<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<! CDATA 
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<! CDATA 
2019구합79565.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<! CDATA 

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

서울행정 법원

제 3 부

판 결

사 건 2019구합79565 업무정지처분취소

원 고 재단법인 A

소송대리인 000

담당변호사 00, 00

피 고 환경부장관

소송대리인 정부법무공단

담당변호사 00

변 론 종 결 2020. 5. 29.

판 결 선 고 2020. 7. 17.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2019. 9. 3. 원고에게 한 3개월(2019. 9. 5. ~ 2019. 12. 4.)의 업무정지처분을

- 1 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 온실가스 배출 관련 관리업체 및 할당대상업체 지정 제도 개관

1) 저탄소 녹색성장 기본법(이하  녹색성장법 이라 한다)은  온실가스,에너지 목표 

관리제 를 도입하여, 기준량 이상의 온실가스 배출업체 및 에너지 소비업체를  관리업 

체 로 지정하여 온실가스 감축, 에너지 절약 및 에너지 이용효율 목표를 설정하고 그 

실적을 정부에 보고하도록 하고 있다(제42조).

2) 구 온실가스 배출권의 할당 및 거래에 관한 법률(2020. 3. 24. 법률 제17104호 

로 개정되기 전의 것, 이하  배출권거래법 이라 한다)은  온실가스 배출권 거래제 를 도 

입하여(제1조), 다량의 온실가스를 배출하는 업체를 배출권  할당대상업체 로 지정하여 

배출권을 할당하고(제8조, 제12조), 배출권을 매매 등의 방법으로 거래할 수 있도록 하 

고 있다(제19조).

나. 당사자 등의 지위

1) 피고는 2013. 12. 30. 녹색성장법 제42조 제10항, 제44조 제2항, 녹색성장법 시 

행령 제32조 제1항, 제34조 제4항에 따라 원고를 관리업체의 명세서 등을 검증하는 외 

부 전문기관인 온실가스,에너지 검증기관으로 지정하였다. 원고는 배출권거래법 제24 

조 제2항, 배출권거래법 시행령 제32조 제1항 단서에 따라 할당대상업체의 명세서를 

검증하는 외부 전문기관인 온실가스 배출량 검증기 관으로도 지정간주되었다.

2) 산업 통상자원부장관은 석유화학계 기초화학물질 제조업을 영위하는 B 주식회사 

- 2 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

(이하  B  또는  이 사건 할당대상업체 라 한다)를 2015년 녹색성장법상 관리업체로 지 

정하였고, 2017. 11. 16. 배출권거 래법상 할당대상업체로 지정하였다.

다. B의 관리업체로서의 명세서 및 이행계획서 제출

1) B는 녹색성장법 제44조 제1항, 녹색성장법 시행령 제34조에 따라 관리업체로서 

2014년도부터 2016년도까지 매년 해당 연도의  온실가스 배출량 및 에너지 소비량 명 

세서 를 작성하고, 이에 대한 검증기관의 검증결과를 첨부하여 그 다음 연도의 3월 31 

일까지 산업통상자원부장관에게 위 명세서를 제출하여 왔다.

2) B는 녹색성장법 제42조 제6항, 녹색성장법 시행령 제30조 제4항에 따라 2017. 

2. 24. 산업통상자원부장관에게  2017년도 온실가스 감축목표 등의 이행계획서 를 제출 

하였다.

라. B의 할당대상업체로서의 명세서 및 모니터링 계획서 제출과, 원고의 명세서 검 

증 용역 수행

1) B는 2018. 3. 13. 원고와  2017년 온실가스 배출량 명세서의 외부검증 용역 에 

관하여 용역기간은 2018. 3. 14.부터 2018. 3. 31.까지, 계약금액은 4,000,000원으로 정 

하여 용역도급계약(이하  이 사건 용역도급계약 이라 한다)을 체결하였다. B는 녹색성장 

법 제44조 제1항, 녹색성장법 시행령 제34조에 따라  2017년도 온실가스 배출량 및 에 

너지 사용량 명세서 를 작성하였고, 원고는 해당 명세서에 대한 검증보고서를 작성하였 

다. B는 2018. 3. 31. 산업통상자원부장관에게 위 명세서에 원고의 검증보고서를 첨부 

하여 제출,보고하였다.

2) 한편 B는  온실가스 배출권거래제의 배출량 보고 및 인증에 관한 지침(환경부고 

시 제2018ㅡ73호) 에 따라 2018. 1. 31. 피고에게 계획기간인 2018년~2020년에 대한  모 

- 3 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

니터링 계획서 를 제출,보고하였다가, 2018. 3. 28. 피고에게 기존에 제출,보고한 위 모 

니터링 계획서의 변경을 요청하면서 수정된 모니터링 계획서를 제출하였다. 그러자 피 

고는 B에게 모니터링 계획의 배출량 산정방법론이 달라져 온실가스 배출량의 변경이 

유발되었다는 이유로 기존에 제출한 명세서의 수정 제출을 요구하였다.

3) 이에 B는 2018. 8.경 원고와  2014년~2017년 온실가스 배출량 명세서의 외부검 

증 용역 에 관하여 용역기간은 2018. 8. 8.부터 2018. 10. 5.까지, 계약금액은 3,200,000 

원으로 정하여 용역도급계약을 체결하였다. B는 기존에 제출,보고하였던 2014년 

도~2017년도 명세서를 수정하여 다시 작성하였고, 원고는 위와 같이 수정된 2014년 

도~2017년도 명세서에 대한 검증보고서를 작성하였다. B는 2018. 8. 7. 산업통상자원 

부장관에게 위 각 수정 명세서에 원고의 각 검증보고서를 첨부하여 제출,보고하였다.

마. 피고의 원고에 대한 업무정지 처분

피고는 2019. 9. 3. 원고에게  B의 2017년도 명세서와 2014년도~2016년도 명세서 

검증 과정에서, 혼합연료(LPG, LNG, 부생가스1))의 배출량을 각각 가중평균하지 아니 

하고 부생가스 사용량만으로 산정된 명세서에 대해 부실 검증하여, 고의 또는 중과실 

로 인한 검증결과의 중대한 오류를 발생시켰다. 라는 사유로 배출권거래법 시행령 제32 

조 제3항 제3호에 따라 온실가스 배출량 검증업무에 관한 3개월(2019. 9. 5. ~ 2019. 

12. 4.)의 업무정지 처분(이하  이 사건 처분 이라 한다)을 하였다.2)

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 3, 9, 10, 13, 15, 16호증, 을 제3 내지 8호

1) 제품생산 공정에서 필요로 하는 원료 외에 부산물로 발생하는 가스(byㅡproduct gas)를 말한다.

2) 배출권거래법 제10조, 배출권거래법 시행령 제8조 제2항에 따라 신규 할당대상업체로 지정된 B에 대하여는 2018년도부터 녹 

색성장법에 따른  온실가스,에너지 목표관리제 의 적용이 배제되고, B는 할당대상업체로 최초 지정된 연도인 2017년도에 해 

당하는 명세서를 녹색성장법령에 따라 2018. 3. 31.까지 부문별 관장기관인 산업통상자원부장관에게 제출하여야 한다. 즉, B 

의 2017년도 명세서 작성과 이에 대한 원고의 검증업무는 배출권거래법령 및 녹색성장법령에 모두 근거하여 이루어지는 것 

이므로, 피고가 배출권거래법 시행령을 이 사건 처분의 근거규정으로 삼은 것에 어떠한 잘못이 있다고 할 수 없다.

- 4 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

증(가지번호 포함, 이하 같다)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

1) 처분사유 부존재

이 사건 할당대상업체는 검증기한 만료 직전인 2018. 3. 26. 환경부에 기존 모니 

터링 계획의 변경을 요청하면서 온실가스 배출시설의 배출계수 산정방법을 Tier 3(사 

업장 고유 배출계수 개발)에서 Tier 1(IPCC3)기본 배출계수 등 활용)로 변경하였다. 이 

에 원고는 변경 요청된 위 모니터링 계획을 신뢰하고 검증기준으로 활용하여 Tier 1에 

따른 배출계수를 적용한 2017년도 명세서의 검증 작업을 진행하였다. 환경부가 그 후 

변경된 모니터링 계획이 적합하다고 통보한 점, 이 사건 할당대상업체의 공정이나 시 

설이 복잡한 점, 변경된 모니터링 계획서에 공정도가 잘못 작성되어 있었던 점 등을 

더하여 보면, 검증결과에 중대한 오류가 발생한 데에 원고의 중과실이 존재하지 않는 

다. 따라서 이 사건 처분은 처분사유가 인정되지 않는다.

2) 처분의 근거법령 부존재

배출권거래법에는 검증기관의 지정취소, 업무정지 등에 관하여 아무런 규정이 

없고, 배출권거래법 시행령에는 검증기관의 지정취소에 관한 규정만 있을 뿐 업무정지 

의 근거규정은 존재하지 않는다. 따라서 검증기관의 업무정지를 명한 이 사건 처분은 

위임입법의 한계를 일탈하고 포괄위임금지 원칙을 위반하였고, 법률의 근거 없이 확장 

해석 또는 유추해석에 기하여 한 침익적 행정행위에 해당하여 위법하다.

3) 재량권 일탈,남용

3)  기후변화에 관한 정부 간 협의체(Intergovernmental Panel on Climate Change) 를 말한다.

- 5 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

원고에게 중과실이 인정되지 않음에도 피고가  온실가스 배출권거래제 운영을 

위한 검증지침(환경부고시 제2018ㅡ70호, 이하  검증지침 이라 한다)   별표9  2. 아. 1) 

에서 정한  중과실로 검증보고서의 세부검증 내용 및 발견사항을 누락시킨 경우 에 해 

당한다고 보아 업무정지 3개월의 이 사건 처분을 한 것은 처분기준을 과도하게 초과하 

여 재량권을 일탈,남용한 것이다.

설령 원고의 중과실이 인정된다고 하더라도, 원고가 이 사건 할당대상업체의 모 

니터링 계획을 검증하면서 발견한 오류를 자진해서 피고에게 보고한 것이 이 사건 처 

분의 발단이 된 점, 검증결과의 오류 발생으로 이 사건 할당대상업체가 이익을 취하거 

나 다른 업체가 피해를 입은 사실이 없는 점, 업무정지로 원고에게 회복하기 어려운 

가혹한 피해가 발생하는 점 등을 고려하면, 이 사건 처분은 지나치게 과중하여 재량권 

을 일탈,남용한 것이다.

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 처분사유 인정 여부에 관한 판단

1) 인정사실

가) Tier 3에 따른 온실가스 배출계수 적용

(1) 이 사건 할당대상업체의 공장에는 온실가스 배출시설로 공정 연소시설 7기 

 시설명 C(일련번호 001), D(일련번호 002), E(일련번호 003), F(일련번호 010), G(일련 

번호 011), H(일련번호 012), I(일련번호 013) 와 폐가스 소각시설 1기 시설명 Flare 

Stack(일련번호 018)  등이 있었다. 이 사건 할당대상업체는 LPG, LNG, 부생가스를 혼 

합하여 위 공정 연소시설 중 C를 제외한 나머지 6기 및 폐가스 소각시설 1기의 연료 

- 6 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

로 사용한다.

(2) 이 사건 할당대상업체는 2014년도부터 2016년도까지의 온실가스 배출량 

및 에너지 소비량 명세서를 작성할 때에, Tier 3 배출량 산정방법론에 따라 외부 기관 

에 의뢰하여 시설에 투입되는 연료의 가스 성분별 함량을 분석해서 자체 개발한 사업 

장 고유의 온실가스 배출계수를 적용해왔다.

(3) 이 사건 할당대상업체는 2018. 1. 31. 피고에게 배출권거래법령에 따른 모 

니터링 계획서를 제출하였는데, 해당 모니터링 계획서에는 아래  그림1 과 같은 모니터 

링 도식도(공정도)가 포함되어 있었다. 이 에 따르면 공정 연소시설 중 LNG를 사용하는 

1기(C)를 제외한 나머지 공정 연소시설 6기 및 폐가스 소각시설 1기에 사용되는 원료 

는  정제가스(Fuel Gas) 로 기재되어 있다. 위 공정 연소시설 및 폐가스 소각시설의 온 

실가스 배출량 산출에는 Tier 3에 따라 자체 개발한 온실가스 배출계수가 적용될 계획 

이었다. 

 그림1 

나) Tier 1에 따른 온실가스 배출계수 적용

- 7 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

(1) 원고는 2018. 3. 13. 체결한 이 사건 용역도급계약에 따라, 2018. 3. 22. 이 

사건 할당대상업체에 대한 현장검증심사를 수행하였다. 현장검증심사 일정표에 따르면 

원고는 이 사건 할당대상업체에 현장검증 전 제출서류로  2017년 온실가스 배출량 명 

세서, 2016년 온실가스 배출량 명세서, 모니터링 계획서(관장기관의 추가검토가 완료된 

버전을 요청드리나 검토가 완료되지 않았다면 최종본), 할당신청서 및 최종 할당 확정 

서, 내부심사 진행 시 내부심사 결과 자료 를 요청하였고, 현장검증 당일 준비서류로 

 명세서 작성 근거자료(데이터 관리 엑셀 파일, 배분기준, 고지서 등), 기타 명세서 검 

증을 위해 필요한 근거자료(종업원 수, 에너지비용, 시설정보, 소규모배출시설 Unit 수, 

불확도 근거자료 등) 및 추가할당 신청 예정 시 관련 자료 등 을 요청하였다. 원고는 

위 일정표에서 현장검증 당일 공정도 관련 공정 설명, 온실가스 및 에너지 흐름 확인, 

기체연료연소 시설의 CO2 배출계수 개발 관련 자료 확인, 배출원별 에너지 사용량 및 

온실가스 배출량 활동데이터 정보,데이터 확인, 주요 또는 특이 에너지 사용 및 온실 

가스 배출원에 대한 현장순회 확인(계측기기 검,교정관리 확인) 등의 내용을 검증할 

것을 계획하였다.

(2) 이 사건 할당대상업체는 2018. 3. 28. 피고에게 수정된 모니터링 계획서를 

제출하였는데, 해당 모니터링 계획서에는 아래  그림2 와 같은 모니터링 도식도(공정 

도)가 포함되어 있다. 이에 따르면 공정 연소시설 중 LNG를 사용하는 1기(C)를 제외한 

나머지 공정 연소시설 6기 및 폐가스 소각시설 1기에 사용되는 원료는  기타 기체연 

료4)로 기재되어 있다. 위 공정 연소시설 및 폐가스 소각시설의 배출량 산출에는 Tier 

3에 따른 온실가스 배출계수 대신, 시설규모가 크지 않고 외부 실험실을 사용하여 배 

4) 부생가스를 말한다.

- 8 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

출계수를 산출하는 데 드는 시간과 비용 절약이 필요하다는 점 등을 고려하여 Tier 1 

에 따른 온실가스 배출계수(IPCC 배출계수 및 발열량)가 적용될 계획이었다.

 그림 2 

(3) 이 사건 할당대상업체가 2018. 3. 31. 산업통상자원부장관에게 제출한

2017년도 명세서에는 공정 연소시설 및 폐가스 소각시설에 적용되는 온실가스 배출계

수 산정방법이 모두 Tier 3에서 Tier 1로 변경,적용되었다. 원고는 위 명세서에 대한

검증보고서에서 아래와 같은 내용을 검증의견으로 기재하였다.

ㅇ 검증기준

온실가스 배출권거래제 운영을 위한 검증지칭(기획재정부 고시 제2017ㅡ2호), 온실가스,에너지 

목표관리운영 등에 관한 지침(환경부 고시 제2016ㅡ255호) 및 NGMS5)에 배포된 모니터링 계획 

세 B는 2017년 배출권거래제 신규 할당대상업체로 지정되었으므로 목표관리제 이행계획서보다 

더 최신이며 정확한 상황을 반영한 모니터링계획서(관장기관 사전검토 중)를 기준으로 검증을 

수행함 

ㅇ 검증절차

- 9 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

검증은 온실가스,에너지 목표관리 운영 등에 관한 지침 및 NGMS에 배포된 모니터링 계획서의 

절차에 따라 온실가스 배출량 명세서에 대한 검증이 수행되었고, 검증의 보증수준은 합리적 보 

증 수준을 만족하도록 수행되었음 

ㅇ 종합적인 의견

B의 2017년도 온실가스 배출량 및 에너지 사용량은 지침에 따라 적정하게 수집, 작성, 보고되 

었으며, 주요 배출시설(온실가스 배출량의 총량 대비 95% 이상을 차지하는 시설) 및 소량 배출 

시설의 배출량은 누락 없이 산정 보고 되었음을 검증을 통해 확인하였음

(4) 이 사건 할당대상업체가 2018. 8. 7. 수정하여 산업통상자원부장관에게 제 

출한 2014년도~2016년도 명세서에는 Tier 1에 따른 온실가스 배출계수가 적용되었다. 

원고는 위와 같이 수정된 각 명세서에 대한 검증보고서에서 아래와 같은 내용을 검증 

의견으로 기재하였다.

관장기관의 시정조치에 따라 과거년도 명세서를 수정하였고, 시설규모에 적합한 배출량 산정방 

법을 적용하여 정확하게 배출량을 산정하였음. 기타 기체연료(부생가스)를 사용 중인 해당 시설 

들은 국가 고유 발열량 및 국가 고유 배출계수가 없으므로 ‘온실가스 에너지 목표관리 운영에 

관한 지침  제98조6)에 의하여 Tier 1(IPCC 발열량 및 배출계수) 적절히 적용함.

다) 검증결과의 오류 발견 및 피고의 실태조사

(1) 원고는 2018. 12.경 이 사건 할당대상업체와  2018년 온실가스 모니터링 

계획서 검증 에 관한 용역도급계약을 체결하였다. 원고는 위 용역도급계약에 따라 

2018. 12. 10.부터 2018. 12. 12.까지 이 사건 할당대상업체에 대하여 2018년 모니터링 

계획서 검증을 위한 현장검증심사를 수행하였다. 원고는 모니터링 계획서 검증 과정에 

서 이 사건 할당대상업체의 공정 연소시설 6기 및 폐가스 소각시설에 투입되는 연료가 

아래  그림3 과 같이 부생가스(기타 기체연료)만이 아니라 LNG, LPG, 부생가스 3종의 

5) 국가온실가스종합 관리시스템을 말한다.

6) 제98조(배출계수의 적용 특례) 제87조에 의해 산정등급 2(Tier 2)에 따라 배출량 등을 산정해야 하는 관리업체는 국가 고유 

배출계수가 이 지침에 고시되지 않았을 경우에 한하여 산정등급 1(Tier 1)에 해당하는 배출계수를 적용할 수 있다.

- 10 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

혼합연료이므로 각 연료별 배출계수 등을 고려하여 배출량을 산정해야 했다는 오류를 

발견하고, 이를 피고에게 알렸다.

 그림 3 

(2) 피고는 2019. 1.경 배출권거래법 제37조에 따라 이 사건 할당대상업체와 

원고의 배출량 보고 및 검증에 관한 실태조사를 실시하였다. 위 실태조사 과정에서 이 

사건 할당대상업체 담당자는 2019. 1. 11.  2018. 3. 2017년 배출량 명세서를 작성하고, 

2018. 7.경 2014년~2016년 배출량 명세서를 변경하여 작성하면서 기존에 Tier 3 방식 

으로 보고하던 배출시설들의 배출량을 업체 내부 결정에 따라 Tier 1과 Tier 2 방식으 

로 변경하여 보고하였고, 이 중 7개 시설에서 LNG, LPG, 부생가스를 혼합하여 연료로 

사용하는 것을 인지하고 있었음에도 해당 시설들의 연료를 부생가스로만 기재하고, 부 

생가스의 Tier 1 배출계수만을 적용하여 온실가스 배출량을 산정하여 보고하였다. 라는 

- 11 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

내용의 확인서를 작성하였다. 위 실태조사 과정에서 원고 소속 검증심사원도 2019. 1. 

11.  2018. 3. 2017년 배출량 명세서를 검증하고, 2018. 8. 2014년~2016년 배출량 명세 

서 변경을 약식검증하였는데, 이때 이 사건 할당대상업체가 LNG를 연료로 사용하는 

것으로 명세서를 작성한 1개 시설에 대해서는 해당 시설의 자체계측량만을 확인하고 

업체의 LNG 사용량 고지서는 확인하지 않았으며, 해당 업체가 부생가스만을 연료로 

사용하는 것으로 명세서를 작성한 7개 시설에 대해서는 실제 사용된 연료의 종류를 확 

인하지 않고 해당 업체가 작성한 명세서만을 바탕으로 부생가스 사용 시설로 검증하였 

다.,라는 내용의 확인서를 작성하였다.

 인정근거  갑 제3 내지 11, 17호증, 을 제1 내지 9호증의 각 기재, 변론 전체의 

취지

2) 판단

가) 배출권거래법 시행령 제31조 제1항 제1호, 제3호에 의하면 할당대상업체가 

작성하는 명세서에는  주요 생산시설,공정별 연료 및 원료 소비량, 사업장별 사용,발생 

에너지의 종류 및 사용량,발생량,판매량, 사용연료의 성분  등의 내용이 포함되어야 한 

다. 배출권거래법 시행령 제32조 제2항 제1호, 제2호, 제3호에 의하면 검증기관은 할당 

대상업체의 명세서를 검증하는 경우에  명세서의 내용이 측정,보고,검증이 가능한 방 

식으로 작성되지 않은 경우, 모니터링 계획을 따르지 않은 경우, 실제 배출량과 명세서 

의 내용이 일치하지 않는 경우  이를 할당대상업체에 통보하여 수정하도록 하여야 한 

다. 검증지침 제7조 제1호는  검증기관은 피검증자의 온실가스 배출량 및 에너지 소비 

량 등에 관한 검증을 수행할 때에 객관적인 자료와 증거 및 관련 규정에 따라 사실에 

근거하여 검증을 수행하고 그 내용을 정확하게 기록할 것이라는 원칙에 따라야 한다.  

- 12 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

라고 규정하고 있다. 위와 같은 관계 법령과 지침의 내용에 비추어 보면, 검증기관인 

원고는 이 사건 할당대상기관이 작성한 명세서가 단지 이행계획이나 모니터링 계획에 

부합하는지 여부 외에도 객관적인 사실에 부합하는지 여부를 검증하여야 할 책임이 있 

다고 봄이 타당하다.

또한 검증기관은 검증업무를 수행하기 위해 필요한 경우 피검증자에게 관련 자 

료의 제출을 요구할 수 있고 피검증자는 특별한 사정이 없는 한 이에 따라야 하며(검 

증지침 제8조), 검증기관은 제출받은 문서를 검토하고 현장검증을 수행함으로써 위와 

같은 내용을 검증할 수 있다(검증지침 제13조 제3항,  별표 1  . 온실가스 배출량 등의 

검증절차를 정하고 있는 검증지침  별표 1 에서는 검증기관이 현장검증을 통해  모니터 

링 계획과 현장과의 일치성 확인, 데이터 및 정보 검증, 측정기기 검,교정 관리상태 확 

인, 데이터 및 정보시스템 관리상태 확인  등을 수행하도록 정하고 있고, 온실가스 배 

출량 검증절차별 세부방법을 정하고 있는 검증지침  별표3 에서는 검증기관이 현장검 

증을 통해  해당연도 피검증자의 회계자료 등의 검토를 통해 가스의 구매량, 재고 관리 

기록, 가스 배달기록부 및 전력량을 확인하고, 명세서에 기재된 연료의 실태 여부를 파 

악하며, 가스성분 분석기록 등 배출계수 및 배출량 산정에 사용된 근원데이터 및 분석 

결과 기록의 적절성과 정확성을 확인 하도록 정하고 있다. 앞서 든 증거들 및 갑 제17 

호증의 기재에 의하면, 원고는 2017년도 온실가스 배출량 및 에너지 사용량 명세서의 

검증 업무를 수행하기 위해 2018. 3. 22. 이 사건 할당대상업체에 대한 현장검증을 하 

였고, 현장검증 전후로 이 사건 할당대상업체에 명세서와 모니터링 계획서, 명세서 작 

성의 근거가 된 데이터 관리 파일, 배분기준, 고지서 등의 자료 제출을 요청하기도 하 

였다. 따라서 원고는 이 사건 할당대상업체에 대한 현장검증 과정에서 온실가스 배출 

- 13 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

원인 공정의 흐름, 공정 연소시설 및 폐가스 소각시설에 투입되는 연료의 구성성분, 연 

료의 구매량 또는 사용량 데이터 등을 확인하고, 이를 이 사건 할당대상업체로부터 제 

출받은 자료와 대조하여 검토함으로써 이 사건 할당대상업체의 실제 현장과 명세서 등 

의 내용이 상호 일치하는지를 확인하였어야 한다.

그러나 원고는 2017년도 명세서에 대한 2018. 3. 31.자 검증보고서에서 공정 연 

소시설 6기 및 폐가스 소각시설에 투입되는 연료가 기타 기체연료(부생가스) 단일 연 

료가 아닌 LNG, LPG, 부생가스의 혼합 연료라는 점, 그러므로 이 사건 할당대상업체 

가 Tier 1에 따라 부생가스에 관한 온실가스 배출계수를 선택하여 적용한 것은 타당하 

지 않다는 점을 지적하지 아니한 채, 위 명세서가 온실가스 배출량을 누락 없이 산정,

보고하여 적정하게 작성되었다는 의견을 밝혔다. 원고는 2014년도부터 2016년도까지의 

수정 명세서에 대한 2018. 8. 7.자 검증보고서에서도 위와 같은 잘못을 지적하지 아니 

한 채, 위 각 명세서가 온실가스 배출량을 정확하게 산정하고 배출계수를 적절하게 적 

용하였다는 적정의견을 밝혔다.

원고는 온실가스 배출량과 에너지 소비량에 대한 측정 및 검증업무를 전문적으 

로 수행하는 기관이고, 사용연료 성분은 온실가스 배출량 산정에서 기초적인 요소 중 

하나로, 검증계획의 수립, 문서 검토, 현장검증, 검증결과의 정리 및 평가 등 검증절차 

단계에서 명세서에 기재된 연료와 실제 현장에서 사용되는 연료의 비교 검토를 수차례 

거치게 된다. 또한 앞서 든 증거들 및 을 제13호증의 기재에 의하면, 원고는 이 사건 

할당대상업체의 2017년도 명세서에 기재된 LNG 사용량과 LNG 판매고지 내역서를 대 

조하여 공정 연소시설 6기 및 폐가스 소각시설에 투입되는 연료에 LNG가 포함되어 있 

는지 여부를 확인할 수 있었던 것으로 보인다. 이러한 점을 종합하여 보면, 원고는 관 

- 14 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

련 법령 및 지침에서 정한 검증업무의 내용과 절차를 준수하거나 검증기관으로서 요구 

되는 주의를 조금만 기울였다면 충분히 발견할 수 있었던 실제 배출량과 명세서 기재 

사이의 불일치를 확인하지 못한 것이어서, 중대한 과실로 인하여 검증결과에 중대한 

오류7)가 확인된 경우에 해당한다고 판단된다.

나) 원고는 이 사건 할당대상업체가 2018. 3. 26. 모니터링 계획을 변경하여 배 

출계수 산정방법을 Tier 3에서 Tier 1로 변경함에 따라 변경된 모니터링 계획을 신뢰 

하고 이를 기준으로 검증업무를 수행하였으므로 원고의 중과실은 인정되지 않는다고 

주장한다.

그러나 앞서 본 바와 같이 검증기관은 단순히 모니터링 계획에 따라 배출량 명 

세서가 작성되었는지를 확인하는 것이 아니라 실제 현장과의 일치 여부를 검증할 책임 

이 있는 점, 모니터링 계획 변경으로 온실가스 배출계수의 산정방법이 Tier 3에서 Tier 

1로 달라졌고 사용연료의 종류에 따라 배출계수가 달라지므로 원고는 사용연료의 종류 

에 더욱 유의하여 검증업무를 수행하였어야 한다고 보이는 점, 2016년도 명세서상 

Tier 3에 의한 온실가스 배출계수(CO2)는 61,770㎏GHG/TJ임에 반하여 2017년도 명세 

서상 Tier 1에 의한 부생가스의 온실가스 배출계수(CO2)는 44,400㎏GHG/TJ로 상당한 

차이가 있어 원고로서는 그 원인을 확인할 필요가 있었다고 보이는 점, 원고가 2018. 

3. 22. 현장검증 전 이 사건 할당대상업체에 검토가 완료되지 않은 모니터링 계획서의 

제출을 요청한 점에 비추어 보면 원고는 현장검증 당시 모니터링 계획서가 변경 요청 

될 것이라는 사정과 변경되는 내용을 알 수 있었던 것으로 보이므로 이러한 사정까지 

고려하여 현장검증 절차를 충실히 수행하였어야 하는 점, 온실가스 배출계수의 산정방 

7) 검증지침  별표3  5. 다. 1), 2)에 의하면, 총 배출량이 50만 tCO2eq미만인 이 사건 할당대상업체의 중요성의 양적 기준치는 

총 배출량의 5.0%로 정해져 있는바, 2014년도부터 2017년도까지의 배출량 명세서에서 잘못된 배출계수의 적용으로 인하여 

누락된 배출량이 총 배출량의 15.11% ~ 20.97%에 해당하므로  중대한 오류 가 발생하였음이 인정된다.

- 15 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

법이 Tier 1이라고 하더라도 현장검증 시 사용연료 성분을 확인할 필요가 있는 점 등 

을 종합하여 보면, 원고에게 검증결과의 오류에 관한 중대한 과실이 없다고 보기는 어 

렵다. 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

라. 위임입법의 한계 일탈 여부, 포괄위임금지 원칙 위반 여부 등에 관한 판단

1) 관련 법리

특정 사안과 관련하여 법률에서 하위 법령에 위임을 한 경우에 모법의 위임범위 

를 확정하거나 하위 법령이 위임의 한계를 준수하고 있는지를 판단할 때에는, 하위 법 

령이 규정한 내용이 입법자가 형식적 법률로 스스로 규율하여야 하는 본질적 사항으로 

서 의회유보의 원칙이 지켜져야 할 영역인지 여부, 당해 법률 규정의 입법 목적과 규 

정 내용, 규정의 체계, 다른 규정과의 관계 등을 종합적으로 고려하여야 하고, 위임 규 

정 자체에서 의미 내용을 정확하게 알 수 있는 용어를 사용하여 위임의 한계를 분명히 

하고 있는데도 문언적 의미의 한계를 벗어났는지 여부나, 하위 법령의 내용이 모법 자 

체로부터 위임된 내용의 대강을 예측할 수 있는 범위 내에 속한 것인지 여부, 수권 규 

정에서 사용하고 있는 용어의 의미를 넘어 범위를 확장하거나 축소하여서 위임 내용을 

구체화하는 단계를 벗어나 새로운 입법을 한 것으로 평가할 수 있는지 여부 등을 구체 

적으로 따져 보아야 한다. 여기서 어떠한 사안이 국회가 형식적 법률로 스스로 규정하 

여야 하는 본질적 사항에 해당되는지 여부는, 구체적 사례에서 관련된 이익 내지 가치 

의 중요성, 규제 또는 침해의 정도와 방법 등을 고려하여 개별적으로 결정하여야 한다 

(대법원 2015. 8. 20. 선고 2012두23808 전원합의체 판결 등 참조).

법률의 시행령이나 시행규칙은 그 법률에 의한 위임이 없으면 개인의 권리,의 

무에 관한 내용을 변경,보충하거나 법률이 규정하지 아니한 새로운 내용을 정할 수 

- 16 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

없다. 그러나 모법의 입법 취지와 관련 조항 전체를 유기적,체계적으로 살펴보아 모 

법의 해석상 가능한 것을 명시한 것에 지나지 아니하거나 모법 조항의 취지에 근거하 

여 이를 구체화하기 위한 것인 때에는 모법의 규율 범위를 벗어난 것으로 볼 수 없다. 

이러한 경우에는 모법에 이에 관하여 직접 위임하는 규정을 두지 아니하였다고 하더라 

도 이를 무효라고 볼 수 없다(대법원 2014. 8. 20. 선고 2012두19526 판결, 대법원 

2018. 10. 25. 선고 2015두57277 판결 등 참조).

2) 판단

가) 배출권거래법 제24조 제3항은  온실가스 배출량의 검증에 필요한 세부 사항 

은 대통령령으로 정한다. 라고 규정하고, 배출권거래법 시행령 제32조 제1항은 온실가 

스 배출량 검증기관의 지정에 관하여 규정하면서, 같은 조 제3항 제3호는  피고는 검증 

기관의 고의 또는 중과실로 인한 검증결과의 중대한 오류 등이 확인된 경우 검증기관 

지정을 취소할 수 있다. 다만, 고의에 해당하는 경우에는 지정을 취소하여야 한다. 라고 

규정하고, 제32조 제6항은  검증기관의 지정, 검증업무 및 지정취소에 관한 세부 사항 

은 피고가 정하여 관보에 고시한다. 라고 규정하고 있다.

이에 따라 검증지침 제25조 제1항 제2호는  국립환경과학원장은 검증기관이 고 

의 또는 중대한 과실로 검증결과를 거짓으로 보고한 경우에는 6개월 이내의 기간을 정 

하여 피고에게 검증과 관련한 업무의 정지 또는 지정취소 등을 요청할 수 있다. 라고 

규정하고, 검증지침 제36조 제1항, 제2항,  별표9 에서는 지정취소 등에 관한 기준을 

구체적으로 정하면서  피고는 위반사항의 내용으로 볼 때 그 위반 정도가 경미하거나 

그 밖에 특별한 사유가 있다고 인정되는 경우에는  별표9 에 따른 업무정지 기간의 2 

분의 1의 범위에서 처분을 경감할 수 있다. 라고 규정하고 있다.

- 17 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

나) 이 사건 처분의 근거가 된 검증지침 제25조, 제36조(이하  이 사건 검증지침 

조항 이라 한다)가 배출권거래법 및 배출권거래법 시행령에서 위임하지 않은 사항을 정 

한 것인지에 관하여 본다. 앞서 본 법리를 기초로 다음과 같이 배출권거래법령의 입법 

취지와 관련 조항 전체를 유기적,체계적으로 살펴보면, 온실가스 배출량 등의 검증업 

무를 수행하는 검증기관의 업무정지에 관하여 규정한 이 사건 검증지침 조항은 배출권 

거래법 및 배출권거래법 시행령의 취지에 근거하여 이를 구체화한 것이라고 볼 수 있 

으므로, 이 사건 검증지침 조항이 배출권거래법의 위임범위를 벗어났다거나 이 사건 

처분이 법률의 근거 없이 위법하게 이루어진 침익적 행정행위에 해당한다고 할 수 없 

다. 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

(1) 배출권거래법이 정한 입법목적(제1조)과 할당대상업체에 대한 배출권의 할 

당(제12조 이하), 배출권의 거래(제19조 이하) 등을 종합하여 보면, 온실가스 배출권 거 

래제도는 시장기능을 활용하여 국가의 온실가스 감축목표를 달성하기 위한 것이고, 온 

실가스 배출권 거래제도가 효과적으로 기능하기 위해서는 배출권 할당 및 거래의 기초 

가 되는 할당대상업체의 배출량 측정 및 보고가 사실에 부합하도록 적정하게 이루어질 

것이 전제되어야 한다.

(2) 위와 같은 제도의 취지 및 목적을 달성하기 위해서, 배출권거래법 제24조 

제2항, 녹색성장법 제44조 제2항은  할당대상업체가 온실가스 배출량 명세서를 보고할 

때 명세서의 신뢰성 여부에 대하여 대통령령으로 정하는 공신력 있는 외부 전문기관의 

검증을 받아야 한다. 라고 하여 검증기관의 역할에 관한 규정을 두고 있다. 또한 배출 

권거래법 제43조 제2호, 제3호는 온실가스 배출량 명세서를 거짓으로 보고하거나, 명 

세서에 대한 주무관청의 시정 또는 보완명령을 이행하지 않은 경우 과태료를 부과할 

- 18 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

수 있도록 규정하고 있다.

(3) 이처럼 온실가스 배출량 명세서 보고의 사실성 확보가 요구되므로, 배출권 

거래법 제24조 제2항, 제3항은 온실가스 배출량 명세서 검증기관에 관한 근거를 두면 

서 어떠한 기관을 검증기관으로 지정할 것인지는 대통령령에 위임한 것으로 볼 수 있 

다. 검증기관을 지정할 수 있도록 하는 이상 이에 대한 관리,감독도 당연히 필요하고, 

지정된 검증기관이 그 업무를 제대로 수행하지 못하는 사정이 발생할 경우 지정의 유 

지나 철회에 관한 조치를 취할 여지를 두는 것 역시 필요하게 된다. 배출권거래법 시 

행령 제32조 제3항, 제4항은 검증기관 지정취소에 관한 규정을 두면서도 그 절차와 기 

준 등 세부사항은 고시에서 정하도록 예정하고 있는데, 이는 검증기관의 지정과 그 지 

정의 유지 전반에 관하여 폭넓은 형성의 여지를 준 것으로 봄이 타당하다.

(4) 검증지침 제25조에서는 검증기관에 대하여 배출권거래법 시행령 제32조에 

서 규정한 지정취소 외에 6개월 이내의 업무정지도 할 수 있는 것으로 규정하고 있다. 

업무정지는 검증기관 지정의 효력을 업무수행에 관하여 일부 제한하는 조치에 해당하 

고, 검증기관 지정의 효력을 철회하는 지정취소에 비하여 처분권한을 축소하여 행사하 

는 의미가 있다. 따라서 이 사건 검증지침 조항이 상위 법령에 규정되지 않은 새로운 

내용을 정하고 있다고 볼 수 없고, 오히려 지정취소의 범위나 내용을 보다 구체화하여 

규정한 것이라고 봄이 타당하다. 또한 이 사건 검증지침 조항에서 업무정지를 규정한 

것이 앞서 본 바와 같이 상위 법령에서 검증기관의 지정 및 지정취소에 관한 규정을 

둔 취지에 어긋난다거나 상위 법령의 규정에 기초하여 예측할 수 있는 범위를 벗어난 

처분에 해당한다고 볼 수 없다.

마. 재량권 일탈,남용 여부에 관한 판단

- 19 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

앞서 인정한 사실 및 앞서 든 증거와 변론 전체의 취지에 의하여 인정되는 다음과 

같은 사정들을 고려하면, 이 사건 처분에 재량권을 일탈하거나 남용한 위법이 있다고 

볼 수 없다. 원고의 이 부분 주장도 이유 없다.

ㄱ. 위에서 살펴본 바와 같이, 원고는 이 사건 할당대상업체의 2017년도 명세서 및 

2014년도부터 2016년도까지의 수정 명세서에 대한 검증업무를 수행하면서 온실가스 

배출계수가 잘못 적용된 문제점을 중과실로 인하여 누락하였고, 이에 따라 검증결과에 

중대한 오류가 발생하였다. 따라서 피고가 검증지침  별표2  2. 아. 1)  중과실로 검증 

보고서의 세부검증 내용 및 발견사항을 누락시킨 경우 에 해당한다고 보아 1차 위반에 

해당하는 업무정지 3개월의 이 사건 처분을 한 것은 위 검증지침에서 정한 처분기준에 

부합하는 것이다.

ㄴ. 녹색성장법 및 배출권거래법에서 원고와 같은 검증기관으로 하여금 관리업체 

또는 할당대상업체가 작성한 명세서를 검증하도록 하는 취지는, 객관성과 전문성을 가 

진 외부 기관을 통해 온실가스 배출량 산정의 신뢰성을 확보하여 녹색성장법에 따른 

목표관리제 및 배출권거래법에 따른 배출권거래제가 효과적으로 운영될 수 있도록 하 

기 위한 것이다. 원고가 이 사건 할당대상업체가 작성한 명세서의 배출량 산정에 관한 

오류를 검증하지 못한 것은 검증기관으로서 수행해야 할 기본적인 역할인 검증업무를 

충실히 하지 못한 결과이고, 검증보고서에서의 누락으로 인하여 이 사건 할당대상업체 

의 배출량에 관하여 발생한 오류가 중요성의 양적 기준치를 초과하는 상당한 비율에 

이르렀으므로, 위와 같은 입법취지와 입법목적에 비추어 원고의 위반행위를 제재하고 

향후 그와 같은 부실 검증이 반복되지 않도록 방지할 필요성이 크다.

ㄷ. 검증지침 제36조 제2항에서는  위반 정도가 경미하거나 그 밖에 특별한 사유가 

- 20 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

있다고 인정되는 경우  처분을 감경할 수 있다고 정하고 있다. 그러나 비록 원고가 

2018. 12.경 모니터링 계획서의 검증 과정에서 기존 명세서의 오류를 발견하고 피고에 

게 이를 보고하였다고 하더라도, 원고는 여러 차례에 걸쳐 이 사건 할당대상업체가 작 

성한 명세서에 대한 검증용역 업무를 수행하면서 오류를 시정할 기회가 있었음에도 이 

를 간과하였다가 뒤늦게 오류를 발견하였다. 이러한 경위에 비추어 보면 원고가 오류 

를 자진하여 신고하였다는 사정만으로 피고가 이 사건 처분의 감경사유를 인정하여야 

한다고 보기는 어렵다.

ㄹ. 이 사건 처분으로 인하여 원고가 입게 될 영업상의 불이익이 온실가스 배출량 

을 적정하게 산정하여 온실가스 배출권거래제의 효과적인 시행과 정착을 통해 국가가 

배출하는 온실가스를 감축하려는 공공의 이익보다 더 크다고 볼 수 없다.

3. 결론

원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

- 21 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

별지 

관계 법령

ㅁ 저탄소 녹색성장 기본법

제42조(기후변화대응 및 에너지의 목표관리)

ㄱ. 정부는 범지구적인 온실가스 감축에 적극 대응하고 저탄소 녹색성장을 효율적,체계적으로 

추진하기 위하여 다음 각 호의 사항에 대한 중장기 및 단계별 목표를 설정하고 그 달성을 

위하여 필요한 조치를 강구하여야 한다.

1. 온실가스 감축 목표

2. 에너지 절약 목표 및 에너지 이용효율 목표

3. 에너지 자립 목표

4. 신,재생에너지 보급 목표

ㅂ. 정부는 제1항제1호 및 제2호에 따른 목표를 달성하기 위하여 대통령령으로 정하는 기준량 

이상의 온실가스 배출업체 및 에너지 소비업체(이하  관리업체 라 한다)별로 측정,보고,

검증이 가능한 방식으로 목표를 설정,관리하여야 한다. 이 경우 정부는 관리업체와 미리 

협의하여야 하며, 온실가스 배출 및 에너지 사용 등의 이력, 기술 수준, 국제경쟁력, 국가목 

표 등을 고려하여야 한다.

ㅅ. 관리업체는 제6항에 따른 목표를 준수하여야 하며, 그 실적을 대통령령으로 정하는 바에 따 

라 정부에 보고하여야 한다.

ㅊ. 관리업체는 제9항에 따른 이행결과를 측정,보고,검증이 가능한 방식으로 작성하여 대통 

령령으로 정하는 공신력 있는 외부 전문기관의 검증을 받아 정부에 보고하고 공개하여야 

한다.

제44조(온실가스 배출량 및 에너지 사용량 등의 보고)

ㄱ. 관리업체는 사업장별로 매년 온실가스 배출량 및 에너지 소비량에 대하여 측정,보고,검 

증 가능한 방식으로 명세서를 작성하여 정부에 보고하여야 한다.

ㄴ. 관리업체는 제1항에 따른 보고를 할 때 명세서의 신뢰성 여부에 대하여 대통령령으로 정하 

- 22 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

는 공신력 있는 외부 전문기관의 검증을 받아야 한다. 이 경우 정부는 명세서에 흠이 있거 

나 빠진 부분에 대하여 시정 또는 보완을 명할 수 있다.

ㅁ. 명세서의 내용, 보고,관리, 공개방법 및 심사위원회의 구성,운영 등에 필요한 사항은 대 

통령령으로 정한다.

ㅁ 저탄소 녹색성장 기본법 시행령

제30조(관리업체에 대한 목표관리 방법 및 절차)

ㄱ. 부문별 관장기관은 법 제42조제6항에 따라 매년 9월 30일까지 관리업체의 다음 연도 온실 

가스 감축, 에너지 절약 및 에너지 이용효율 목표를 설정하고 이를 관리업체 및 센터에 통 

보한다.

ㄹ. 제1항에 따른 목표를 통보받은 관리업체는 다음 각 호의 사항을 포함한 다음 연도 이행계 

획을 전자적 방식으로 매년 12월 31일까지 부문별 관장기관에게 제출하여야 하며, 부문별 

관장기관은 이를 확인하여 다음 연도 1월 31일까지 센터에 제출하여야 한다. 다만, 제2항에 

따라 수정된 목표를 통보받은 관리업체는 제출한 이행계획 중 수정이 필요한 사항을 수정 

하여 전자적 방식으로 1개월 이내에 부문별 관장기관에 제출하여야 하며, 부문별 관장기관 

은 이를 확인하여 15일 이내에 센터에 제출하여야 한다.

1. 3년 단위의 연차별 목표와 이행계획

2. 사업장별 생산설비 현황 및 가동률

3. 사업장별 배출 온실가스의 종류,배출량 및 사용 에너지의 종류,사용량 현황

4. 사업장별 온실가스 감축, 에너지 절약 및 에너지 이용효율 목표와 이행방법

5. 주요 생산 공정별 온실가스 배출 현황 및 에너지 소비량

6. 주요 생산 공정별 온실가스 감축, 에너지 절약 및 에너지 이용효율 목표와 이행방법

7. 사업장별 온실가스 배출량 및 에너지 소비량 산정방법(계산방식 및 측정방식을 포함한다)

8. 그 밖에 법 제42조제6항에 따른 목표의 이행을 위하여 환경부장관이 정하는 사항

ㅁ. 관리업체는 제4항에 따른 이행계획을 실행한 실적(제1항에 따른 목표를 설정할 때 고려하 

지 아니한 시설의 신설,증설이 이루어진 경우 그 실적을 포함한다)을 전자적 방식으로 다 

음 연도 3월 31일까지 부문별 관장기관에게 보고하여야 하며, 부문별 관장기관은 실적보고 

서의 정확성과 측정,보고,검증이 가능한 방식으로 작성되었는지 여부 등을 확인하고 이

- 23 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

를 센터에 제출하여야 한다.

제32조(검증기관 등)

ㄱ. 법 제42조제10항에서  대통령령으로 정하는 공신력 있는 외부 전문기관 이란 다음 각 호의 

요건을 모두 갖춘 기관으로서 부문별 관장기관과의 협의를 거쳐 환경부장관이 지정,고시 

하는 기관을 말한다.

1. 온실가스 배출량 및 에너지 소비량에 대한 측정,보고,검증 업무를 전문적으로 수행할 수 

있는 전문인력,시설,장비 등을 갖출 것

2. 온실가스 배출량 및 에너지 소비량에 대한 검증과 관련하여 배상액 10억원 이상의 책임보 

험에 가입할 것

3. 그 밖에 제4항에 따른 고시에서 정하는 요건을 갖출 것

ㄴ. 환경부장관은 제1항에 따라 지정된 외부 전문기관(이하  검증기관  이라 한다)이 다음 각 호 

의 어느 하나에 해당하는 경우 제1항에 따른 검증기관 지정을 취소할 수 있다. 다만, 제1호 

및 제3호(제3호의 경우에는 고의만 해당한다)에 해당하는 경우에는 지정을 취소하여야 한 

다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법을 이용하여 검증기관으로 지정받은 경우

2. 제1항에 따른 지정기준을 갖추지 못하게 된 경우

3. 고의 또는 중과실로 인한 검증결과의 중대한 오류 등이 확인된 경우

ㄷ. 환경부장관은 관리업체에 대한 측정,보고,검증 업무의 공신력을 높이기 위하여 필요한 

경우에는 검증기관에 관련 자료의 제공을 요청할 수 있고, 요청을 받은 검증기관은 특별한 

사유가 없으면 이에 따라야 한다.

ㄹ. 제1항부터 제3항까지에서 규정한 사항 외에 검증기관의 지정 및 지정 취소의 기준,절차, 

관리업체의 검증기관 선정 등에 관한 사항은 부문별 관장기관과의 협의를 거쳐 환경부장관 

이 정하여 관보에 고시한다.

ㅁ. 환경부장관은 제2항에 따라 검증기관의 지정을 취소하려면 청문을 하여야 한다.

제34조(명세서의 보고,관리 절차 등)

ㄱ. 관리업체는 법 제44조제1항에 따라 해당 연도(제29조제3항에 따라 관리업체로 지정된 최초 

의 연도의 경우에는 과거 3년간을 말한다) 온실가스 배출량 및 에너지 소비량에 관한 명세 

- 24 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

서를 작성하고, 이에 대한 검증기관의 검증 결과를 첨부하여 부문별 관장기관에게 다음 연 

도 3월 31일까지 전자적 방식으로 제출하여야 한다.

ㄴ. 제1항에 따른 명세서에는 다음 각 호의 사항이 포함되어야 한다.

1. 업체의 규모, 생산설비, 제품원료 및 생산량

2. 사업장별 배출 온실가스의 종류 및 배출량, 온실가스 배출시설의 종류,규모,수량 및 가 

동시간

3. 사업장별 사용 에너지의 종류 및 사용량, 사용연료의 성분, 에너지 사용시설의 종류,규모

, 수량 및 가동시간

4. 생산공정과 생산설비로 구분한 온실가스 배출량,종류 및 규모

5. 생산공정에서 사용된 온실가스 배출 방지시설의 종류,규모,처리효율,수량 및 가동시간

6. 포집,처리한 온실가스의 종류 및 양

7. 제2호부터 제6호까지의 부문별 온실가스 배출량 및 에너지 사용량의 계산,측정 방법

8. 명세서에 관한 품질관리 절차

10. 그 밖에 관리업체의 온실가스 배출량 및 에너지 소비량의 관리를 위하여 부문별 관장기관 

이 환경부장관과의 협의를 거쳐 필요하다고 인정한 사항

ㄷ. 제1항에 따라 명세서를 제출받은 부문별 관장기관은 그 내용을 확인한 후 지체 없이 명세 

서와 관련 자료를 센터에 제출하여야 하며, 센터는 이를 제31조제1항에 따른 등록부에 포 

함하여 관리한다.

ㄹ. 법 제44조제2항에 따른 명세서의 신뢰성 검증을 위한 공신력 있는 외부 전문기관에 관하여 

는 제32조를 준용한다.

ㅁ. 제1항부터 제4항까지에서 규정한 사항 외에 명세서의 작성 방법, 보고 절차 등에 관한 사항 

은 부문별 관장기관과의 협의를 거쳐 환경부장관이 정하여 관보에 고시한다.

ㅁ 구 온실가스 배출권의 할당 및 거래에 관한 법률(2020. 3. 24. 법률 제17104호로 개정되기 

전의 것)

제8조(할당대상업체의 지정)

ㄱ. 대통령령으로 정하는 중앙행정기관의 장(이하  주무관청 이라 한다)은 매 계획기간 시작 5 

개월 전까지 제5조제1항제3호에 따라 할당계획에서 정하는 배출권의 할당 대상이 되는 부 

- 25 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

문 및 업종에 속하는 온실가스 배출업체 중에서 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 업체 

를 배출권 할당 대상업체(이하  할당대상업체  라 한다)로 지정,고시한다.

1. 기본법 제42조제5항에 따른 관리업체(이하  관리업체 라 한다) 중 최근 3년간 온실가스 배 

출량의 연평균 총량이 125,000 이산화탄소상당량톤(tCO2-eq) 이상인 업체이거나 25,000 이 

산화탄소상당량톤(tCO2-eq) 이상인 사업장의 해당 업체

2. 제1호에 해당하지 아니하는 관리업체로서 할당대상업체로 지정받기 위하여 신청한 업체

ㄴ. 제1항에 따른 할당대상업체의 지정,고시 및 신청 등에 관하여 필요한 세부 사항은 대통령 

령으로 정한다.

제10조(목표관리제의 적용 배제)

관리업체로서 제8조제1항 및 제9조제1항에 따라 할당대상업체로 지정,고시된 업체에 대하여 

는 제12조제1항에 따라 배출권을 할당받은 연도부터 기본법 제42조제5항부터 제9항까지 및 

제64조제1항제1호(기본법 제42조제6항, 제9항만 해당한다)부터 제3호까지의 규정을 적용하지 

아니한다.

제24조(배출량의 보고 및 검증)

ㄱ. 할당대상업체는 매 이행연도 종료일부터 3개월 이내에 대통령령으로 정하는 바에 따라 해 

당 이행연도에 그 업체가 실제 배출한 온실가스 배출량을 측정,보고,검증이 가능한 방식 

으로 작성한 명세서를 주무관청에 보고하여야 한다.

ㄴ. 제1항에 따른 보고에 관하여는 기본법 제44조제2항을 준용한다. 이 경우  관리업체 는  할 

당대상업체 로,  정부 는  주무관청 으로 본다.

ㄷ. 제1항 및 제2항에서 규정한 사항 외에 온실가스 배출량의 보고,검증에 필요한 세부 사항 

은 대통령령으로 정한다.

제 43조(과태료)

주무관청은 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자에게는 1천만원 이하의 과태료를 부과,징 

수한다.

2. 제24조제1항에 따른 보고를 하지 아니하거나 거짓으로 보고한 자

- 26 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

3. 제24조제2항에서 준용하는 기본법 제44조제2항을 위반하여 시정이나 보완 명령을 이행하지 

아니한 자

ㅁ 온실가스 배출권의 할당 및 거래에 관한 법률 시행령

제8조(할당대상업체 지정,고시에 대한 통보 등)

ㄱ. 환경부장관은 제6조 및 제7조에 따라 할당대상업체를 지정,고시하거나 다음 계획기간의 

할당대상업체로 다시 지정하지 아니하는 경우에는 지체 없이 해당 업체 및 부문별 관장기 

관에 통보하여야 한다.

ㄴ. 할당대상업체로 지정,고시된 업체는 최초로 지정된 연도에 해당하는 기본법 제42조제6항 

에 따른 목표 준수 실적 및 같은 법 제44조에 따른 명세서를 기본법 시행령 제30조 및 제 

34조에 따라 최초로 지정된 연도의 다음 연도 3월 31일까지 부문별 관장기관에 제출하여야 

한다.

제31조(배출량의 보고 및 검증)

ㄱ. 법 제24조제1항에 따른 명세서에는 다음 각 호의 내용이 포함되어야 한다.

1. 업체의 규모, 주요 생산시설,공정별 연료 및 원료 소비량, 제품생산량

2. 사업장별 배출 온실가스의 종류 및 배출량, 온실가스 배출시설(신설,증설 및 폐쇄 시설을 

포함한다)의 종류,규모,수량 및 가동률

3. 사업장별 사용,발생 에너지의 종류 및 사용량,발생량,판매량, 사용연료의 성분, 에너지 

사용,발생시설의 종류, 규모,수량 및 가동률

4. 생산공정, 생산설비, 배출활동으로 구분한 온실가스 배출량,종류 및 규모

5. 공정별, 생산품별 온실가스 배출량 및 에너지 사용량(해당 할당대상업체에 벤치마크방식으 

로 배출권을 할당하는 경우만 해당한다)

6. 포집,처리한 온실가스의 종류 및 양

7. 제2호부터 제6호까지의 부문별 온실가스 배출량의 계산,측정 방법 및 근거

8. 명세서에 관한 품질관리 절차

9. 온실가스 흡수,제거 실적

10. 활동데이터 수집 및 매개변수 결정을 위한 모니터링 계획

- 27 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

11. 업체 또는 사업장의 매출액

12. 업체 또는 사업장의 시설별 감축실적(온실가스 감축실적이 있는 경우로 한정한다)

13. 그 밖에 환경부장관이 관계 중앙행정기관의 장과 협의하여 고시하는사항

ㄴ. 할당대상업체는 법 제24조제1항에 따라 제1항의 명세서 및 제32조에 따른 검증기관의 검증 

보고서를 전자적 방식으로 환경부장관에게 제출하여야 한다.

ㄷ. 환경부장관은 제2항에 따라 제출받은 자료에 흠이 있거나 빠진 부분이 있으면 해당 할당대 

상업체에 그 시정이나 보완을 명할 수 있다.

ㅅ. 제1항부터 제6항까지에서 규정한 사항 외에 명세서 제출 및 정보 공개에 관한 세부 사항은 

환경부장관이 부문별 관장기관과 공동으로 정하여 관보에 고시한다.

제32조(배출량의 검증 및 검증기관의 지정 등)

ㄱ. 법 제24조제2항에 따라 할당대상업체의 명세서를 검증하는 외부 전문기관(이하  검증기관 

이라 한다)은 다음 각 호의 요건을 모두 갖춘 기관으로서 환경부장관이 지정하여 관보에 

고시하는 기관으로 한다. 다만, 기본법 시행령 제32조에 따라 지정된 검증기관(할당대상업 

체가 된 기관은 제외한다)은 이 영에 따라 검증기관으로 지정된 것으로 본다.

1. 온실가스 배출량에 대한 측정,보고,검증 업무를 전문적으로 수행할 수 있는 전문인력,

시설,장비 등을 갖출 것

2. 온실가스 배출량 검증과 관련하여 배상액 10억원 이상의 책임보험에 가입할 것

3. 그 밖에 제6항에 따른 고시에서 정하는 요건을 갖출 것

ㄴ. 검증기관은 할당대상업체의 명세서를 검증하는 경우 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 

경우에는 이를 할당대상업체에 통보하고, 할당대상업체는 통보받은 사항에 대하여 필요한 

수정을 하여야 한다.

1. 명세서의 내용이 측정,보고,검증이 가능한 방식으로 작성되지 아니한 경우

2. 제31조제1항제10호에 따른 모니터링 계획을 따르지 아니한 경우

3. 실제 배출량과 명세서의 내용이 일치하지 아니하는 경우

ㄷ. 환경부장관은 검증기관이 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우 제1항에 따른 검증기관 

지정을 취소할 수 있다. 다만, 제1호 및 제3호(제3호의 경우에는 고의만 해당한다)에 해당하 

는 경우에는 지정을 취소하여야 한다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법을 이용하여 검증기관으로 지정받은 경우

- 28 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

2. 제1항에 따른 지정기준을 갖추지 못하게 된 경우

3. 고의 또는 중과실로 인한 검증결과의 중대한 오류 등이 확인된 경우

ㄹ. 환경부장관은 제3항에 따라 검증기관의 지정을 취소하려면 청문을 하여야 한다.

ㅂ. 제1항부터 제4항까지에서 규정한 사항 외에 검증기관의 지정, 검증업무 및 지정 취소에 관 

한 세부 사항은 환경부장관이 정하여 관보에 고시한다.

ㅁ 온실가스 배출권거래제 운영을 위한 검증지침(환경부고시 제2018ㅡ70호)

제 1조(목적)

이 지침은 저탄소 녹색성장 기본법 (이하  기본법 이라 한다) 제44조 및 같은 법 시행령(이하 

 기본법 영 이라 한다) 제32조, 온실가스 배출권의 할당 및 거래에 관한 법률 (이하  법 이라 

한다) 제24조, 제30조 및 같은 법 시행령(이하  영 이라 한다) 제31조, 제32조, 제40조에 따라 

검증기관의 지정 및 검증업무의 세부사항과 절차를 정하는 것을 목적으로 한다.

제3조(타 규정과의 관계)

ㄱ. 법 제24조, 제30조 및 영 제31조, 제32조, 제40조에 따른 검증업무에 관하여는 다른 지침에 

우선하여 이 지침을 적용한다.

제7조(검증의 기본원칙)

검증기관은 피검증자의 온실가스 배출량 및 에너지 소비량 등에 관한 검증 및 외부사업 온실 

가스 감축량에 관한 검증을 수행할 때에 다음 각 호의 원칙에 따라야 한다.

1. 객관적인 자료와 증거 및 관련 규정에 따라 사실에 근거하여 검증을 수행하고 그 내용을 정 

확하게 기록할 것

2. 검증을 수행하는 과정에서 피검증자나 관계인의 의견을 충분히 수렴할 것

3. 외부사업 온실가스 감축량 검증은 감축량 산정 시 보수적인 관점으로 평가할 것

4. 합리적 보증이 가능한 수준으로 검증을 수행할 것

제8조(검증에 필요한 자료의 요구)

검증기관은 검증 업무를 수행하기 위해 필요한 경우 피검증자에게 관련 자료의 제출을 요구할 

- 29 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

수 있다. 이때 자료제출을 요구받은 피검증자는 특별한 사정이 없는 한 이에 따라야 한다.

제13조(온실가스 배출량 검증의 절차 및 방법)

ㄱ. 할당대상업체는 검증기관이 온실가스 배출량 검증업무를 수행할 수 있는지를 확인하고 이 

를 명시하여 계약을 체결하여야 한다.

ㄴ. 검증기관은 할당대상업체와 온실가스 배출량 등의 검증에 관한 계약을 체결하는 경우 계약 

을 체결하기 전에 별지 제1호 서식에 따른 공평성 위반 여부 자가진단표를 작성하여 계약 

서에 첨부하여야 한다.

ㄷ. 온실가스 배출량 등의 검증은 별표1에서 정한 절차에 따른다. 이 경우 세부적인 검증방법은 

별표3에서 정한 바에 따른다.

ㄹ. 제3항에도 불구하고 검증기관이 검증의 합리적 보증을 위하여 필요하다고 인정하는 경우에 

는 별표1에서 정한 검증절차 이외에 추가적인 절차를 수행할 수 있다.

ㅁ. 검증기관은 검증을 위하여 필요한 경우 별지 제2호 서식을 참고하여 검증 체크리스트를 작 

성하여 이용할 수 있다.

제16조(검증의견의 결정)

ㄱ. 검증팀장은 모든 검증절차 및 시정조치가 완료되면 해당 검증대상에 대한 최종 검증의견을 

확정하여야 한다.

ㄴ. 온실가스 배출량 검증 결과에 따른 최종 검증의견은 다음 각 호 중 하나로 하여야 한다.

1. 적정 : 검증기준에 따라 배출량이 산정되었으며, 불확도와 오류(잠재 오류, 미수정된 오류 

및 기타 오류를 포함한다) 및 수집된 정보의 평가결과 등이 별표3 제5호 다목의 중요성 기 

준 미만으로 판단되는 경우

2. 조건부 적정 : 중요한 정보 등이 온실가스 배출량 등의 산정,보고 기준을 따르지 않았으나, 

불확도와 오류 평가결과 등이 별표3 제5호 다목의 중요성 기준 미만으로 판단되는 경우

3. 부적정 : 불확도와 오류 평가결과 등이 별표3 제5호 다목의 중요성 기준 이상으로 판단되 

는 경우

제25조(검증기관의 지정취소 등)

ㄱ. 국립환경과학원장은 검증기관이 다음 각 호에 해당하는 경우에는 6개월 이내의 기간을 정

- 30 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

하여 환경부장관에게 검증과 관련한 업무의 정지 또는 지정취소 등을 요청할 수 있다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 지정을 받은 경우

2. 고의 또는 중대한 과실로 검증결과를 거짓으로 보고한 경우

3. 지정서를 대여 또는 업무정지 기간 중 검증업무를 수행한 경우

4. 별표3의 검증절차를 준수하지 않았을 경우(외부사업 온실가스 감축량에 대한 검증의 경우 

에는 별표5의 검증절차를 준수하지 않았을 경우를 말한다)

5. 검증기관의 인력요건에 미흡한 경우(검증인력의 변동일로부터 30일이 경과한 경우에 한한 

다)

6. 제21조제4항의 결격사유에 해당된 경우(결격사유가 발생한 날로부터 30일이 경과한 경우에 

한한다)

7. 제22조에 따른 변경신고를 하지 않은 경우

8. 검증 업무를 수행하는 과정에서 이해관계자의 부당한 개입 등으로 인해 검증의 독립성과 

공평성을 훼손한 경우

9. 제24조에 따른 검증기관 준수사항을 준수하지 아니한 경우

10. 검증기관이 파산을 신청한 경우

11. 제21조제6항에 따른 검증기관의 재지정 기한을 지키지 아니한 경우

12. 환경부장관이 실시하는 조사를 정당한 이유 없이 거부하거나 방해한 경우

ㄴ. 환경부장관은 제1항에 따른 업무정지 또는 지정취소 등을 요청 받은 경우에는 해당 검증기 

관으로부터 소명자료를 제출받거나 의견을 청취하여야 한다.

ㄷ. 환경부장관은 제1항에 따른 지정취소 요청이 타당하다고 인정되는 경우 해당 검증기관명, 

대표자, 지정취소 사유 및 지정취소 일자 등을 관보에 공고하고 이를 관계 중앙행정기관에 

게 즉시 통보하여야 한다. 이 경우 국립환경과학원장은 즉시 해당 검증기관의 검증기관 지 

정서를 회수하여야 한다.

제36조(업무정지 및 지정취소기준)

ㄱ. 제25조 및 제30조에 따른 지정취소등에 관한 기준은 별표9와 같다.

ㄴ. 환경부장관은 위반사항의 내용으로 볼 때 그 위반 정도가 경미하거나 그 밖에 특별한 사유 

가 있다고 인정되는 경우에는 별표9에 따른 업무정지 기간의 2분의 1의 범위에서 처분을 

경감할 수 있다.

- 31 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

 별표 1 

온실가스 배출량 등의 검증절차

- 32 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

 별표 3 

온실가스 배출량 검증절차별 세부방법

2. 검증계획 수립

라. 검증계획의 수립

1) 검증팀장은 아래 항목을 포함한 검증계획을 수립하여야 한다.

ㅇ 검증대상검증 관점, 검증 수행방법 및 검증절차

ㅇ 데이터 샘플링 계획

ㅇ 정보의 중요성

ㅇ 현장검증 단계에서의 인터뷰 대상 부서 또는 담당자

ㅇ 현장검증을 포함한 검증 일정 등

2) 현장검증 등 세부일정 협의

ㅇ 파악된 조직구조 및 배출원을 바탕으로 피검증자의 주관부서장과 협의하여 현장검증 

실시 일정 및 검증대상 항목을 협의한다.

ㅇ단, 현장검증 일정은 문서검토 결과에 따라 추후에 조정 가능하다.

3) 검증대상과 검증관점

4) 검증 기법

- 33 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

3. 문서검토

가. 개 요

1) 개요파악 과정에서 확인된 배출활동 관련 정보, 피검증자의 온실가스 산정기준 및 명세서 

 모니터링 계획에 대한 정밀한 분석

2) 온실가스 데이터 및 정보 관리에 있어 취약점이 발생할 수 있는 상황을 식별하고, 오류 

발생 가능성 및 불확도 등을 파악

나. 온실가스 산정기준 평가

1) 온실가스 배출량 등의 산정,보고 방법의 기준 이행 여부 및 모니터링 계획 준수 여부를 

확인한다.

2) 동 과정에서 발견된 특이사항 및 부적합 사항에 대하여 검증 체크리스트에 기록하고, 

검증보고서에 반영하여야 한다.

3) 관련 확인 항목

ㅇ 배출활동별 운영경계 분류 상태

ㅇ 배출량 산정방법

ㅇ 적절한 매개변수 사용 여부

- 34 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

ㅇ 데이터 관리시스템

ㅇ 모니터링 계획에 따른 관련 데이터 모니터링 실시 여부

ㅇ 데이터 품질관리 방안 등

다. 명세서 평가 및 주요 배출원 파악

1) 검증팀은 피검증자가 작성한 명세서 등에 대하여 다음 사항을 파악하여야 한다.

ㅇ 온실가스 배출시설 및 흡수원 파악

ㅇ 온실가스 산정기준(주무관청이 검토한 모니터링 계획 등)과의 부합성 등

ㅇ 온실가스 활동자료의 선택 및 수집에 대한 타당성

ㅇ 온실가스 배출계수 선택에 대한 타당성

ㅇ 계산법에 의한 배출량 산정방법 및 결과의 정확성

ㅇ 실측법에 의한 배출량 산정시 관련 측정기 형식승인서 및 정도검사 실시 합격 여부 

확인

2) 검증팀은 주요배출시설(온실가스 배출량의 총량 대비 누적합계가 100분의 95를 차지하 

는 배출시설)의 데이터를 식별하여 구분 관리한다. 주요배출시설의 경우 현장검증 시 검증시간 

배분 등에 우선적으로 반영한다.

4. 현장검증

나. 모니터링 계획과 현장과의 일치성 확인

1) 검증팀은 피검증자가 모니터링 계획과 현장이 일치하게 모니터링 및 불확도 관리를 실 

시하고 있는 지 여부를 확인하여야 한다.

2) 동 과정에서 발견된 특이사항 및 부적합 사항에 대하여 검증 체크리스트에 기록하고, 

검증보고서에 반영하여야 한다.

다. 데이터 검증

1) 활동자료 추적검증

ㅇ해당연도 피검증자의 회계자료 등의 검토를 통해 전력,스팀,유류,가스의 구매량, 재고 

관리기록, 유류,가스 배달기록부 및 전력량 확인

ㅇ해당되는 경우, 생산 데이터 또는 물질수지를 맞추기 위한 원료 소비 데이터

- 35 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

※ 생산된 물질의 무게 및 부피, 생산된 전력량, 공정가동일지 및 원료, 구매전표, 배달

기록부 등

2) 활동자료 샘플링

ㅇ 샘플링 계획에 따라 추출된 데이터의 정확성 여부를 확인한다.

3) 단위 발열량, 배출계수 등의 검증

ㅇ 모니터링 계획과 명세서상의 매개변수 일치 여부

ㅇ 명세서메 기재된 연료, 폐기물 등의 실태 여부

ㅇ 피검증자가 자체 개발한 배출계수의 타당성 여부

ㅇ 물질(유류, 가스, 투입된 화학물질 등)성분 분석기록 등 배출계수 및 배출량 산정에 

사용된 근원데이터 및 분석결과 기록의 적절성 및 정확성 확인 등

4) 데이터 품질관리 상태 확인

ㅇ 샘플링 계획에 따른 데이터 샘플링을 통해 현장에서 취합된 데이터 처리의 정확성 

및 신뢰성 확인

5) 모니터링 유형에 따른 검토사항

모니터링 유형 주요 검토사항

구매기준

ㅁ 신뢰할 수 있는 원장 데이터의 근거

ㅁ 데이터 처리의 정확성

ㅁ 데이터 측정방법 및 출처의 변경

ㅁ 데이터 수집기간과 산정기간의 일치 여부

ㅁ 재고량의 변화 등

실측기준

ㅁ 계측기의 검교정 상태

ㅁ 모니터링 계획과 동일한 측정방법의 사용 여부

ㅁ 기록의 정확성 단위 조작의 적절성  유효숫자의 처리 등

근사법

ㅁ 모니터링 계획과 동일한 계산방법 사용

ㅁ기초 데이터의 적절성, 합리성 등

바. 이전 검증결과 및 변경사항 확인

1) 검증팀은 이전년도 명세서 및 검증보고서 자료를 참고하여 중요한 배출시설 변화요인, 

온실가스 배출량 등의 변화상태 및 기타 확인이 필요한 변경사항을 확인하고 이에 따른 배출 

량 등의 변화가 타당하게 반영되어 있는지 확인하여야 한다.

- 36 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

5. 검증결과의 정리 및 검증보고서 작성

다. 중요성 평가

1) 중요성의 양적 기준치는 할당대상업체의 배출량 수준에 따라 차등화한다.

2) 총 배출량이 500만 tCO2eq 이상인 할당대상업체는 총 배출량의 2.0%, 50만 tCO2eq 이상 

500만 tCO2eq미만인 할당대상업체에서는 총 배출량의 2.5%, 50만 tCO2eq미만인 할당대상업체는 총 

배출량의 5.0%로 한다.

 별표 9 

업무정지 및 지정(등록)취소 기준

1. 일반 기준

가. 위반행위가 둘 이상인 경우로서 그에 해당하는 각각의 업무정지 및 지정(등록)쥐소 기준 

이 다른 경우에는 그 중 무거운 기준을 따른다.

2. 검증기관의 업무정지 및 지정취소 기준

ㅁ (환경부) 온실가스 배출권거래제의 배출량 보고 및 인증에 관한 지침(환경부고시 제2018-73호)

제 1조(목적)

- 37 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

이 지침은 온실가스 배출권의 할당 및 거래에 관한 법률 (이하  법 이라 한다) 제24조 및 법 

시행령(이하  영 이라 한다) 제31조의 명세서의 제출 및 정보 공개에 관한 세부 사항과, 법 제 

25조 및 영 제33조의 온실가스 배출량 인증기준 및 인증절차 등에 관한 세부사항과, 법 제40 

조 및 영 제49조제2항 적합성 평가에 관한 업무의 위탁에 관한 사항을 정하는 것을 목적으로 

한다.

제2조(용어의 정의)

1.  사전 검토 란 배출량의 정확성과 신뢰성을 위해 계획기간 시작 이전에 신규 할당대상업체 

로 지정된 할당대상업체가 검토를 요청한 모니터링 계획을 검토하여 타당성을 확인하는 과 

정을 말한다.

12.  모니터링 계획 이란 온실가스 배출량 등의 산정에 필요한 자료와 기타 온실가스에너지 관 

련 자료의 연속적 또는 주기적인 수집감시,측정,평가 및 매개변수 결정에 관한 세부적인 

방법, 절차, 일정 등을 규정한 계획을 말한다.

제7조(배출량 등의 산정원칙)

ㄱ. 할당대상업체는 이 지침에서 정하는 방법 및 절차에 따라 온실가스 배출량 등을 산정하여 

야 하며, 산정,보고체계는 별표 1과 같다.

ㄴ. 할당대상업체는 이 지침에 제시된 범위 내에서 모든 배출활동과 배출시설에서 온실가스 배 

출량 등을 산정하여야 한다. 온실가스 배출량 등의 산정에서 제외되는 배출활동과 배출시설 

이 있는 경우에는 그 제외사유를 명확하게 제시하여야 한다.

ㄷ. 할당대상업체는 시간의 경과에 따른 온실가스 배출량 등의 변화를 비교분석할 수 있도록 

일관된 자료와 산정방법론 등을 사용하여야 한다. 또한, 온실가스 배출량 등의 산정과 관련 

된 요소의 변화가 있는 경우에는 이를 명확히 기록유지하여야 한다.

ㄹ. 할당대상업체는 배출량 등을 과대 또는 과소산정하는 등의 오류가 발생하지 않도록 최대한 

정확하게 온실가스 배출량 등을 산정하여야 한다.

ㅁ. 할당대상업체는 온실가스 배출량 등의 산정에 활용된 방법론, 관련 자료와 출처 및 적용된 

가정 등을 명확하게 제시할 수 있어야 한다.

제11조(배출량 등의 산정방법 및 적용기준)

- 38 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

ㄱ. 할당대상업체는 배출시설의 규모 및 세부 배출활동의 종류에 따라 별표 5의 최소산정등급 

(Tier)을 준수하여 배출량을 산정하여야 한다. 이 경우 세부적인 온실가스 배출량 등의 산정 

방법 및 매개변수별 관리기준은 별표 6에 따른다.

제15조(배출계수 등의 활용)

ㄱ. 할당대상업체가 산정등급 1(Tier 1)에 따라 배출량 등을 산정할 경우 별표 10의 기본 배출 

계수와 별표 11의 기본 발열량을 활용한다. 다만, 별표 10에 제시되지 않은 원료 등의 배출 

계수는 별표 6의 각 배출활동별 산정방법론을 참조한다.

ㄴ. 할당대상업체가 산정등급 2(Tier 2)에 따라 배출량 등을 산정하는 경우에는 온실가스종합정 

보센터가 확인,검증하여 공표하는 국가 고유 배출계수 등을 활용한다. 다만, 연료별 국가 고 

유 발열량 값은 별표 12를 우선적으로 활용한다.

ㄷ. 할당대상업체가 산정등급 3(Tier 3)에 따라 배출량 등을 산정할 경우에는 별표 7의 절차에 

따라 환경부장관으로부터 배출시설 또는 공정단위의 고유 배출계수의 사용가능 여부를 통 

보받은 후 사용하여야 한다.

제22조(배출계수의 적용 특례)

제11조에 의해 산정등급 2(Tier2)에 따라 배출량 등을 산정해야 하는 할당대상업체는 국가 고 

유 배출계수가 이 지침에 고시되지 않았을 경우에 한하여 산정등급 1(Tier 1)에 해당하는 배출 

계수를 적용할 수 있다.

제24조(모니터링 계획의 작성 등)

할당대상업체는 온실가스 배출량 등의 산정의 정확성과 신뢰성 향상을 위하여 다음 각 호의 

사항이 포함된 모니터링 계획을 별표 20, 별지 제9호 서식에 따라 작성하여야 한다.

1. 업체 일반정보(법인명, 대표자, 계획기간, 담당자 정보 등)

2. 사업장의 일반정보 및 조직경계(사업장명, 사업장 대표자, 업종, BM적용시설 포함여부, 사업 

장 사진, 시설배치도, 공정도, 온실가스 및 에너지 흐름도 등)

3. 배출시설별 모니터링 방법(배출시설 정보, 산정등급 분류기준, 예상 신,증설 시설의 온실가스 

배출 정보 및 활동자료 측정지점 등)

4. 활동자료의 모니터링(측정) 방법(배출시설 및 배출활동별 측정기기 정보, 측정기기 개선 및

- 39 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

설치 계획 등)

5. 배출시설별 배출활동의 산정등급 적용계획(배출시설별 산정방법론의 산정등급, 배출활동별 

매개변수 산정등급, 최소 산정등급 미 충족 사유 등)

6. 에너지 외부유입 및 구매계획

7. 사업장 고유 배출계수(Tier 3) 등 개발계획(개발예정인 계수의 종류, 시험분석 관련 정보, 계 

수 산정식, 예상불확도 등)

8. 사업장별 품질관리(QC) 품질보증(QA) 활동계획(배출량 산정,보고 등의 품질관리 문서 및 담 

당자 정보)

9. 기타 모니터링 계획의 작성과 관련된 특이사항

제25조(모니터링 계획의 사전검토 등)

ㄱ. 신규 할당대상업체로 지정받은 경우 할당대상업체는 모니터링 계획에 대해 사전검토를 할 

당대상업체로 지정된 연도의 종료 2개월 전까지 부문별 관장기관의 장에 전자적 방식으로 

요청하여야 한다. 다만, 온실가스 배출권의 할당, 조정 및 취소에 관한 지침 제36조에 따라 

권리와 의무의 승계로 인해 할당대상업체로 지정받은 경우에는 권리와 의무의 승계 통보가 

일어난 시점으로부터 1개월 이내에 요청할 수 있다.

ㄴ. 부문별 관장기관의 장은 할당대상업체가 제1항에 따라 사전검토를 요청한 모니터링 계획의 

타당성을 검토해야 한다.

ㄷ. 부문별 관장기관의 장은 제2항의 검토결과를 전자적 방식으로 통지하여야 한다.

ㄹ. 부문별 관장기관의 장은 할당대상업체의 요청에 따라 사전검토를 마친 모니터링 계획을 전 

자적 방식으로 관리하여야 하며, 이력관리를 하여 명세서 제출 시 할당대상업체의 편의를 

도모하여야 한다.

ㅁ. 제1항에 따른 사전검토에 필요한 경우 부문별 관장기관의 장은 법 제37조제5호에 따라 할 

당대상업체에 추가 자료 제출을 요청하거나 현장조사 등을 실시할 수 있다.

제26조(모니터링 계획의 변경)

ㄱ. 제25조의 사전검토를 완료한 할당대상업체는 계획기간 중에 다음 각 호의 중대한 변경사항 

이 발생한 경우 발생 후 14일 이내에 모니터링 계획을 변경한 후 부문별 관장기관의 장에 

게 추가검토를 요청하여야 한다. 단, 이 기간 내에 변경이 불가능한 경우 부문별 관장기관

- 40 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

의 장에게 변경사항 발생 사실을 통보하여야 하며 이 경우 7일의 기간을 연장할 수 있다.

1. 업종의 변경

2. 조직경계의 변경

3. 배출활동 및 배출시설의 변경

4. 배출량 산정방법의 변경 (배출계수, 매개변수, 시료채취샘플링,분석 절차 포함)

5. 활동자료 수집, 측정 방법의 변경 사항(측정기기 포함)

6. 영 제31조제3항의 시정명령, 보완명령에 따른 변경 및 부문별 관장기관의 장이 검토한 의견 

에 따른 변경

7. 기타 배출량에 영향을 미치는 변경 사항

8. 삭제

ㄴ. 제1항의 규정에도 불구하고 배출시설의 신,증설 등의 변경 사항이 할당량과 관련되는 경우 

(예상된 신,증설로서 할당을 받은 경우 또는 예상치 못한 신,증설로서 추가 할당을 신청하기 

위한 경우 등을 말한다)에는 실제 온실가스 배출이 발생하기 이전에 작성,변경하여 추가검 

토를 요청해야 한다.

ㄷ. 할당대상업체는 제1항의 요청에 따라 부문별 관장기관의 장이 추가검토를 마치기 전까지 

가능한 경우 기존 모니터링 계획과 변경 모니터링 계획을 병행하여 이행하여야 한다.

ㅁ. 부문별 관장기관은 모니터링 계획 변경사항에 대한 추가검토 처리절차에 관하여 제25조를 

준용한다.

제28조(명세서의 작성)

할당대상업체는 이 지침에 따라 온실가스 배출량 등의 산정결과를 별지 제10호 서식에 따라 

명세서를 작성하여야 한다.

제29조(명세서의 제출)

ㄱ. 할당대상업체는 영 제31조1항 각호에 대해 검증기관의 검증을 거친 명세서를 매 이행연도 

종료일부터 3개월 이내에 부문별 관장기관의 장에게 전자적 방식으로 제출하여야 한다. 다 

만, 제28조에 따른 명세서 작성에 대한 산정방법 등이 할당시에 적용한 산정방법 등과 달 

라져 배출량의 차이가 발생하는 경우, 할당대상업체는 할당시 산정방법 등을 적용한 명세서 

와 변경된 산정방법 등을 적용한 명세서를 함께 제출하여야 한다.

- 41 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

ㄴ. 할당대상업체는 다음 각 호에 해당하는 경우 해당 사유가 발생한 계획기간 과거 4년부터의 

가제출한 명세서를 수정하여 검증기관의 검증을 거쳐 해당 사유가 발생한 시점으로부터 1 

개월 이내에 부문별 관장기관의 장에게 전자적 방식으로 제출하여야 한다.

3. 배출량 등의 산정방법론이 변경되어 온실가스 배출량 등에 상당한 변경이 유발된 경우

4. 부문별 관장기관의 장으로부터 고유 배출계수에 대한 검토확인을 받거나, 그 값이 변경된 

경우

5. 부문별 관장기관의 장이 시정,보완을 명한 경우

ㄷ. 제1항에도 불구하고 법 제8조제1항에 의해 지정된 할당대상업체의 사업장 중 관리업체가 

아니었던 사업장에 대해서는 명세서의 작성 및 제출 의무를 제외할 수 있다.

 별표 5 

배출활동별, 시설규모별 산정등급(Tier) 최소적용기준(제11조 관련)

1. 산정등급(Tier) 분류체계

ㄱ. Tier 1 : 활동자료, IPCC 기본 배출계수(기본 산화계수, 발열량 등 포함)를 활용하여 배출량 

을 산정하는 기본방법론

ㄴ. Tier 2 : Tier 1보다 더 높은 정확도를 갖는 활동자료, 국가 고유 배출계수 및 발열량 등 

일정부분 시험,분석을 통하여 개발한 매개변수 값을 활용하는 배출량 산정방법론

ㄷ. Tier 3 : Tier 1, 2보다 더 높은 정확도를 갖는 활동자료, 사업자가 사업장배출시설 및 감 

축기술단위의 배출계수 등 상당부분 시험분석을 통하여 개발하거나 공급자로부 

터 제공받은 매개변수 값을 활용하는 배출량 산정방법론

ㄹ. Tier 4 : 굴뚝자동측정기기 등 배출가스 연속측정방법을 활용한 배출량 산정방법론

 별표 6 

배출활동별 온실가스 배출량 등의 세부산정방법 및 기준 (제11조 관련)

- 42 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

2. 고정연소  기체연료 

IPCC 분류체계

1A

1. 배출활동 개요

특정 시설에 열을 제공하고 이를 열 혹은 기계적인 일(mechanical work)로 공정에 제공하거 

나 장치로부터 멀리 떨어져 이용하기 위해 설계된 장치 내에서 LNG, LPG, 프로판, 부탄 및 기 

타 부생가스 등 기체연료의 의도적인 연소로부터 발생되는 온실가스 배출을 말한다. 동 활동에 

서는 CO2와 CH4, N2O가 발생한다.

2. 보고 대상 배출시설

기체연료 연소의 보고대상 배출시설은 아래와 같다.

ㅁ. 공정연소시설

ㄱ) 건조시설, ㄴ) 가열시설, ㄷ) 나프타 분해시설(NCC), ㄹ) 폐가스 소각시설, ㅁ) 용융,용해시 

설, ㅂ) 소둔로, ㅅ) 기타로

3. 보고 대상 온실가스

구분		CO2		CH4		N2O

산정방법론	Tier 1,2,3,4	Tier 1		Tier 1

4. 배출량 산정방법론

기체연료는 연료 중에 포함된 성분의 종류, 성분별 함량, 밀도 및 표준온도로의 환산 값 등 

이 온실가스 배출량 산정에 영향을 미칠 수 있으므로 이들 항목에 대한 조사가 필요하다. 또한 

산화계수는 CO2 산화율에 대한 매개변수로써 CO2 배출계수와 동일한 산정등급을 사용하여야 

한다.

ㄱ. Tier 1~3

- 43 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-04-12

 별표 10 

2006 IPCC 국가 인벤토리 가이드라인 기본 배출계수 

(제15조제1항 관련)

(단위 : ㎏GHG/TJ)

끝.

- 44 _


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>