<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구단1262.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

창 원 지 방 법 원

판 결

사 건 2020구단1262 업무정지처분취소

원 고 A

피 고 김해시장

변 론 종 결 2020. 12. 9.

판 결 선 고 2020. 12. 23.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2020. 7. 9. 원고에게 한 업무정지 6개월 처분을 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 0000 B건물, 1층에서 C부동산공인중개사사무소를 운영하는 사람으로, 

매도인 D과 매수인 E 사이의 김해시 F 등 소재 G건물 H호에 관한 2020. 6. 15.자 분 

양권 매매（이하  이 사건 분양권 매매 라 한다.）를 중개하였고, D으로부터 그에 대한 중





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

개보수로 1,350,000원을 지급받았다.

나. 피고는 위와 같은 사실을 적발하고 사전통지 및 의견제출 절차를 거쳐 2020. 7. 

9. 원고에게 원고가 공인중개사법 제33조 제1항 제3호에 위반하여 중개보수를 초과 수 

수하였다는 이유로 업무정지 6개월을 명하는 이 사건 처분을 하였다.

다. 원고는 이에 불복하여 행정심판을 청구하였으나 2020. 9. 28. 이를 기각하는 재 

결이 내려졌다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 을 제1 내지 6호증(가지번호 포함)의 각 기재, 변론 전체의 

취지

2. 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

원고는 법정요율에 관해 착오를 일으켜 매도인 D으로부터 중개보수로 1,350,000 

원을 수수하였으나, 그 위반 경위에 고의가 없었던 점, 추후 수수료를 잘못 적용한 사 

실을 발견하여 법정 중개보수인 785,490원을 초과한 금액인 564,510원(= 1,350,000원 - 

785,490원)을 반환한 점, 이 사건 처분으로 생계에 타격이 큰 점 등을 고려하면 이 사 

건 처분은 재량권을 일탈,남용하여 위법하다.

나. 관련 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1) 법정중개보수제도를 두고 있는 목적은 일반 국민에게 부동산시장에 접근할 

수 있는 광범한 기회를 부여하고, 공정한 부동산거래질서를 확립하여 국민의 재산권 

보호에 기여함과 아울러 국민생활과 국민경제의 안정 및 발전에 기여하는 데 있다. 법 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

정중개보수제도가 추구하는 경제적 공익은 결국 국민전체의 경제생활의 안정이라 할 

것이어서 대단히 중요하다고 하지 않을 수 없고, 이는 개업공인중개사의 사익에 비하 

여 보다 우월하다（헌법재판소 2016. 5. 26. 선고 2015헌마248 결정）.

2） 제재적 행정처분이 재량권의 범위를 일탈하였거나 남용하였는지 여부는 처 

분사유인 위반행위의 내용과 위반의 정도, 처분에 의하여 달성하려는 공익상의 필요와 

개인이 입게 될 불이익 및 이에 따르는 제반 사정 등을 객관적으로 심리하여 공익침해 

의 정도와 처분으로 인하여 개인이 입게 될 불이익을 비교,교량하여 판단하여야 한다. 

이러한 제재적 행정처분의 기준이 부령 형식으로 규정되어 있더라도 그것은 행정청 내 

부의 사무처리준칙을 규정한 것에 지나지 않아 대외적으로 국민이나 법원을 기속하는 

효력이 없다. 따라서 그 처분의 적법 여부는 처분기준만이 아니라 관계 법령의 규정

내용과 취지에 따라 판단하여야 한다. 그러므로 처분기준에 부합한다고 하여 곧바로

처분이 적법한 것이라고 할 수는 없지만, 처분기준이 그 자체로 헌법 또는 법률에 합

치되지 않거나 그 기준을 적용한 결과가 처분사유인 위반행위의 내용 및 관계 법령의

규정과 취지에 비추어 현저히 부당하다고 인정할 만한 합리적인 이유가 없는 한, 섣불 

리 그 기준에 따른 처분이 재량권의 범위를 일탈하였다거나 재량권을 남용한 것으로 

판단해서는 안 된다（대법원 2018. 5. 15. 선고 2016두57984 판결 참조）.

3） 이러한 법리에 비추어 이 사건에서 보건대, 앞서 든 각 증거에 더하여 갑 제 

3호증, 을 제7 내지 10호증（가지번호 포함）의 각 기재 및 변론 전체의 취지에 의하여 

인정되는 아래와 같은 사실 내지 사정들에 비추어보면, 원고가 주장하는 사유만으로는 

재량준칙을 적용한 결과 이 사건 처분이 처분사유가 된 위반행위의 내용 및 관련 법령 

의 취지에 비추어 현저히 부당하다고 인정하기 어렵고, 달리 이와 같은 점을 인정할 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

증거가 없다.

가） 업무정지 6개월을 명한 이 사건 처분은 업무정지의 처분기준을 정한 공 

인중개사법 시행규칙 제25조 제1항  별표 2 에 따른 것으로 같은 조 제2항의 감경 규 

정은 적용하지 않았다. 공인중개사법 위반행위에 대한 업무정지, 과태료 처분의 감경 

기준을 정한 피고의 내부 기준에 의하면 위반 동기가 업무미숙에 의한 경우 3년 이내 

의 기간 동안 다른 위반행위가 없어야 공인중개사법 시행규칙 제25조 제2항의 감경을 

적용한다.

나） 이 사건 분양권 거래금액은 거래 당시까지 납입한 금액에 프리미엄을 

합한 157,098,000원으로 경상남도 주택의 중개보수 등에 관한 조례（이하  이 사건 조 

례 라 한다.） 별표에 따르면 거래금액 5천만 원 이상 2억 원 미만인 경우에 해당하여 

요율상한 0.5%를 곱한 법정 중개보수의 한도액은 785,490원（= 157,098,000원 x 0.5%） 

이다. 원고가 받은 1,350,000원은 2억7천만 원에 0.5%를 곱하여 산정한 금액으로 보인 

다.

다） 그런데 이 사건 분양권 거래금액에 매수인이 앞으로 납입할 금액을 합 

하더라도 그 가액은 합계 261,830,000원으로 위 2억7천만 원에 미치지 못하고, 이 사 

건 조례 별표에 의하면 거래금액 2억7천만 원은 2억 원 이상 6억 원 미만인 경우에 

해당하여 요율상한 0.4%가 적용되는 구간에 속하는바, 사정이 이러하다면 원고가 위와 

같이 보수 금액을 산정한 것이 단순한 착오로 계산을 잘못한 결과라고 단정하기는 어 

렵 다.

라） 원고는 2017. 12. 5. 피고로부터 중개업소 휴업 후 영업을 재개하면서 

휴업 재개신고를 지연하였다는 이유로 공인중개사법 관련 규정에 따라 20만 원의 과태





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

료를 부과 받았다.

마) 피고는 원고의 공인중개사법 제33조 제1항 제3호 위반행위에 대하여 같 

은 법 제38조 제2항 제9호에 의하여 등록의 취소를 명할 수 있음에도 같은 법 제39조 

제1항 제11호에 따라 업무정지를 명하는 이 사건 처분을 하였다.

4) 따라서 이와 같은 전제에서 이루어진 이 사건 처분은 적법하고, 원고의 주장 

은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판사 00





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

별지

관련 법령

ㅁ 공인중개사법

제32조（중개보수 등）

1. 개업공인중개사는 중개업무에 관하여 중개의뢰인으로부터 소정의 보수를 받는다. 다만, 개 

업공인중개사의 고의 또는 과실로 인하여 중개의뢰인간의 거래행위가 무효 , 취소 또는 해제된 

경우에는 그러하지 아니하다.

4. 주택（부속토지를 포함한다. 이하 이 항에서 같다）의 중개에 대한 보수와 제2항에 따른 실비 

의 한도 등에 관하여 필요한 사항은 국토교통부령으로 정하는 범위 안에서 특별시 , 광역시 , 

도 또는 특별자치도（이하  시 , 도 라 한다）의 조례로 정하고, 주택 외의 중개대상물의 중개에 

대한 보수는 국토교통부령으로 정한다.

제 33조 （금지행위）

1. 개업공인중개사등은 다음 각 호의 행위를 하여서는 아니된다.

3. 사례 , 증여 그 밖의 어떠한 명목으로도 제32조에 따른 보수 또는 실비를 초과하여 금품을 

받는 행위

제38조（등록의 취소）

2. 등록관청은 개업공인중개사가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 중개사무소의 

개설등록을 취소할 수 있다.

9. 제33조제1항 각 호에 규정된 금지행위를 한 경우

제39조（업무의 정지）

1. 등록관청은 개업공인중개사가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 6개월의 범위 

안에서 기간을 정하여 업무의 정지를 명할 수 있다. 이 경우 법인인 개업공인중개사에 대하여 




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

는 법인 또는 분사무소별로 업무의 정지를 명할 수 있다.

11. 제38조제2항 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우

ㅁ 공인중개사법 시행규칙

제25조（업무정지의 기준）

1. 법 제39조제2항 및 법 제7638호 부칙 제6조제7항의 규정에 따른 업무정지의 기준은 별표 

2와 같다.

2. 등록관청은 위반행위의 동기,결과 및 횟수 등을 참작하여 제1항의 규정에 따른 업무정지기 

간의 2분의 1의 범위 안에서 가중 또는 감경할 수 있다. 이 경우 가중하여 처분하는 경우에도 

업무정지기간은 6월을 초과할 수 없다.

 별표 2  개업공인중개사 업무정지의 기준（제25조 관련）


ㅁ 경상남도 주택의 중개보수 등에 관한 조례

제 2조

개업공인중개사는 주택（부속토지를 포함한다）에 대한 중개의뢰를 받아 거래가 성립되었을 경우

에는 의뢰인 쌍방으로부터 별표의 요율 및 한도액 범위에서 정한 금액으로 받는다.

별표




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,02,04

거래 종류 거래금액 요율상한 한도액 중개보수 및 거래금액 산정




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>