<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구단10655.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

창 원 지 방 법 원

판 결

사 건 2020구단10655 영업소폐쇄명령 처분 취소 등 청구의 소

원 고 A

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고 0000청장

변 론 종 결 2020. 7. 22.

판 결 선 고 2020. 8. 26.

주 문

1. 피고가 2019. 11. 6. 원고에게 한 영업소폐쇄명령처분을 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

3. 제1항 기재 처분은 이 사건 항소심 판결 선고 시（기타 사유로 종료되면 그 종료 시） 

까지 그 효력을 정지한다.

청구취지

주문과 같다.

이 유





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

1. 처분의 경위

가. 원고는 2016. 12. 8. 0000 B, 1층 C호에서  D 라는 상호로 구 관광 

진흥법（2018. 6. 12. 법률 제15636호로 개정되기 전의 것, 이하  관광진흥법 이라 한다）, 

구 관광진흥법 시행규칙（2016. 12. 30. 문화체육관광부령 제276호로 개정되기 전의 것, 

이하  구 관광진흥법 시행규칙 이라 한다）에 의하여 인형뽑기를 이용한 기타유원시설업 

신고를 하고 그 사업을 영위하는 자이다.

나. 구 관광진흥법 시행규칙 제40조 제1항 및  별표 11 의 주요 내용은 다음과 같 

다.

제40조（유기시설 또는 유기기구의 안전성검사 등） 1. 법 제33조 제항에 따른 안전성검사 

대상 유기시설 및 유기기구와 그 검사의 항목과 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 및 유기 

기구는 별표 11과 같다.

 별표 11  안전성검사 대상 유기시설,유기기구 및 안전성검사 항목과 안전성검사 대상이 

아닌 유기시설,유기기구（제40조 제1항 관련）

3. 안전성검사대상이 아닌 유기시설 및 유기기구



다. 문화체육관광부 장관은 2016. 11. 22. 문화체육관광부공고 제2016,270호로 구




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

관광진흥법 시행규칙상 안전성검사 대상이 아닌 유기시설,유기기구 중 놀이형 인형뽑 

기 등을 삭제하는 등 내용의 개정령안을 국민에게 알려 이에 대한 의견을 듣기 위하여 

행정절차법 제41조에 따라 입법예고 하였다.

라. 문화체육관광부 장관은 2016. 12. 30. 문화체육관광부령 제276호로 관광진흥법 

시행규칙을 개정,공포하였는데, 입법예고된 바와 같이 구 관광진흥법 시행규칙  별표 

11  3항에서 규정하였던 안전성검사대상이 아닌 유기시설 및 유기기구에서  인형뽑기 

등 을 제외하였다. 개정된 관광진흥법 시행규칙 중 제40조 제1항 및  별표 11 , 부칙 

제1조, 제3조의 주요 내용은 다음과 같다（이하 위 개정된 관광진흥법 시행규칙 중 아 

래 표에 기재된 부분을  이 사건 시행규칙 이라 한다）.

 이 사건 시행규칙 

제40조（유기시설 또는 유기기구의 안전성검사 등） 1. 법 제33조 제1항에 따른 안전성검사 

대상 유기시설 또는 유기기구와 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 및 유기기구는 별표 11 
과 같다.

 별표 11  안전성검사 대상 유기시설 또는 유기기구와 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 

또는 유기기구（제40조 제1항 관련）

2. 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구
가. 대 상

안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구는 위험요소가 적은 유기시설 또는 유기 

기구로서 최초 안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사와 정기적인 안전관리가 필요한 유 

기시설 또는 유기기구를 말한다.

나. 구 분

1） 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구는 다음과 같이 구분한다.




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08



부칙  제276호, 2016. 12. 30. 
제1조（시행일） 이 규칙은 2017년 1월 1일부터 시행한다. 다만, 제40조 제1항 및 제2항 중 

안전성검사 항목에 관한 개정규정은 2017년 8월 26일부터 적용한다.

제3조（유기시설 또는 유기기구에 관한 경과조치） 3. 이 규칙 시행 전에 종전의 규정에 따라 

안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사를 받은 종전의 별표 11 제3호 라목에 따른 놀이 

형 인형뽑기（ 게임산업진흥에 관한 법률 시행령  제2조에 따른 게임제공업 등에서 제외 

되는 게임물제공의 범위에 있는 경우는 제외한다）를 설치,운영하는 유원시설업자는 2017년 

12월 31일까지  게임산업진흥에 관한 법률  제26조에 따른 게임제공업 등의 허가 등을 

받거나 해당 기기를 이전 또는 폐쇄하여야 한다.

마. 이 사건 시행규칙이 2017. 1. 1. 시행됨에 따라 피고는 2017. 2. 15. 원고 등 관 

내의 인형뽑기를 이용한 기타유원시설업을 영위하는 자들에게 위 개정된 관광진흥법 

시행규칙 부칙 규정에 따라 2017. 12. 31.까지 게임산업진흥에 관한 법률 제26조에 따 

른 게임제공업 허가를 받거나 허가를 받지 못하는 경우 해당 기기를 이전 또는 폐쇄하 

라는 취지의 안내를 하였다.

바. 이에 원고는 원고의 시설이 교육환경보호구역 내에 위치한 관계로 게임산업진 

흥에 관한 법률에 따른 게임제공업 허가를 받기 위해 교육환경보호구역 내 금지 시설 

에서 제외하여 달라는 신청을 하였으나, 경상남도창원교육지원청 교육장은 2018. 2. 

13. 원고의 게임제공업 시설을 금지 시설에서 제외하지 아니하는 결정을 내렸다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

사. 한편 기타유원시설업을 하던 E 등은 문화체육관광부 장관을 상대로 이 사건 시 

행규칙의 취소를 구하는 소를 제기하였는데, 원고가 행정소송법 제16조의 제3자 소송 

참가인으로 참가한 위 소송의 항소심 서울고등법원 2018누33335, 2018누39159（공동소 

송참가)호  법원은 2018. 9. 6. 위 시행규칙이 적용된 결과 인형뽑기를 설치하여 기타 

유원시설업을 경영하려는 자는 더 이상 관광진흥법 시행규칙 제40조 제4, 5항이 정한 

 안전성검사 대상이 아님 을 확인하는 검사를 받을 수 없는 점, 이에 따라 행정청이 관 

광진흥법 제35조 제1항 제1의2호에서 정한  문화체육관광부령으로 정하는 시설과 설비 

를 갖추지 아니하게 되는 경우 에 해당한다는 사유로 사업의 전부 정지 등 처분을 할 

수 있게 된다는 점 등을 들어 이 사건 시행규칙의 규정만으로는 그와 같은 집행행위의 

매개 없이 그 자체로서 구체적인 권리 , 의무에 직접적인 변동을 초래하였다고 볼 수 

없다는 이유로 이 사건 시행규칙은 항고소송의 대상이 되는 행정처분이라 할 수 없다 

고 하여 소를 각하하는 판결을 선고하였고, 2018. 12. 21.경 그 판결이 확정되었다.

아. 그 후 피고는 2019. 2. 7. 및 5. 7. 두 차례에 걸쳐 원고에게 위 마.항과 같이 인 

형뽑기에 관한 게임제공업 허가를 받거나 그렇지 않을 경우 해당 기기를 이전 또는 폐 

쇄하라는 취지의 시정명령을 하였고, 원고가 이에 응하지 아니하자 2019. 11. 6. 원고 

에게  관광진흥법 제3조 제1항 제3의2호, 제8조 제8항, 같은 법 시행령 제33조 제1항 

 별표 2  사 . 법 제8조 제8항을 위반하여 휴업 또는 폐업을 하고 알리지 아니하는 경 

우 를 처분의 근거 조항으로 적시하여 영업소 폐쇄를 명하는 이 사건 처분을 하였다.

자. 원고는 이 에 불복하여 경상남도행정심판위 원회 에 행정심 판을 청 구하였으나, 

2020. 2. 26. 이를 기각하는 재결이 내려졌다.

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 8호증, 을 제1 내지 6호증의 각 기재, 변론





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

전체의 취지

2. 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

1) 피고는 이 사건 시행규칙이나 이에 근거한 시정명령에도 원고가 폐업하지 

아니하고 있음을 이유로 이 사건 처분을 하면서 관광진흥법 제1항 제3의2호를 처분의 

근거 조항으로 하였으나, 이는 관광사업자가 사업의 전부 또는 일부를 폐업하고도 폐 

업 사실을 관할 등록기관의 장에게 알리지 아니하였을 때 적용되는 것으로서 이 사건 

처분의 근거가 될 수 없다.

2) 원고는 많은 비용을 투자하여 인형뽑기 영업을 하였으나 이 사건 시행규칙 

시행 및 이 사건 처분으로 사실상 영업을 할 수 없어 큰 손해를 입게 되었는바, 이 사 

건 처분은 재량권을 일탈 , 남용한 것으로서 위법하다.

나. 관련 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

침익적 행정행위의 근거가 되는 행정법규는 엄격하게 해석 , 적용하여야 하고, 

입법 취지와 목적 등을 고려한 목적론적 해석이 전적으로 배제되는 것은 아니라고 하 

더라도 그 해석이 문언의 통상적인 의미를 벗어나서는 아니 되며, 그 의미가 불명확한 

경우 행정처분의 상대방에게 불리한 방향으로 해석 , 적용하여서는 아니 된다(대법원 

2019. 2. 21. 선고 2014두12697 전원합의체 판결, 2018. 2. 28. 선고 2016두64982 판 

결 등 참조).

이 사건에서 보건대, 침익적 행정행위인 이 사건 처분의 근거 조항 중 위반행위





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

의 근거가 된 의무를 부과하는 관광진흥법 제8조 제8항（구 관광진흥법 제8조 제7항）은 

관광사업자가 그 사업의 전부 또는 일부를 폐업하고도 관할 등록기관 등의 장에게 알 

려야 할 의무를 부과하는 규정임이 그 문언상 명백하고, 이를 폐업 의무를 부과하는 

취지로 해석할 여지가 없다. 따라서 위 조항은 폐업을 하지 않은 이 사건과 같은 경우 

에 처분의 기초가 된 위반행위의 근거 조항으로 적용될 수는 없다고 할 것이므로, 위 

조항을 폐업 의무를 부과하는 조항으로 보아 이를 전제로 이루어진 이 사건 처분은 그 

법률적 근거를 흠결한 처분으로 위법하다고 할 것이다.

이에 대하여 피고는 위 서울고등법원 사건 판결 이유에서 제시한 바와 같이 관 

광진흥법 제35조 제1항 제1호의2에 근거하여 처분을 할 경우 관광진흥법 시행령  별표 

2  행정처분의 기준상 4차 행정처분에 이르더라도 원고에게 부과할 수 있는 처분이 

 사업정지 3개월 에 불과하여 이 사건 처분의 근거 조항에 의한 경우와 달리 이 사건 

시행규칙의 개정 목적을 달성할 수 없게 된다는 취지로 주장하나, 이는 법령이 불비된 

경우로 보아야 할 것이지 그와 같은 이유만으로 법률 조항의 명백한 문언상 의미를 거 

슬러 처분의 상대방인 원고에게 불리한 해석을 할 수는 없다.

따라서 이 사건 처분은 더 나아가 살펴볼 필요 없이 위법하고, 이를 지적하는 

원고의 주장은 이유 있다.

3. 집행정지

한편, 이 사건 기록에 나타난 자료에 의하면, 이 사건 처분의 집행으로 말미암아 원 

고에게 생길 회복하기 어려운 손해를 예방하기 위한 긴급한 필요가 인정되고 달리 집 

행정지로 말미암아 공공복리에 중대한 영향을 미칠 우려가 있는 때에 해당한다고 인정 

할 만한 자료도 없으므로, 이 사건 처분은 이 사건 항소심 판결 선고 시（소취하나 항소





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

포기 등 기타 사유로 종료되면 그 종료 시）까지 직권으로 그 효력을 정지한다.

4. 결론

그렇다면, 원고의 청구는 이유 있어 이를 인용하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판사 00





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

별지

관련 법령

ㅁ 관광진흥법（2018. 6. 12. 법률 제15636호로 개정되기 전의 것）

제1조（목적） 이 법은 관광 여건을 조성하고 관광자원을 개발하며 관광사업을 육성하여 관광 진 

흥에 이바지하는 것을 목적으로 한다.

제3조（관광사업의 종류） 1. 관광사업의 종류는 다음 각 호와 같다.

6. 유원시설업: 유기시설이나 유기기구를 갖추어 이를 관광객에게 이용하게 하는 업（다른 영업 

을 경영하면서 관광객의 유치 또는 광고 등을 목적으로 유기시설이나 유기기구를 설치하여 이 

를 이용하게 하는 경우를 포함한다）

2. 제1항 제1호부터 제4호까지, 제6호 및 제7호에 따른 관광사업은 대통령령으로 정하는 바에 

따라 세분할 수 있다.

제5조（허가와 신고） 2. 제3조 제1항 제6호에 따른 유원시설업 중 대통령령으로 정하는 유원시 

설업을 경영하려는 자는 문화체육관광부령으로 정하는 시설과 설비를 갖추어 특별자치도지사, 

시장,군수,구청장의 허가를 받아야 한다.

3. 제1항과 제2항에 따라 허가받은 사항 중 문화체육관광부령으로 정하는 중요 사항을 변경하 

려면 변경허가를 받아야 한다. 다만, 경미한 사항을 변경하려면 변경신고를 하여야 한다.

4. 제2항에 따라 대통령령으로 정하는 유원시설업 외의 유원시설업을 경영하려는 자는 문화체 

육관광부령으로 정하는 시설과 설비를 갖추어 특별자치도지사,시장,군수,구청장에게 신고하여 

야 한다. 신고한 사항 중 문화체육관광부령으로 정하는 중요 사항을 변경하려는 경우에도 또 

한 같다.

5. 제1항부터 제4항까지의 규정에 따른 허가 및 신고의 절차 등에 필요한 사항은 문화체육관 

광부령으로 정한다.

제8조（관광사업의 양수 등） 7. 관광사업자가 그 사업의 전부 또는 일부를 휴업하거나 폐업한 

때에는 관할 등록기관등의 장에게 알려야 한다（2018. 6 12. 개정 후 제8항과 동일）.

제33조（안전성검사 등） 1. 유원시설업자 및 유원시설업의 허가 또는 변경허가를 받으려는 자 

（조건부 영업허가를 받은 자로서 그 조건을 이행한 후 영업을 시작하려는 경우를 포함한다）는 

문화체육관광부령으로 정하는 안전성검사 대상 유기시설 또는 유기기구에 대하여 문화체육관 

광부령에서 정하는 바에 따라 특별자치도지사,시장,군수,구청장이 실시하는 안전성검사를 받아 

야 하고, 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구에 대하여는 안전성검사 대상에 해 

당되지 아니함을 확인하는 검사를 받아야 한다. 이 경우 특별자치도지사 , 시장 , 군수 , 구청장 

은 성수기 등을 고려하여 검사시기를 지정할 수 있다.

제35조（등록취소 등） 1. 관할 등록기관등의 장은 관광사업의 등록등을 받거나 신고를 한 자 

또는 사업계획의 승인을 받은 자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하면 그 등록등 또는 사업





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

계획의 승인을 취소하거나 6개월 이내의 기간을 정하여 그 사업의 전부 또는 일부의 정지를 

명하거나 시설,운영의 개선을 명할 수 있다.

1의2. 제5조 제2항 및 제4항에 따라 문화체육관광부령으로 정하는 시설과 설비를 갖추지 아 

니하게 되는 경우

3의2. 제8조제7항（2018. 6. 12. 개정 후에는 제8항）을 위반하여 휴업 또는 폐업을 하고 알 

리지 아니하거나 미리 신고하지 아니한 경우

ㅁ 관광진흥법 시행령

제2조（관광사업의 종류） 1.  관광진흥법 （이하  법  이라 한다） 제3조 제2항에 따라 관광사업 

의 종류를 다음과 같이 세분한다.

5. 유원시설업의 종류
가. 종합유원시설업 : 유기시설이나 유기기구를 갖추어 관광객에게 이용하게 하는 업으로서 대 

규모의 대지 또는 실내에서 법 제33조에 따른 안전성검사 대상 유기시설 또는 유기기구 여섯 

종류 이상을 설치하여 운영하는 업

나. 일반유원시설업 : 유기시설이나 유기기구를 갖추어 관광객에게 이용하게 하는 업으로서 법 

제33조에 따른 안전성검사 대상 유기시설 또는 유기기구 한 종류 이상을 설치하여 운영하는 
언

다. 기타유원시설업 : 유기시설이나 유기기구를 갖추어 관광객에게 이용하게 하는 업으로서 법 

제33조에 따른 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구를 설치하여 운영하는 업 

제7조（허가대상 유원시설업） 법 제5조 제2항에서  대통령령으로 정하는 유원시설업 이란 종합 

유원시설업 및 일반유원시설업을 말한다.

제33조（행정처분의 기준 등） 1. 법 제35조제1항 및 제2항에 따라 문화체육관광부장관, 특별시 

장,광역시장,도지사,특별자치도지사（이하  시.도지사  라 한다） 또는 시장,군수,구청장（이하  등 

록기관등의 장 이라 한다）이 행정처분을 하기 위한 위반행위의 종류와 그 처분기준은 별표 2와 

같다.

 별표 2 
행정처분의 기준（제33조 제1항 관련）

2. 개별기준






ㅁ 관광진흥법 시행규칙（2017. 2. 28. 문화체육관광부령 제289호로 개정되기 전의 것）

제7조（유원시설업의 시설 및 설비기준과 허가신청 절차 등） 1. 법 제5조 제2항에 따라 유원시 

설업을 경영하려는 자가 갖추어야 하는 시설 및 설비의 기준은 별표 1의2와 같다.

제11조（유원시설업의 신고 등） 2. 법 제5조 제4항에 따른 유원시설업의 신고를 하려는 자는 

별지 제17호 서식의 기타유원시설업 신고서에 다음 각 호의 서류를 첨부하여 특별자치도지사, 

시장,군수,구청장에게 제출하여야 한다. 이 경우 6개월 미만의 단기로 기타유원시설업의 신고 

를 하려는 자는 신고서에 해당 기간을 표시하여 제출하여야 한다.

1. 영업시설 및 설비개요서
2. 유기시설 또는 유기기구가 안전성검사 대상이 아님을 증명하는 서류
3. 법 제9조에 따른 보험가입 등을 증명하는 서류
4. 임대차계약서 사본（대지 또는 건물을 임차한 경우만 해당한다）

5. 다음 각 목의 사항이 포함된 안전관리계획서
가. 안전점검 계획

나. 비상연락체계

다. 비상 시 조치계획

라. 안전요원 배치계획（물놀이형 유기시설 또는 유기기구를 설치하는 경우만 해당한다） 

제40조（유기시설 또는 유기기구의 안전성검사 등） 1. 법 제33조 제1항에 따른 안전성검사 대 

상 유기시설 또는 유기기구와 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 및 유기기구는 별표 11과 같 

다.

4. 기타유원시설업의 신고를 하려는 자와 종합유원시설업 또는 일반유원시설업을 하는 자가 

안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구를 설치하여 운영하려는 경우에는 안전성검사 

대상이 아님을 확인하는 검사를 받아야 한다. 단서 생략.

5. 영 제65조제1항제3호에 따라 안전성검사 및 안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사에 관 

한 권한을 위탁받은 업종별 관광협회 또는 전문 연구,검사기관은 제2항부터 제4항까지의 규정 

에 따른 안전성검사 또는 안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사를 한 경우에는 문화체육관 

광부장관이 정하여 고시하는 바에 따라 검사결과서를 작성하여 지체 없이 검사신청인과 해당 

유원시설업의 소재지를 관할하는 특별자치도지사,시장,군수,구청장에게 각각 통지하여야 한다.

6. 제2항부터 제4항까지의 규정에 따른 유기시설 또는 유기기구에 대한 안전성검사 및 안전성 

검사 대상이 아님을 확인하는 검사의 세부기준 및 절차는 문화체육관광부장관이 정하여 고시





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

한다.

 별표 1의 2   개정 2016. 12. 30. 
유원시설업의 시설 및 설비기준（제7조 제1항 관련）

2. 개별기준

3. 제1호 및 제2호의 기준에 관한 특례

（3）개별기준

(나) 기타유원시설업

1） 대지 면적（실내에 설치한 유원시설업의 경우에는 건축물 연면적）은 40제곱미터 이상 

이어야 한다（제40조 제1항 관련 별표 11 제2호 나목2）에 해당되는 유기시설 또는 유기 

기구를 설치하는 경우는 제외한다）

2） 법 제33조 제1항에 따른 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구 1종 이상을 

설치하여야 한다.

 별표 11   개정 2016. 12. 30. 
안전성검사 대상 유기시설 또는 유기기구와 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구 

（제40조 제1항 관련）

2. 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구
가. 대 상

안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구는 위험요소가 적은 유기시설 또는 유기기 

구로서 최초 안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사와 정기적인 안전관리가 필요한 유기시 

설 또는 유기기구를 말한다.

나. 구 분

1） 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구는 다음과 같이 구분한다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

2） 최초 확인검사 이후 정기 확인검사를 받아야 하는 유기시설 또는 유기기구는 다음과 같 

이 구분한다.



다. 다른 법령에서 중복하여 관리하는 유기시설 또는 유기기구

1）  게임산업진흥에 관한 법률  제2조 제1호 본문에 따른 게임물이면서 안전성검사 대상 

이 아닌 유기시설 또는 유기기구에 해당하는 경우에는  게임산업진흥에 관한 법률  제21조 

에 따라 전체이용가 등급을 받은 것이어야 한다.

2）  어린이놀이시설 안전관리법 에 따라 설치검사 및 정기시설검사를 실시한 어린이놀이 

기구이면서 위의 가 및 나의 유기시설 또는 유기기구에 해당하는 경우에는 제40조에 따른 안 

전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사 또는 정기 확인검사를 받은 것으로 본다.

부칙  제276호, 2016. 12. 30. 
제1조（시행일） 이 규칙은 2017년 1월 1일부터 시행한다. 다만, 제40조 제1항 및 제2항 중 안 

전성검사 항목에 관한 개정규정은 2이7년 8월 26일부터 적용한다.

제3조（유기시설 또는 유기기구에 관한 경과조치） 3. 이 규칙 시행 전에 종전의 규정에 따라 안 

전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사를 받은 종전의 별표 11 제3호 라목에 따른 놀이형 인 

형뽑기（ 게임산업진흥에 관한 법률 시행령  제2조에 따른 게임제공업 등에서 제외되는 게임 

물제공의 범위에 있는 경우는 제외한다）를 설치,운영하는 유원시설업자는 2이7년 12월 31일





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

까지  게임산업진흥에 관한 법률  제26조에 따른 게임제공업 등의 허가 등을 받거나 해당 

기기를 이전 또는 폐쇄하여야 한다.

제4조（안전성검사 대상이 아닌 유기시설 또는 유기기구의 정기 확인검사에 관한 경과조치） 1. 

이 규칙 시행 전에 종전의 규정에 따라 안전성 검사 대상으로서 검사를 받은 유기시설 또는 

유기기구 중 별표 11 제2호 나목2）의 개정규정에 따라 정기 확인검사 대상에 포함되는 유기시 

설 또는 유기기구에 대해서는 2017년 12월 31일까지 정기 확인검사를 받아야 한다.

2. 이 규칙 시행 전에 종전의 규정에 따라 안전성검사 대상이 아님을 확인하는 검사를 받은 

유기시설 또는 유기기구 중 별표 11 제2호 나목2）의 개정규정에 따라 정기 확인검사 대상에 

포함되는 유기시설 또는 유기기구에 대해서는 2018년 12월 31일까지 정기 확인검사를 받아야 

한다.

제5조（기타유원시설업자의 안전교육에 관한 경과조치） 이 규칙 시행 전에 기타유원시설업자 중 

별표 11 제2호 나목 2）에 해당하는 유기시설 또는 유기기구를 설치,운영하는 자는 별표 13 제 

2호나목（3）의 개정규정에 따른 안전교육을 2017년 12월 31일까지 받아야 한다.

ㅁ 구 관광진흥법 시행규칙（2016. 12. 30. 문화체육관광부령 제276호로 개정되기 전의 것）

제40조（유기시설 또는 유기기구의 안전성검사 등） 1. 법 제33조 제1항에 따른 안전성검사 대 

상 유기시설 및 유기기구와 그 검사의 항목과 안전성검사 대상이 아닌 유기시설 및 유기기구 

는 별표 11과 같다.

 별표 11   개정 2015. 3. 6. 
안전성검사 대상 유기시설,유기기구 및 안전성검사 항목과 안전성검사 대상이 아닌 유기시설, 

유기기구（제40조제1항 관련）

3. 안전성검사대상이 아닌 유기시설 및 유기기구





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020,10,08

ㅡ끝ㅡ




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>