<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018가합528464.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

서울중앙지방 법원

제 6 3 -1 민사 부

판 결

사 건 2018가합528464 데이터베이스권침해금지등

원 고 주식회사 A

소송대리인 법무법인 000

담당변호사 00, 00

피 고 주식회사 B

소송대리인 법무법인 （유한） 000

담당변호사 00, 00, 00

변 론 종 결 2020. 5. 7.

판 결 선 고 2020. 7. 9.

주 문

1. 피고는 원고에게 20,000,000원 및 이에 대하여 2018. 5. 5.부터 2020. 7. 9.까지 연 

5%의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지 연 12%의 각 비율로 계산한 금원을 지급하라.

2. 원고의 나머지 청구를 기각한다.

3. 소송비용 중 9/10는 원고가, 나머지는 피고가 각 부담한다.

4. 제1항은 가집행할 수 있다.

— 1 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

청구취지

피고는 원고에게 200,000,000원 및 이에 대하여 이 사건 소장 부본 송달 다음날부터 

다 갚는 날까지 연 12%의 비율로 계산한 금원을 지급하라（명시적 일부청구）.

이 유

1. 기초사실

가. 원고는 2013. 1. 14. 온라인정보제공업, 인력공급 및 고용알선업 등을 목적으로 

설립되어 간호사 등 의료, 간호 직종을 전문으로 구인,구직 정보를 제공하는 인터넷 웹 

사이트인 C（C, 이하 원고 웹사이트라고 한다）을 운영하는 회사이다.

나. 피고는 2003. 9. 25. 취업 홈페이지 운영업 등을 목적으로 설립되어 채용정보를 

검색할수 있는 인터넷 웹사이트인 D（D, 이하 피고 D 웹사이트라고 한다）를 운영하던 

회사이고, 2020. 5. 4. 피고 D 웹사이트 서비스 제공 및 운영을 종료하였다. 피고는 그 

밖에 E, F, G, H 등 채용정보를 제공하는 여러 인터넷 웹사이트（이하 피고가 운영하는 

다른 인터넷 웹사이트를 통틀어 피고 운영 다른 웹사이트라고 한다）도 운영하고 있다.

다. 원고 웹사이트는 별지 1. 기재와 같은 형태로 간호직종 관련 채용정보를 직종, 분 

야, 지역, 병원의 형태, 고용형태 등으로 분류하여 게재하고 있고, 별지2. 기재와 같이 

각 채용정보에 구인업체의 명칭, 채용직종, 전공, 고용형태, 업무분야, 근무지역, 인근 

지하철, 근무시간, 급여조건, 채용인원, 모집기간, 응시자격, 복리후생, 채용담당자의 성 

명 및 연락처 등의 정보가 표시되어 있다.

라. 피고는 2015. 9.경부터 웹사이트를 방문하여 각종 정보를 기계적으로 복제한 후 

별도의 서버에 해당 정보를 저장하는 크롤링（Crawling） 방식으로 C의 채용정보 등을 

— 2 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

수집하고 그 중 일부 정보를 가공하여 피고 D 웹사이트에서 별지3. 기재와 같은 형태 

로 사용자에게 검색어에 해당하는 채용정보를 제공하였다.

마. 원고는 2018. 3. 23. 피고에게 원고 웹사이트에서 수집한 채용정보 제공행위에 

대하여 항의하였고, 피고는 그 즈음 피고 D 웹사이트에서 원고 웹사이트 채용정보가 

검색, 제공되지 않도록 하였다.

인정근게 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 7, 12, 21, 28호증(가지번호 있는 것은 각 가 

지번호를 포함한다, 이하 같다), 을 제2, 23호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 데이터베이스 제작자의 권리 침해 여부에 관한 판단

가. 당사자들의 주장 요지

1) 원고의 주장

원고는 구인업체로부터 채용정보를 수집한 후 일일이 검증 우 갱신하며 그 채용정보 

를 체계적으로 정리,관리하였고, 많은 채용정보를 수집하고, 정확하고 최신화된 정보로 

세분화하여 정리함에 있어 막대한 시간과 비용을 들였다. 원고는 원고 웹사이트에 대 

한 데이터베이스 제작자의 권리를 가진다. 피고가 원고의 허락 없이 원고 웹사이트에 

게재된 채용정보를 무단으로 복제하고 피고 D 웹사이트에서 사용한 행위는 저작권법 

상 원고의 데이터베이스 제작자로서의 권리를 침해하는 행위이다.

2) 피고의 주장

피고 D 웹사이트는 기본적으로는 네이버나 구글과 같은 검색엔진 서비스이고, 각 

채용정보에 그 출처를 명시하고 있으며, 요약된 정보만을 제공하여 채용지원을 하려면 

출처에 접속할 수 있는 상세정보 더보기 링크를 통하여 해당 웹사이트로 이동하도록 

구성되어 있다. 피고 D 웹사이트의 이용자가 이러한 링크를 통하여 원고 웹사이트로 

— 3 —


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

유입되도록 하는 효과가 있고, 서로 도움을 주고받는 관계이다. 원고의 데이터베이스에 

관한 권리 침해행위에 해당하지 않는다.

나. 판단

1） 원고의 데이터베이스 및 그 제작자 해당 여부

가） 저작권법 제2조 제19호는 데이터베이스,를 소재를 체계적으로 배열 또는 구 

성한 편집물로서 개별적으로 그 소재에 접근하거나 그 소재를 검색할 수 있도록 한 

것이라고 규정하고, 같은 조 제20호는 데이터베이스제작자를 데이터베이스의 제작 

또는 그 소재의 갱신,검증 또는 보충에 인적 또는 물적으로 상당한 투자를 한 자라고 

규정하고 있다.

나） 갑 제2, 8, 20 내지 24호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면, 원고는 

각 구인업체 또는 구직자로부터 채용정보를 수집하고, 원고 웹사이트에 이를 직종, 근 

무 형태, 경력, 지역 등에 따라 분류하여 체계적으로 배열하고 구성함으로써 이용자가 

개별적으로 그 채용정보에 접근하거나 자신이 원하는 기준에 따라 검색할 수 있도록 

한 사실, 원고 웹사이트에서 그 개별 소재인 채용정보를 수집하고, 지속적인 갱신,검증 

또는 보충 작업을 꾸준히 수행하면서 인적 또는 물적으로 상당한 투자를 한 사실을 각 

인정할 수 있으므로, 원고 웹사이트는 데이터베이스에 해당하고, 원고는 그 데이터베이 

스 제작자에 해당한다고 봄이 타당하다.

2） 데이터베이스 제작자의 권리에 대한 침해 여부

가） 당사자 사이에 다툼이 없거나 갑 제4 내지 7, 9 내지 12, 21, 27 내지 29호증, 

을 제2, 22호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면 아래와 같은 사실이 인정된다.

1 원고는 원고 웹사이트의 각 채용정보 하단에 같은 형태의 안내문구를 기재하

- 4 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

였다.

2 피고는 2015. 9. 14.부터 2018. 3. 23.까지 반복적으로 크롤링 방식에 의하여 

원고 웹사이트의 취업정보가 있는 웹페이지의 HTML 소스를 복제하고 이를 색인 등 

별도의 데이터로 가공한 후 별지3. 가항 기재와 같은 형태로 피고 D 웹사이트에서 사 

용자가 검색어와 지역조건 등을 입력하면 검색어에 해당하는 검색결과를 제공하였다. 

사용자가 그 검색결과를 선택하면 별지3. 나항 기재와 같이 일정한 내용의 채용정보를 

제공하고, 일정한 내용의 채용정보를 제공하는 화면의 하단에 출처를 표시하였으며, 해 

당 채용정보의 출처 웹사이트로 이동할 수 있는 상세정보 더보기 링크를 제공하였다 

（이하 피고 D 웹사이트에서 위와 같이 원고 웹사이트의 취업정보를 수집, 가공하여 일 

정한 내용의 채용정보를 제공한 행위를 통틀어 이 사건 게재행위라고 한다）.

3 2018. 3. 23. 피고 D 웹사이트에서 원고 웹사이트가 출처인 채용정보는 간호 

사로 검색한 검색결과가 3,671건, 간호조무사로 검색한 검색결과가 16,079건이 각 조 

회되었다（갑 제6호증）.

4 2018. 3. 23. 원고 직원 J과 피고 직원 K 사이의 통화내용에 따르면, K는 피 

고 D 웹사이트는 취업포털에 있는 오픈된 공고들을 크롤링해서 그 정보를 제공해주고 

있다, L이나 M 같은 경우에는 그쪽의 요청에 의해서 수집을 안하고 있다, 워크넷은 

에이피아이（API）라고 공공으로 제공되는 채용정보가 있어 이를 이용하고 있다, N과는 

제휴를 했다가 그쪽에서 안하고 싶다고 해서 제외되었다, 피고 D 웹사이트에 C의 채 

— 5 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

용정보 2만 3, 4천 건 정도 있다는 취지로 진술하였다（갑 제12호증）,

5 피고가 자인하는 2015. 9.부터 2018. 3.까지 피고 D 웹사이트에서 원고 웹사 

이트 채용정보 등에 대한 채용공고의 수, 기간 등은 아래와 같다（을 제22호증）.

나） 위 인정사실 및 변론 전체의 취지에 비추어 인정되는 다음과 같은 사정들 즉, 

1 원고는 자신의 채용공고에 자신의 동의 없이 재배포, 무단전재 및 크롤링을 할 수 

없다고 안내한 점, 2 피고는 피고 D 웹사이트 외에도 원고 웹사이트와 동종의 채용정 

보 웹사이트인 E, F 등 피고 운영 다른 웹사이트를 함께 운영하고 있고, 채용정보를 

검색할 수 있는 피고 D 웹사이트와 보완적인 영업 관계에 있는 점, 3 피고는 원고의 

허락 없이 원고 웹사이트의 취업정보 등 데이터베이스를 피고의 영업에 이용할 목적으 

로 크롤링의 방법으로 상당한 기간에 걸쳐 반복적이고 체계적으로 수집하여 가공하였 

고, 피고 D 웹사이트에서 간호직종 관련 채용정보 중 원고 데이터베이스가 차지하는 

비중이 상당한 점, 4 피고가 원고 웹사이트의 채용정보를 수집하여 피고 D 웹사이트 

에서 직접 제공하는 일정한 내용의 채용정보를 살펴보면, 직종, 모집인원, 급여조건, 고 

용형태, 근무지역, 위치, 근무시간, 복리후생, 경력사항, 모집기간 등 원고 웹사이트의 

채용정보에 게재된 주요한 채용관련 상세 모집내용이 대부분 제공되어 이용자들로서는 

출처 웹사이트로 이동하지 않더라도 채용조건을 검토하여 그 지원 여부를 판단할 수 

있을 정도로 보이는 점, 5 원고 웹사이트는 별지 1. 기재와 같이 메인 웹페이지에서 배 

- 6 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

너광고의 크기, 배치된 순서 및 위치 등에 따라 일정한 광고를 게재하여 수익을 얻는 

것으로 보이는데, 피고 D 웹사이트에서 피고가 제공하는 상세정보 더 보기, 링크를 통 

하여 원고 웹사이트의 해당 채용정보 페이지로 이동하는 경우에는 원고 웹사이트의 배 

너광고가 있는 메인 웹페이지를 거치지 않는 점, 6 취업정보를 제공하는 웹사이트는 

해당 웹사이트에서 확인할 수 있는 취업정보의 양과 질, 방문자의 수나 이용시간이 영 

업에 중요한 영향을 미치는 점 등을 종합하면, 피고는 별도의 마케팅비용 등의 지출 

없이 피고의 영업에 이용할 목적으로 반복적, 체계적으로 원고 데이터베이스의 채용정 

보를 복제하여 대부분의 채용정보를 제공하는 이 사건 게재행위를 하였고, 이러한 행 

위는 원고 데이터베이스의 통상적인 이용과 충돌하며, 그로 인하여 데이터베이스 제작 

자인 원고의 이익을 부당하게 해쳤다고 할 것이다. 따라서 피고의 이 사건 게재행위에 

의하여 저작권법 제93조 제2항, 제1항에서 정하고 있는 원고의 데이터베이스 제작자의 

권리가 침해되었다고 봄이 타당하다.

이에 대하여 피고는, 피고 D 웹사이트가 구글이나 네이버와 같이 검색엔진 방식 

으로 구인정보를 검색할 수 있도록 한 것으로 데이터베이스의 통상적인 이용과 충돌하 

지 않고, 데이터베이스 제작자의 이익을 부당하게 해친 것이 아니라고 주장한다. 그러 

나 피고 D 웹사이트에서 크롤링 방식으로 수집대상으로 삼은 범위는 특정 기업이나 

공기업, 공공기관의 채용공고 웹사이트와 일부 잡포스팅 웹사이트로 그 수집대상을 특 

정한 범위로 한정하였고, 간호직종 관련한 채용정보에 있어 원고 데이터베이스인 원고 

웹사이트의 채용정보가 피고 D 웹사이트에서 차지하는 비중이 상당하며, 앞서 본 바와 

같이 수집한 정보를 재가공하여 대부분의 채용정보를 피고 D 웹사이트에서 직접 제공 

한 것이므로, 피고 D 웹사이트의 메인 화면에서 이용자가 검색어를 입력하면 그에 대 

- 7 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

응하는 가공된 채용정보를 제공하면서 하단에 출처 웹사이트로 이동할 수 있는 링크를 

제공한 것을 두고 구글이나 네이버와 유사한 형태의 검색엔진 방식이거나 데이터베이 

스의 통상적인 이용행위라고 볼 수 없다. 피고의 주장은 받아들이지 않는다.

3. 손해배상청구에 관한 판단

가. 손해배상책임의 발생

피고의 이 사건 게재행위로 인하여 원고의 데이터베이스 제작자의 권리가 침해되었 

음은 앞서 본 바와 같고, 피고가 원고의 데이터베이스인 원고 웹페이지에서 채용정보 

등을 크롤링의 방법으로 복제하여 가공한 방법, 수량 및 침해기간 등에 비추어 보면, 

피고는 고의로 이 사건 게재행위를 하였다고 봄이 타당하므로, 피고는 원고에게 이 사 

건 게재행위로 인하여 원고가 입은 손해를 배상할 책임이 있다.

나. 손해배상책임의 범위

1) 당사자들 주장의 요지

가) 원고 주장의 요지

피고 D 웹사이트는 F 등 피고 운영 다른 웹사이트와 유기적으로 결합, 운영하여 

정보제공 및 광고효과를 극대화하고 있다. 직업정보 제공 플랫폼 서비스는 그 수익 구 

조상 최대한 많은 채용정보를 확보하여 이용회원 및 일일 이용자의 수를 증가시켜 플 

랫폼 자체를 활성화시키고, 그에 따른 광고 매줄액을 극대화하는데 모든 역량을 집중 

한다. 피고는 피고 D 웹사이트를 통해 피고 운영 다른 웹사이트에 게시되는 다양한 직 

업정보를 검색할 수 있게 구성함으로써 피고 운영 다른 웹사이트가 확보한 채용 정보 

의 수를 배가시키고, 이용자들이 패밀리 사이트를 유기적으로 활용하도록 유도하였다. 

피고가 얻은 이익은 침해기간인 2015. 10.경부터 2018. 3.경까지의 피고 영업이익 추정 

- 8 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

액 21,404,843,381원에 피고 D 웹사이트에 게재된 채용공고 중 원고 웹사이트의 채용 

공고 게재 비율 3.97%를 곱한 금액인 849,772,282원이 된다. 피고는 원고에게 원고가 

일부 청구로 구하는 손해배상금 200,000,000원과 이에 대한 지연손해금을 지급할 의무 

가 있다.

나） 피고의 주장

이 사건 게재행위로 인하여 오히려 원고 웹사이트의 이익이 증가한 것이지 손해가 

발생하지 않았고, 만일 손해가 발생하였더라도 피고 회사의 영업 전체의 이익액을 기 

준으로 손해배상액을 산정하여서는 안되고, 피고 D 웹사이트의 이익액만을 기준으로 

손해배상액을 산정해야 하며, 피고가 피고 D 웹사이트를 운영하여 얻은 영업이익은 없 

다.

2） 판단

가） 저작권법 제126조는 법원은 손해가 발생한 사실은 인정되나 제125조의 규정 

에 따른 손해액을 산정하기 어려운 때에는 변론의 취지 및 증거조사의 결과를 참작하 

여 상당한 손해액을 인정할 수 있다라고 규정하고 있다.

나） 이 사건 데이터베이스권 침해행위로 인한 손해배상액을 산정함에 있어 피고는 

이 사건 게재행위로 직접 매출을 발생시키지 않아 직접 얻은 이익을 산정할 수 없고, 

원고가 손해배상액 산정방법으로 주장하는 침해된 채용공고 게재비율을 이 사건 게재 

행위로 인한 피고 D 웹사이트 및 피고 운영 다른 웹사이트 영업이익 기여율로 볼 수 

없으며, 달리 피고가 얻은 이익액을 직접 산정할 만한 다른 주장 , 증명도 없다. 이 사 

건은 원고의 주장과 제출한 증거를 종합해 보아도 손해가 발생한 사실은 인정되나 그 

체적인 손해의 액수를 증명하는 것이 사안의 성질상 매우 어려운 경우에 해당한다. 따 

— 9 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

라서 저작권법 제126조에 따라 손해액을 산정하기로 한다.

다） 앞서 본 바와 같은 사실 및 사정들과 갑 제18, 19, 31호증, 을 제11, 12호증의 

각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 1 피고의 이 사건 게재행위로 인하 

여 침해된 데이터베이스의 대상, 수량 및 침해기간, 2 원고와 피고의 각 침해기간 동 

안의 매출액과 영업이익의 각 정도 및 추이, 3 간호직종 채용정보 및 전체 채용정보 

에 각 대비하여 각 침해정보가 게재된 비율, 4 원고가 구축한 데이터베이스를 무단으 

로 복제함으로써 등록시간, 구인업체의 개발 및 마케팅 등의 비용절감 정도, 5 피고 

D 웹사이트의 이용자 수요흡수 및 출처 링크를 통한 유입기여 정도, 피고 D 웹사이트 

와 피고 운영 다른 웹사이트에 대한 유입기여 정도 등 상호 관계, 업계 내의 인지도, 

신뢰도 증가 등 간접적 이익의 정도 등을 종합적으로 참작하면, 피고가 원고의 데이터 

베이스권을 침해하여 원고가 입은 손해액은 20,000,000원이라고 봄이 타당하다.

3） 소결론

따라서 피고는 원고에게 20,000,000원 및 이에 대하여 원고가 구하는 이 사건 소 

장 부본 송달일 다음날인 2018. 5. 5.부터 피고가 이행의무의 존부 및 범위에 관하여 

다툼이 타당하다고 인정되는 이 사건 판결 선고일인 2020. 7. 9.까지는 민법이 정한 연 

5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 소송촉진 등에 관한 특례법이 정한 연 12%의 각 

비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.

이상과 같이 원고의 데이터베이스 제작자의 권리 침해를 원인으로 한 손해배상청 

구를 일부 인용하고, 일부 기각한 부분은 선택적 관계에 있는 부정경쟁방지 및 영업비 

밀보호에 관한 법률 제2조 제1호 （카）목의 청구원인에 의하더라도 받아들일 수 없는 

부분이므로, 나머지 선택적 청구원인에 기초한 손해배상청구에 대하여는 별도로 판단 

- 10 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

하지 아니한다.

4. 결론

원고의 이 사건 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고, 나머지 청구 

는 이유 없어 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

- 11 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

별지 1.

원고 웹사이트

12 -



13 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

（중간 생략）

（중간 생략）

（중간 생략）

14 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

（중간 생략）

（중간 생략）

（중간 생략）

15 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

（중간 생략）

（나머지 생략） 끝.

16 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

별지 2.

17 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

18 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

별지 3.

가. 피고 D 웹사이트 검색화면

19 —


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

나. 제공정보

20 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-08-21

끝

21 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>