<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2019가합591551.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

서울중앙지방 법원

제 6 3 ㅡ 1 민 사 부

판 결

사 건 2019가합591551 특허권 침해금지청구의 소

원 고 주식회사 A

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고 주식회사 B

소송대리인 000

담당변호사 00, 00

변 론 종 결 2020. 10. 15.

판 결 선 고 2020. 11. 26.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고는 피고가 운영하는 C 앱에서 별지 1. 기재 피고 실시 방법을 사용하여 전자상거

- 1 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

래 서비스를 제공하여서는 아니된다.

이 유

1. 기초사실

가. 원고의 이 사건 특허발명

1) 발명의 명칭: D

2) 출원일: E   등록일: F   등록번호: G

3) 특허권자: 원고

4) 청구범위

 청구항 11 (생략)

 청구항 2, 3  (삭제)

 청구항 4 

금융 거래 중계 시스템의 처리 방법에 있어서;

상기 금융 거래 중계 시스템의 고객 단말기로부터 통신망을 통하여 상기 금융 거래 중 

계 시스템의 개인 금융 거래 중계 서버에 접속하는 단계와;

상기 고객 단말기의 지문 인식기를 통하여 지문 정보를 획득하고, 상기 통신망을 통하 

여 지문 정보를 상기 개인 금융 거래 중계 서버로 전송하여 상기 개인 금융 거래 중계 시버에 

상기 고객 단말기에 대응하여 지문 정보를 데이터베이스에 등록하는 단계와;

상기 개인 금융 거래 중계 서버가 상기 데이터베이스에 저장된 상기 고객 단말기의 전 

화번호를 이용하여 인증하고, 상기 개인 금융 거래 중계 서버로 상기 고객 단말기의 통장 계 

좌 번호에 대한 비밀번호를 상기 데이터베이스에 등록하여 상기 고객 단말기의 지문 정보, 전 

화번호 및 계좌 비밀번호를 매칭시켜서 상기 개인 금융 거래 중계 서버의 회원으로 등록하는 

- 2 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

단계와;

상기 고객 단말기가 온라인 은행 거래 및 전자 상거래 중 어느 하나를 수행하기 위하 

여, 인증 절차를 처리하면, 상기 개인 금융 거래 중계 서버가 상기 고객 단말기로부터 지문 정 

보만을 전송받아서 지문 인증을 처리하는 단계 및;

전송된 지문 정보가 상기 개인 금융 거래 중계 서버에 등록된 지문 정보와 일치하면, 

상기 개인 금융 거래 중계 서버를 통해 무인증로 온라인 은행 시스템 또는 전자 상거래 시스 

템에 접속하여 금융 거래를 중계하는 단계를 포함하는 것을 특징으로 하는 금융 거래 중계 시 

스템의 처리 방법.

 청구항 5, 6  (삭제)

5) 발명의 설명 중 주요 내용 및 도면: 별지 2.와 같다.

나. 피고는 인터넷시스템 구축 및 솔루션 제공업, 전자지급결제대행업, 선불전자지급 

수단 발행 및 관리업 등 전자금융업 등을 목적으로 2017. 4. 3. 설립된 회사이다. 피고 

는  H 라는 명칭으로 선불전자지급수단을 이용한 송금서비스, 전자지불을 대행하는 카 

드결제 서비스(이하  피고 실시방법 이라 한다)를 제공하고 있다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 3호증, 을 제4, 5호증(가지번호가 있는 것은 

가지번호를 포함, 이하 같다)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 특허권 침해 여부에 관한 판단

가. 관련 법리

특허발명의 청구범위가 복수의 구성요소로 되어 있는 경우에는 그 각 구성요소가 

유기적으로 결합된 전체로서의 기술사상이 보호되는 것이지, 각 구성요소가 독립하여 

보호되는 것은 아니므로, 피고가 생산 등을 하는 물건 또는 사용하는 방법이 특허발명 

의 청구범위에 기재된 필수적 구성요소들 중의 일부만을 갖추고 있고 나머지 구성요소

- 3 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

가 결여된 경우에는 원칙적으로 그 제품은 특허발명의 권리범위에 속하지 않는다. 특 

허발명의 청구범위에 기재된 구성요소는 모두 그 특허발명의 구성에 없어서는 안 되는 

필수적 구성요소로 보아야 하므로, 구성요소 중 일부를 권리행사의 단계에서 특허발명 

에서 비교적 중요하지 않은 사항이라고 하여 무시하는 것은 사실상 청구범위의 확장적 

변경을 사후에 인정하는 것이 되어 허용될 수 없다(대법원 2005. 9. 30. 선고 2004후 

3553 판결, 대법원 2017. 9. 26. 선고 2014다27425 판결, 대법원 2020. 7. 23. 선고 

2019도9547 판결 등 참조).

나. 이 사건 제4항 발명의 침해 여부

1) 원고는 이 사건 특허발명의 청구범위 제4항(이하  이 사건 제4항 발명 이라고

한다)의 구성요소에 대비되는 피고 실시방법의 구성을 아래와 같이 특정하였다.

- 4 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 5 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

2) 살피건대, 아래 사정을 종합하면, 피고 실시방법은 이 사건 제4항 발명의 구성 

요소들 중의 일부만을 갖추고 나머지 구성요소를 결여하여 그 권리범위에 속하지 않는 

다고 판단된다. 피고 실시방법은 이 사건 특허발명의 기술적 특징의 전제가 되는 중계 

서버에 대응하는 구성요소를 결여하고 있고, 다른 구성요소의 많은 부분을 결여하였으 

며, 피고 실시방법이 이 사건 제4항 발명의 기술사상의 핵심을 유지하고 있다고 보기 

어렵고, 이 사건 제4항 발명과 실질적으로 동일한 효과를 발휘한다고 볼 수도 없다. 따 

라서 피고 실시방법은 이 사건 제4항 발명을 문언침해하는 발명에 해당하지 않음은 물 

론 균등침해하는 발명에도 해당한다고 볼 수 없다.

가) 먼저 이 사건 제4항 발명의 구성요소 2는 사용자의 지문 정보를 금융거래 

중계서버로 전송하여 데이터베이스에 등록하는 것을 특징으로 하는데, 피고 실시방법 

에는 사용자의 지문 정보를 금융거래 중계서버로 전송하는 구성이 결여되어 있다. 원 

고가 제출한 증거들만으로는 피고 실시방법이 이러한 구성을 구비하고 있음을 인정하 

기에 부족하고 달리 이를 인정할 증거가 없다. 피고 실시방법에서는 사용자의 지문 정 

보 등 바이오정보가 사용자 본인의 단말기에 저장, 등록하고, 본인인증절차 역시 개인 

이 소지한 바이오 인식 단말기에서 진행되며, 본인인증 과정에서 바이오정보가 일치하 

- 6 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

는 경우 사용자의 단말기는 서비스 제공회사 서버에 바이오정보를 전송하는 대신 개인 

키로 암호화된 본인인증이 확인된 정보만을 서버로 전송하는 과정을 통하여 본인인증 

을 하는 파이도(FIDO, Fast IDentity Online) 인증방식을 활용하는 것으로 보일 뿐이다.

나) 또한 이 사건 제4항 발명의 구성요소 3은 통장 계좌 비밀번호를 데이터베이 

스에 등록하고, 지문 정보, 전화번호, 통장 계좌 비밀번호를 매칭시키는 것을 특징으로 

하는데, 피고 실시방법에는 구성요소 3에 대응되는 구성이 결여되어 있다. 원고가 제출 

한 증거들만으로는 피고 실시방법이 이러한 구성을 구비하고 있음을 인정하기에 부족 

하고 달리 이를 인정할 증거가 없다.

이에 대하여 원고는, 매칭이란 유무선상으로 연결시키게 하여 놓은 상태에 해당하는 

모든 구성을 의미하는데, 피고 실시방법에 결제비밀번호 구성이 있고 J 부족시에 매칭 

된 계좌에서 출금하도록 되어 있어 구성요소 3과 동일한 구성이 구비된 것이라는 취지 

로 주장한다. 그러나 이 사건 제4항 발명의 구성요소 3을 원고의 주장과 같이 넓은 범 

위를 포괄적으로 포함하는 구성이라고 볼 수는 없다. 이러한 원고의 주장은 받아들일 

수 없다.

다) 뿐만 아니라 이 사건 제4항 발명의 구성요소 4, 5는 지문 인증 절차시 중계 

서버가 단말기로부터 지문 정보만을 전송받아 중계 서버에 등록된 지문 정보와 일치하 

는지 여부를 확인하고 일치하는 경우 중개 서버를 통해 무인증으로 온라인 은행 시스 

템 또는 전자 상거래 시스템에 금융 거래를 중계하는 것을 특징으로 하는데, 피고 실 

시방법에는 지문 정보를 중계 서버로 전송받아 등록된 지문 정보와 일치 여부를 확인 

하는 구성이 결여되어 있다. 원고가 제출한 증거들만으로는 피고 실시방법이 이러한 

구성을 구비하고 있음을 인정하기에 부족하고 달리 이를 인정할 증거가 없다. 피고 실

- 7 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

시방법에서는 앞서 본 바와 같이 사용자 본인의 단말기에서 스스로 지문 인증을 처리 

하고, 지문 정보를 중계 서버에 전송하지 않으며, 서비스제공자의 서버에는 사용자 인 

증이 되었다는 정보만 전달할 뿐이다.

라) 원고는, 이 사건 제4항 발명에서 중계 서버의 위치는 제한이 없고, 피고 실 

시방법에서 지문정보가 저장되는  스마트폰의 트러스트존 또는 반도체 메모리 는  중계 

서버 에 해당하므로, 동일한 구성이거나 균등한 구성이라는 취지로도 주장한다.

그러나  스마트폰의 트러스트존 또는 반도체 메모리 는 그 자체로 독립적인 단말기가 

아니라 사용자의 단말기 내부 부품인 중앙처리장치(CPU, Central Processing Unit)에서 

가상으로 구분한 영역 중 보안 영역에 해당하는 부분 또는 반도체 메모리 부품이라고 

할 것인데, 중계서버는 일반적인 컴퓨터시스템의 구성요소들인 중앙처리장치, 메모리, 

입출력장치, 저장장치를 비롯하여 중계서비스에 필요한 제어부, 통신부, 다중 안전 잠 

금 모듈 및 데이터베이스를 포함하는 독립된 하나의 시스템으로 그 용도나 기능 및 형 

상이 다르고 기술의 속성이나 적용분야도 달리하므로, 문언상  중계서버 와 명백히 구 

분되고  중계서버 의 하위개념으로 볼 수도 없다.

또한 별지 2 기재 이 사건 특허발명의 주요 내용 및 도면, 을 제7, 8호증의 각 기재 

에 비추어 알 수 있는 관련 선행기술, 이 사건 특허발명의 출원경과, 해결 과제 및 발 

명의 효과 등을 종합하면, 이 사건 특허발명은  사용자의 단말기와 온라인 은행시스템 

(전자 상거래시스템)과는 구분되는 독립된 중계서버를 마련하고, 중계서버에서 다중 안 

전 잠금 기능을 하는 지문인식, 전화번호 인증 및 계좌번호 인증을 종합적으로 이용하 

여 보안성을 강화한다 는 기술사상을 제시한 것이라 할 것이고, 독립된 중계서버가 아 

닌 사용자의 단말기에서 스스로 지문 인증을 처리하고, 지문 정보를 중계 서버에 전송 

- 8 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

하지 않으며, 서비스제공자는 사용자 인증이 되었다는 정보만 전달받는 피고 실시방법 

과는 그 지문정보의 저장 및 인증의 단계를 수행하는 주체를 달리하고 보안성을 강화 

하는 방법도 서로 달라 그 과제해결의 원리와 작용효과가 동일하다고 볼 수도 없다.

다. 결국 이 사건 제4항 발명에 대한 특허권 침해 청구원인 주장은 받아들일 수 없 

다

3. 결론

원고의 이 사건 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

- 9 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

별지 1.

피고 실시 방법

1. 명칭

C 앱에서 실행하는 다중 안전 잠금 기능을 구비하는 전자 상거래 중계 시스템의 처 

리 방법

2. 도면의 간단한 설명

(도 1 내지 2는 H 가입 방법)

도 1은 피고 실시 방법인 C 앱 실행하는 영상

도 2는 피고 실시 방법인 본인 인증단계로서, 개인정보 입력(이름, 주민등록번호 앞 

7자리, 휴대폰번호, 인증번호 입력) 후 혹,,인, 결제비밀번호 설정하고 확인버튼 클릭과 

동시에 C으로 H 가입완료 메시지 도착하는 화면의 영상

(도 3 내지 4는 H 카드 등록 방법)

도 3은 피고 실시 방법인 H 홈에서 설정 클릭 → 카드 등록하기 클릭할 수 있는 화 

면의 영상

도 4는 피고 실시 방법인 카드 추가하기 클릭 → 카드사 선택 → 카드번호입력 → 

유효기간 → 비밀번호 앞 2자리 → 카드 닉네임 입력 → 제3자 제공 동의 → 등록 완 

료하는 화면의 영상

(도 5는 H 결제 연결하는 방법)

도 5는 피고 실시 방법인 H 충전금액이 없기 때문에 J 0원을 확인하실 수 있다. 0 

원을 클릭한다. → 계좌추가 → 은행 증권사 선택, 은행선택 → 계좌번호 입력 → 인 

증요청 → 계좌 인증 → ARS인증번호 입력, 계좌연결 완료하는 화면의 영상

- 10 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

(도 6은 H 간편 결제하는 방법)

도 6은 피고 실시 방법인 H 홈에서 전자상거래로 물건을 구매 후, 카드 간편 결제 

클릭 → 등록된 카드선택(신한카드) → 결제비밀번호나 지문으로 결제하는 화면의 영 

상

3. 피고 실시 방법의 상세한 발명

H를 이용한 결제에 있어서, C 앱을 실행하고(영상 1), H 가입방법으로서, H 가입하 

기를 클릭하고 가입 약관에 동의를 한 다음, 이름, 주민등록번호 앞 7자리, 휴대폰번 

호를 입력하고, 휴대폰번호로 인증하여 인증번호를 입력한다. 결제 비밀번호를 설정(결 

제에 사용할 비밀번호를 설정해주세요. 6~12 자리 숫자로 등록 가능합니다)하고 확인 

버튼을 클릭한다. 그 후, C으로 H 가입 완료 메시지가 도착한다(영상 2).

H 카드 등록방법으로서, H 홈에서 설정을 클릭하고 카드 등록하기를 클릭하고(영상 

3), 이어서 카드 추가하기를 클릭하고, 카드사 선택한 다음 카드번호, 유효기간, 비밀 

번호 앞 2자리 등 입력하여 카드 등록을 완료한다(영상 4).

그리고, 계좌연결 방법은 더 보기→I 0원→계좌추가→은행선택→계좌번호입력→계좌인 

증문자입력→ARS인증전화요청→인증번호입력-계좌연결 완료(영상 5)로 이루어진다.

상기 카드와 통장의 계좌번호 연결은  J로 송금 결제 시 잔액이 부족하면 연결된 계 

좌에서 바로 출금된다 고 영상 5에서의 후단에서  계좌가 연결되었습니다 라는 메시지 

와 함께 안내되고 있다.

또한, H 사용을 위한 금융거래를 중계하는 방법으로서, H 홈에서 전자 상거래 시스 

템에 접속하여 물건을 구매 후 상품을 카드로 간편 결제하는 방법으로 등록한 카드를 

선택 후 결제하기 버튼을 클릭하면 지문으로 인증 처리하며, H 송금 시 지문으로 송금 

완료하는 방법(영상 6)으로 이루어져 있다.

효과로서, 이러한 발명의 금융 거래 중계 시스템은 한 번의 회원 가입으로 고객 단 

- 11 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

말기의 지문 정보, 전화번호 및 카드 비밀번호를 등록함으로써, 금융 거래에 따른 안 

전 잠금 기능을 제공할 수 있으며, 번거롭게 공인 인증서를 발급하는 불편함을 해소시 

킬 수 있어서 금융 거래에 대한 새로운 변화의 경제적인 편리성을 제공할 수 있다.

도면 및 도면(영상)의 설명

* H 가입 방법

도 1. C 앱 실행

- 12 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 13 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 14 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 15 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 16 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 17 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 18 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

- 19 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

별지 2.

이 사건 특허발명의 주요 내용 및 도면

1. 기술분야 (단락  0001 ) 

본 발명은 금융 거래 중계 시스템에 관한 것으로, 보다 구체적으로 지문 인식, 전화번호

인증 및 계좌 비밀번호 인증을 이용한 다중 안전 잠금 기능을 구비하는 온라인 금융 거래

중계 시스템 및 그의 처리 방법에 관한 것이다.

2. 배경기술 (단락  0002  내지  0004 )

최근 휴대폰, 스마트폰 등의 사용과 무선 인터넷의 급속한 보급에 따라 모바일 기기를 이

용한 은행 업무, 전자 상거래 처리의 비중이 높아지고 있다.

현재, 모바일 기기는 은행에서 발급되는 칩을 내장하여 전용 단말기가 설치된 편의점 및

매장에서 비용 결제에 이용되고 있으나, 결제 가능한 비용에 제한이 있고, 전용 단말기가 없

는 곳에서는 결제를 수행할 수 없으며, 모바일 기기에 내장된 칩으로는 계좌 이체나 일반 

상거래시 비용 결제를 즉각 처리하기 어려운 측면이 있다.

일반적으로 개인이 은행과의 전자 금융 거래에서 개인 신상 정보 또는 비밀번호 등의 누

설과 도용으로 발생할 수 있는 개인 피해를 방지하기 위해 공인 인증서와 비밀번호 등으로

개인의 금융 거래를 보호하고 있으나, 이는 은행의 보안 기술만을 의존하고 있기 때문에, 개

인 실수로 인한 개인 피해 발생을 은행이 방지하거나 보호하지 못한다는 문제점이 있다.

3. 해결하려는 과제 (단락  0006  내지  0008 )

본 발명의 목적은 지문 인식을 이용한 다중 안전 잠금 기능을 구비하는 금융 거래 시스템

및 그 처리 방법을 제공하는 것이다.

본 발명의 다른 목적은 고객의 편의성을 제공하기 위한 지문 인식을 이용한 다중 안전 잠

금 기능을 구비하는 금융 거래 시스템 및 그 처리 방법을 제공하는 것이다.

본 발명의 또 다른 목적은 지문인식, 전화번호 인증 및 계좌번호 인증을 이용한 다중 안 

전 잠금 기능을 구비하는 금융 거래 시스템 및 그의 처리 방법의 제공하는 것이다.
4. 발명의 효과 (단락  0017  및  0018 )

본 발명의 금융 거래 시스템은 고객 단말기의 지문 정보, 전화번호 및 계좌 비밀번호를

매칭시켜서 회원으로 등록하고, 고객 단말기가 온라인 은행 거래 및 전자 상거래 중 어느

- 20 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

하나를 수행하면, 고객 단말기로부터 지문 정보를 받아서 인증 처리함으로써, 온라인 은행

시스템 및 전자 상거래 시스템을 무인증 접속으로 금융 거래가 가능하다.

또한 한 번의 회원 가입으로 고객 단말기의 지문 정보, 전화번호 및 계좌 비밀번호를 등

록함으로써, 금융 거래에 따른 안전 잠금 기능을 제공할 수 있고, 한 번의 회원 가입으로 번

거롭게 공인 인증서를 발급하는 불편함을 해소시킬 수 있어서 금융 거래에 대한 경제적인

편리성을 제공할 수 있다.

4. 발명을 실시하기 위한 구체적인 내용 (단락  0024  내지  0040 )

 0024  도 1 및 도 2를 참조하면, 본 발명의 금융 거래 중계 시스템(2)은 지문 인식을 포함 

하는 다중 안전 잠금 기능을 이용하여 은행 거래, 전자 상거래를 무인증 접속 방식으로 중

계 처리한다.

 0025  이를 위해 본 발명의 금융 거래 중계 시스템(2)은 개인 금융 거래 중계 서버(100)에

지문 인식, 계좌 비밀번호 인증 및 전화번호 인증을 통하여 회원으로 등록하고, 고객 말기

(200)와 온라인 은행 시스템(300) 및 전자 상거래 시스템(400)들 간에 금융 거래 시, 지문 인

증으로 무인증 접속이 이루어지도록 처리한다.

 0026  본 발명의 금융 거래 중계 시스템(2)은 통신망(4, 6)과, 고객 단말기(200)와, 온라인

은행 시스템(300)과, 전자상거래 시스템(400) 및 개인 금융 거래 중계 서버(100)를 포함한다.

 0027 통신망(4, 6)은 예컨대, 유무선 통신망, 이동 통신망 등으로 구비되어, 고객 단말기

(200)와 온라인 은행 시스템(300) 및 개인 금융 거래 중계 서버(100)들 그리고 고객 단말기

(200)와 전자 상거래 시스템(400) 및 개인 금융거래 중계 서버(100)들 간에 데이터 통신이  

이루어지도록 연결되는 단일 또는 복합의 통신망으로 구비된다.

 0028  고객 단말기(200)는 예를 들어, 스마트폰, 타블릿 컴퓨터, 노트북 등과 같은 휴대용 

컴퓨터나 퍼스널 컴퓨터 등으로 구비되고, 통신망(4)을 통하여 개인 금융 거래 중계 서버

(100)에 접속한다. 고객 단말기(200)는 웹 브라우저 또는 모바일 어플리케이션을 이용하여

개인 금융 거래 중계 서버(100)에 접속하고, 개인 금융 거래 중계 서버(100)를 통해 온라인

은행 시스템(300) 및 전자 상거래 시스템(400)과의 금융 거래를 수행한다.

 0029  고객 단말기(200)는 지문 정보를 획득하는 지문 인식기(210)를 구비한다. 고객 단말

기(200)는 지문 인식기(210)로부터 획득된 지문 정보를 통신망(4)을 통해 개인 금융 거래 중

계 서버(100)로 제공한다. 고객 단말기(200)는 통신망(4)을 통해 개인 금융 거래 중계 서버

(100)에 접속하고, 회원으로 등록한다. 이 때, 고객 단말기(200)는 개인 금융 거래 중계 서버

(100)로 지문 정보와 전화번호를 등록하고, 온라인 은행 시스템(300)에 등록된 계좌 비밀번

- 21 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

호를 개인 금융 거래 중계 서버(100)에 등록한다.

 0030  고객 단말기(200)는 회원 등록 시, 개인 금융 거래 중계 서버(100)로 지문 정보, 전화 

번호 및 계좌 비밀번호를 이용하여 다중으로 인증된다. 또 고객 단말기(200)는 온라인 은행 

시스템(300) 및 전자 상거래 시스템(400)과의 금융 거래를 위하여, 지문 정보를 개인 금융 

거래 중계 서버(100)로 제공한다.

 0031  온라인 은행 시스템(300)은 제휴 은행에 구비되어, 온라인으로 처리되는 은행 업무 

예를 들어, 입출금, 이체 등의 금융 거래를 처리한다. 온라인 은행 시스템(300)은 금융 거래 

시, 개인 금융 거래 중계 서버(100)를 통해 고객 단말기(200)가 무인증으로 접속된다.

 0032  전자 상거래 시스템(400)은 예를 들어, 백화점, 할인점 등의 온라인 쇼핑몰 시스템, 

항공, 철도 등의 여객 운송 예약 시스템, 콘도, 호텔 등의 숙박 예약 시스템, 영화, 연극, 음 

악회 등의 문화 공연 예약 시스템, 레저 예약 시스템 등으로 구비되어, 개인 금융 거래 중계 

서버(100)를 통하여 전자 상거래 이용 시, 고객 단말기(200)가 무인증으로 접속된다.

 0033  그리고 개인 금융 거래 중계 서버(100)는 고객 단말기(200)가 회원 가입 시, 다중 안 

전 잠금 모듈(110)을 통해 회원으로 등록하고, 온라인 은행 시스템(300) 및 전자 상거래 시 

스템(400)과의 금융 거래 시, 고객 단말기(200)로부터 지문 정보를 받아서 인증 처리하고, 온 

라인 은행 시스템(300) 및 전자 상거래 시스템(400)으로 금융 거래 및 전자 상거래 시, 지문 

인증을 통해 무인증 접속으로 금융 거래가 이루어지도록 처리한다. 이러한 개인금융 거래 

중계 서버(100)는 개인 금융 거래를 위한 퍼스널 포털 사이트를 구축한다.

 0034  구체적으로, 개인 금융 거래 중계 서버(100)는 도 2에 도시된 바와 같이, 제어부(102) 

와, 통신부(104)와, 다중 안전 잠금 모듈(110) 및, 데이터베이스(120)를 포함한다. 개인 금융 

거래 중계 서버(100)는 도면에는 도시되지 않았으나, 전형적인 컴퓨터 시스템의 구성 요소들 

예를 들어, 중앙 처리 장치, 메모리 장치, 입출력 장치 및 저장 장치 등을 구비한다.

 0035  제어부(102)는 개인 금융 거래 중계 서버(100)의 제반 동작을 제어 및 처리한다. 제어 

부(102)는 예컨대, 중앙처리 장치, 메모리 또는, 웹서버 등과 같은 하드웨어 뿐만 아니라, 운 

영체제 프로그램, 제어 프로그램 등의 소프트웨어를 포함할 수 있다. 이러한 제어부(102)는 

고객 단말기(200)가 온라인 은행 시스템(300) 및 전자 상거래 시스템(400)와 금융 거래 및 

전자 상거래 시, 고객 단말기(200)로부터 지문 정보를 받아서, 온라인 은행 시스템(300) 및 

전자 상거래 시스템(400)으로 무인증 접속이 이루어지도록 다중 안전 잠금 모듈(110)을 처리 

한다.

 0036  통신부(104)는 통신망(4, 6)을 통해 고객 단말기(200)와 온라인 은행 시스템(300) 및

- 22 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

전자 상거래 시스템(400)들을 연결하여, 무인증 접속으로 금융 거래 및 전자 상거래가 이루 

어지도록 고객 단말기(200)와 개인 금융 거래 중계 서버(100)를 연결한다.

 0037  다중 안전 잠금 모듈(110)은 예컨대, 미들웨어로 구비되며, 고객 단말기(200)의 개인 

인증 기능과 해킹 차단을 위한 방화벽 기능을 구비한다. 이 실시 예에서 다중 안전 잠금 모 

듈(110)은 고객 단말기(200)로부터 지문 정보를 받아서 데이터베이스(120)에 기등록된 지문 

정보와 일치하는지를 비교하는 지문 인식 처리부(112)와, 온라인 은행 시스템(300)에 등록된 

고객 단말기(200)의 계좌 비 밀번호를 등록하는 계좌 비밀번호 처리부(114) 및, 고객 단말기 

(200)의 전화번호를 이용하여 인증하는 전화번호 인증 처리부(116)를 포함한다.

 0038  그리고 데이터베이스(120)는 제어부(102)의 제어를 받아서 다중 안전 잠금모듈(110) 

의 처리 과정에 따른 다양한 정보들을 저장한다. 이 실시예에서 데이터베이스(120)는 개인 

금융 거래 중계 서버(100)의 내부에 구비되어 있지만, 별도의 데이터베이스 서버로 구비될 

수도 있다.

 0039  구체적으로 데이터베이스(120)는 회원 정보(122)와, 지문 정보(124) 및 금융 정보 

(126)를 저장한다. 회원 정보(122)는 고객 단말기(200)들 각각이 개인 금융 거래 중계 서버 

(100)의 회원으로 등록할 때, 입력된 정보 즉, 고객 단말기(200)들의 사용자 정보 예를 들어, 

이름, 아이디(ID), 비밀번호, 전화번호, 이메일 주소 등을 포함한다. 회원 정보(122)는 지문 정 

보(124)와 금융 정보(126)들과 상호 매칭된다.

 0040  지문 정보(124)는 고객 단말기(200)의 사용자가 개인 금융 거래 중계 서버(100)의 회

원으로 등록 시, 고객 단말기(200)의 지문 인식기(210)로부터 획득된 지문 정보를 전송받아 

서 저장한다. 그리고 금융 정보(126)는 고객 단말기(200)의 온라인 은행 시스템(300)에 등록 

된 통장 계좌의 비밀번호를 저장한다.

 부호의 설명 

2 : 금융 거래 중계 시스템

4, 6 : 통신망

100 : 개인 금융 거래 중계 서버

110 : 다중 안전 잠금 모듈

200 : 고객 단말기

210 : 지문 인식기

300 : 온라인 은행 시스템

400 : 전자 상거래 시스템

- 23 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

 도면의 간단한 설명 

도 1은 본 발명에 따른 금융 거래 중계 시스템의 네트워크 구성을 도시한 블럭도；

도 2는 도 1에 도시된 개인 금융 거래 중계 서버의 구성을 도시한 블럭도; 그리고

도 3은 본 발명에 따른 금융 거래 중계 시스템의 다중 안전 잠금 기능을 이용하여 무인증 

금융 거래를 중계 처리하는 수순을 도시한 흐름도이다.

 도면 1 

- 24 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021-02-15

 도면 2 

 도면 3 

- 25 -


		 ]]>
		</cn>
	</file>
</root>