<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011구단117.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대 구 지 방 법 원

판 결

사 건 2011구단117 유족급여및장의비부지급처분취소

원 고 1. 00 (주민등록번호)

2. 00 (주민등록번호)

원고 00은 미성년자이므로 법정대리인 친권자 모 00

원고들 주소 생략

원고들 소송대리인 변호사 ***

원고들 소송복대리인 법무법인 ** 담당변호사 ***

피 고 근로복지공단

0000

송달장소 0000

대표자 이사장 00

법률상대리인 ***, ***

변 론 종 결 2011. 4. 29.

판 결 선 고 2011. 5. 13.

주 문

1. 원고들의 청구를 모두 기각한다.

2. 소송비용은 원고들이 부담한다.



, 2 ,

청 구 취 지

피고가 2010. 12. 13. 원고들에 대하여 한 유족급여 부지급처분을 취소한다(원고들은  

장의비부지급처분취소 부분을 취하하였다).

이 유

1. 처분의 경위

  가. 망 00(이하 망인이라 한다)은 000 소속 택시운전기사로 근무

  하던 중 2010. 8. 11. 12:50경 **시 ** *** *** **** ** 도로상에서 발생한 차량충돌

사고로 인한 두개골 골절에 따른 뇌손상으로 사망하였다.

  나. 이에 원고 00와 망인의 전처인 00가 원고 00의 법정대리인으로서  

2010. 11. 4. 피고에게 산업재해보상보험법 제62조 소정의 유족급여 및 장의비 지급  

청구를 하였으나, 피고는 2010. 12. 13. 망인의 사망 당시 사실상 혼인 관계에 있던  

ㅇㅇㅇ가 유족급여의 선순위 수급권자이고, 원고들은 망인의 사망 당시 18세 이상의  

자녀로서 산업재해보상보험법에서 정한 유족보상연금 수급자격대상에 해당되지 않는

다라는 이유로, 원고에게 유족급여 및 장의비 부지급처분(이하 이 사건 처분이라 한 

다)을 하였다.

인정 근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증, 을 제1 내지 6호증(가지번호 포함)의 

각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장

    ㅇㅇㅇ가 망인과 주민등록표상 세대를 같이 한 사실이 없고, 생계를 같이 하였다



, 3 ,

고 볼 증거도 없어 ㅇㅇㅇ를 망인과 사실혼 관계에 있는 처라고 할 수 없음에도, ㅇㅇ

ㅇ를 망인의 사실혼 배우자로 단정하고서 한 이 사건 처분은 위법하여 취소되어야 한 

다.

  나. 관계 법령

    별지 관계 법령의 기재와 같다.

  다. 판단

    살피건대, 갑 제5 내지 8, 10, 11호증, 을 제7, 8, 13호증의 각 기재 및 망인과 ㅇ

ㅇㅇ가 주민등록표상 동일한 주소에 등재된 사실이 없고, ㅇㅇㅇ는 00과 혼인신고

를 하였다가 2004. 12. 22. 조정에 의하여 이혼한 점만으로는 ㅇㅇㅇ가 망인과 생계를 

같이 하는 사실혼 배우자가 아니라는 원고들의 주장을 인정하기에 부족하고 달리 이를 

인정할 증거가 없다.

오히려 앞서 든 증거와 을 제9 내지 12, 14, 15호증의 각 기재 및 증인 ***의 증언

에 변론 전체의 취지를 더하여 인정할 수 있는 다음과 같은 사실 또는 사정에 비추어 

보면, 망인과 ㅇㅇㅇ 사이에 주관적으로 혼인의 의사가 있고 객관적으로도 사회관념상

가족질서적인 면에서 부부공동생활을 인정할 만한 혼인생활의 실체가 있었다고 봄이 

상당하므로, ㅇㅇㅇ를 산업재해보상보험법 제63조 제1항, 제65조 제1항 제1호에 의하 

여 사실혼 관계에 있는 배우자로서 망인의 사망으로 인한 유족보상연금의 수급권자로  

보아야 하고 유족보상일시금만을 받을 수 있는 원고들의 경우 유족보상연금 수급자격

자인 ㅇㅇㅇ가 존재하므로 유족급여 대상이 되지 않는다. 

  1. 망인은 2001년경 00와 협의이혼하게 되면서 딸인 원고 00는 00와, 

아들인 원고 00은 망인과 함께 살게 되었고(망인과 00의 주민등록표상 주거지



, 4 ,

는 계속 동일하다), 망인은 이후 채권자들을 피해 **에서 ***** ***로 일하다가 ㅇㅇ

ㅇ를 만나 원고 00과 함께 동거해 왔다.

  2. 망인은 2005년 말경 **에서 **으로 이사 온 이후로는 ㅇㅇㅇ의 부모가 ㅇㅇㅇㅇ

에서 운영하던 ***가게 일을 도와주면서 ㅇㅇㅇ의 부모님들이 돌보던 ㅇㅇㅇ의 자녀  

00, 00를 데리고 와 ㅇㅇㅇ와 함께 **시 *구 **동 **** ***호에 거주하였고, 

위 거주지에서 500m 정도 떨어진 **시 *구 **동 **** 인근에 따로 방을 구하여 원고 

00을 거주하게 하면서 망인과 ㅇㅇㅇ가 수시로 돌보아 주었다. 원고 00은 약 

10년 전부터 ㅇㅇㅇ와 함께 살아왔기 때문에 ㅇㅇㅇ를 엄마라고 불렀고, 망인이 ㅇㅇ

ㅇ와 동거하던 위 **** ***호에 자주 놀러가 ㅇㅇㅇ의 자녀들인 00, 00와도 

친형제처럼 지냈다.

  3. 망인과 ㅇㅇㅇ가 오랫동안 동거를 하였지만 ㅇㅇㅇ와 혼인신고를 하거나 주민등

록표상 동거인으로 등재하지 못하였는데, 그 이유는 ㅇㅇㅇ가 전남편과의 혼인관계를 

2004년 말경까지 정리하지 못하였고, 망인이 택시운전기사로 벌어들이는 수입이 적은  

데다가 과거에 진 빚을 청산하기 위하여 기초생활수급자로 등재받아 돈을 지급받아야 

했기 때문이다(망인은 2008. 11. 17. 파산 및 면책선고를 받았다).

  4. 주민등록표상 망인과 원고들은 2007. 11. 5. **시 *구 **동 *-**에 전입하였고, 

2009. 2. 17.부터 사망시까지 **시 *구 **동 ****-* ***호에 함께 거주한 것으로 되어 

있으나, 실제로는 위 주소지에 원고 00이 혼자 기거하면서 망인과 ㅇㅇㅇ가 수시

로 들러서 돌봐주었고, 원고 00는 어머니인 00와 둘이 살았으나 주민등록지만 

위 주소지에 두었으며, 망인이 기초수급자로서의 혜택을 받으려면 실제 거주하여야 한 

다고 하여 망인의 신발과 옷가지 일부를 위 주소지에 남겨두었다.



, 5 ,

  5. 망인의 시신을 화장장으로 운구할 때 위 **** ***호에 들렀고, 위 **** ***호에

망인의 옷가지와 신발, 인감도장, 급여통장, 망인이 평소 지병을 치료하기 위해 복용하

던 약품 등 다수의 유품이 보관되어 있으며, 망인의 통신비고지서 등 우편물도 배달되

었다. ㅇㅇㅇ와 원고들은 상복을 입은 채 망인의 장례식장 빈소에서 문상객을 맞았고 

00는 장례식장 빈소 밖에서 상복을 입지 않고 있었으며, ㅇㅇㅇ가 장례비용 1,000

만 원 중 450만 원 정도를 개인적으로 부담하였다.

  6. 2008년경 원고 00의 중학교 졸업식에 ㅇㅇㅇ와 망인 및 망인의 어머니가 함

께 참석하였고, ㅇㅇㅇ의 아들인 00의 중학교 졸업식에도 망인과 00이 함께 

참석하여 축하해 준 사진이 있으며, 망인이 ㅇㅇㅇ와 함께 동거했던 사실을 ****의 집

주인과 동네 반장을 포함한 이웃주민들이 연대 서명한 확인서가 제출되었다.

  7. 망인의 아버지인 ㅇㅇㅇ는 이 법원에 출석하여 망인이 ㅇㅇㅇ와 함께 살았고, 

증인이 ㅇㅇㅇ를 며느리로 인정하였느냐는 질문에 예라고 대답하였다.

3. 결론

  그렇다면, 원고들의 청구는 이유 없어 이를 모두 기각하기로 하여 주문과 같이 판결

한다.

판사 00 _________________________



, 6 ,

관계 법령

1. 산업재해보상보험법

  제5조(정의)

    이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

    3. 유족이란 사망한 자의 배우자(사실상 혼인 관계에 있는 자를 포함한다),자녀,부모

,손자녀,조부모 또는 형제자매를 말한다.

  제62조(유족급여) 

    1. 유족급여는 근로자가 업무상의 사유로 사망한 경우에 유족에게 지급한다.

    2. 유족급여는 별표 3에 따른 유족보상연금이나 유족보상일시금으로 하되, 유족보상일시금

은 근로자가 사망할 당시 제63조제1항에 따른 유족보상연금을 받을 수 있는 자격이 있는 자가 

없는 경우에 지급한다.

  제63조(유족보상연금 수급자격자의 범위)

    1. 유족보상연금을 받을 수 있는 자격이 있는 자(이하 유족보상연금 수급자격자라 한다)

는 근로자가 사망할 당시 그 근로자와 생계를 같이 하고 있던 유족(그 근로자가 사망할 당시 

대한민국 국민이 아닌 자로서 외국에서 거주하고 있던 유족은 제외한다) 중 처(사실상 혼인 관 

계에 있는 자를 포함한다. 이하 같다)와 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자로 한다. 이 경

우 근로자와 생계를 같이 하고 있던 유족의 판단 기준은 대통령령으로 정한다.

      1. 남편(사실상 혼인 관계에 있는 자를 포함한다. 이하 같다),부모 또는 조부모로서 각

각 60세 이상인 자

      2. 자녀 또는 손자녀로서 각각 18세 미만인 자

      3. 형제자매로서 18세 미만이거나 60세 이상인 자

      4. 제1호부터 제3호까지의 규정 중 어느 하나에 해당하지 아니하는 남편,자녀,부모,

손자녀,조부모 또는 형제자매로서 장애인복지법 제2조에 따른 장애인 중 노동부령으로  

정한 장애등급 이상에 해당하는 자

    3. 유족보상연금 수급자격자 중 유족보상연금을 받을 권리의 순위는 배우자,자녀,부모

,손자녀,조부모 및 형제자매의 순서로 한다.

  제65조(수급권자인 유족의 순위) 

    1. 제57조제5항,제62조제2항(유족보상일시금에 한한다) 및 제4항에 따른 유족 간의 수급  



, 7 ,

권의 순위는 다음 각 호의 순서로 하되, 각 호의 자 사이에서는 각각 그 적힌 순서에 따른다. 

이 경우 같은 순위의 수급권자가 2명 이상이면 그 유족에게 똑같이 나누어 지급한다.

      1. 근로자가 사망할 당시 그 근로자와 생계를 같이 하고 있던 배우자,자녀,부모,손자

녀 및 조부모

      2. 근로자가 사망할 당시 그 근로자와 생계를 같이 하고 있지 아니하던 배우자,자녀,

부모,손자녀 및 조부모 또는 근로자가 사망할 당시 근로자와 생계를 같이 하고 있던 형제자

매

      3. 형제자매

  제71조(장의비)

    1. 장의비는 근로자가 업무상의 사유로 사망한 경우에 지급하되, 평균임금의 120일분에 

상당하는 금액을 그 장제를 지낸 유족에게 지급한다. 다만, 장제를 지낼 유족이 없거나 그 밖

에 부득이한 사유로 유족이 아닌 자가 장제를 지낸 경우에는 평균임금의 120일분에 상당하는 

금액의 범위에서 실제 드는 비용을 그 장제를 지낸 자에게 지급한다.

2. 산업재해보상보험법 시행령

  제61조 (생계를 같이 하는 유족의 범위)

    법 제63조제1항 각 호 외의 부분 전단에서 근로자와 생계를 같이 하고 있던 유족이란 

근로자가 사망할 당시에 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람을 말한다.

    1. 근로자와 주민등록법에 따른 주민등록표상의 세대를 같이 하고 동거하던 유족으로

서 근로자의 소득으로 생계의 전부 또는 상당 부분을 유지하고 있던 사람

    2. 근로자의 소득으로 생계의 전부 또는 상당 부분을 유지하고 있던 유족으로서 학업,취

업,요양, 그 밖에 주거상의 형편 등으로 주민등록을 달리하였거나 동거하지 않았던 사람

    3. 제1호 및 제2호에 따른 유족 외의 유족으로서 근로자가 정기적으로 지급하는 금품이나 

경제적 지원으로 생계의 전부 또는 대부분을 유지하고 있던 사람. 끝.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>