<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011구단13593.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2015,07,02

서울행정 법원

사 건 2011구단13593 평균임금정정 불승인및보험급여 차액부지 급처분취소

원고 00

피고 근로복지공단

변론 종결 2011. 12. 20.

판결선 고 2012. 1. 17.

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2010. 4. 23. 원고에 대하여 한 평균임금정정불승인 및 보험급여차액 부지급처 

분을 취소한다.

1. 처분의 경위

가. 원고는 1985. 12. 6. 000（000）에 입사하여 채탄선산부에서 근무하다가

1986. 1. 8. 퇴직하였는데, 2004. 10. 29. 진폐증으로 장해등급 제11급 판정을 받고, 그 

, 1,




무렵부터 산업재해보상보험법상 업무상 질병이환자에 대한 평균임금산정특례의 방법 

에 따라 산정된 평균임금 11,789.41원을 기초로 하여 매년 매월 노동통계조사보고서의 

월 평균 정액 급여 변동률에 따라 증감된 평균임금으로 보험급여를 수령하였다.

나. 원고는 2010. 2. 26. 피고에게,  1985년 소득금액증명 을 제시하면서 000에 

서 근무할 당시의 근로소득 506,776원（1985. 12. 6.부터 1985. 12. 31.까지의 근로소 

득）을 26일로 나누어 산정한 19,491.38원을 기초로 보험급여를 지급받아야 한다고 하 

면서 평균임금정정신청 및 보험급여 차액지 급청구를 하였다.

다. 이에 피고는 2010. 4. 23. 원고에 대하여,  소득금액증명만으로는 원고의 퇴직 당 

시의 구체적인 임금내역을 확인할 수 없다 는 이유로 원고의 평균임금정정신청을 불승 

인하고, 보험급여 차액 부지급 처분（이하 위 각 처분을 합쳐  이 사건 처분 이라 한다） 

을 하였다.

 인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 제 7호증, 을 제1호증의 각 기재, 변론 전체 

의 취지

2. 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

노동부 고시인 '평균임금산정특례' 규정은 근로자의 평균임금을 실제 임금에 가깝 

게 정하기 위한 방법을 규정한 것으로 위 고시에서 정하고 있는 것 외에 근로자의 실 

제 급여를 확인할 수 있는 자료가 있다면 이를 통해 진폐 근로자의 평균임금을 산정 

하여야 하는데, 위 1985년 소득금액증명에 의하면 원고가 퇴직하기 전인 1985. 12. 6. 

부터 1985. 12. 31.까지의 근로소득이 506,776원으로 확인되므로 이를 기초로 보험급 

여를 지급하여야 한다. 따라서 원고의 실제 임금이 확인됨에도 이와 달리 보고 한 이

, 2 ,




사건 처분은 위법하다.

나. 관계법령

별지 기재와 같다

다. 판단

위 증거들에 의하면, 원고가 1985년 000（000）에서 근무할 당시의 소 

득금액이 506,776원인 사실을 인정할 수 있으나, 한편 위 증거들 및 이 법원의 국 

세청에 대한 사실조회결과에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정할 수 있는 다음과 

같은 사정, 즉 1 근로기준법상의 임금은 사용자가 근로의 대가로 지급하는 일체의 

금품을 의미하는 반면에, 소득세법상의 근로소득은 직접적인 근로의 대가 외에도 

평균임금 산정의 기초가 되는 임금에 포함되지 않는 특별상여금, 위로금 등도 모두 

포함하고 있는 점, 2 원고에 대한 1985년 소득금액증명상의 근로소득은 1985. 12. 

6.부터 1985. 12. 31.까지의 총액자료에 불과하고 그것만으로는 원고의 구체적 임금 

내역을 확인할 수 없는 점, 3 원고는 1985년에 000에서 근무한 외에도 대덕 

탄광, 000 에서도 근무하였는데, 위 다른 근무처의 소득보다 000에서 

의 소득이 월등히 많은 것으로 보아 000에서의 근로소득에는 근로기준법상 

평균임금에 포함되지 않는 소득이 포함되어 있을 가능성도 배제할 수 없는 점, 4 

원고가 제시한 소득금액증명이 소득자별근로소득원천징수부를 기초로 작성되었다 

고 하더라도 보수월액, 소득월액, 월평균임금 등을 확인할 수 있는 자료에 해당한 

다고 보기 어려운 점 등의 사정을 고려하면, 위 소득금액증명만으로 원고의 근로소 

득이 확인되었다고 인정하기에 부족하고, 달리 원고의 주장을 인정할 증거가 없다.

따라서 원고의 평균임금정정승인신청을 불승인하고 , 보험급여차액을 부지 급하

, 3 ,




기로 한 이 사건 처분은 적법하다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여, 주문과 같이 판

결한다.

판사 00

, 4, 

2

관계법령

ㅇ 산업재해보상보험법（2005. 12. 29. 법률 제7796호로 개정되기 전의 것）

제4조 （정의） 이 법에서 사용하는 용어의 정의는 다음 각호와 같다.

2.  근로자 ,임금 , 평균임금 ,통 상임금 이라 함은 각각 근로기준법에 의한 근로자 ,임 

금,평균임금,통상임금을 말한다. 다만, 근로기준법에 의하여  임금  또는  평균임금 

 을 결정하기 곤란하다고 인정되는 경우에는 노동부장관이 정하여 고시하는 금액을 당 

해  임금  또는  평균임금 으로 한다.

제38조（보험급여의 종류와 산정기준 등）

5 보험급여의 산정에 있어서 진폐 등 대통령령이 정하는 직업병으로 인하여 보험급여를 

받게 되는 근로자에게 그 평균임금을 적용하는 것이 근로자의 보호에 적당하지 아니하 

다고 인정되는 경우에는 대통령령이 정하는 산정방법에 따라 산정한 금액을 당해근로 

자의 평균임금으로 한다

ㅇ 산업재해보상보험법 시행령（2006. 6. 12. 대통령령 제19513호로 개정되기 전의 것）

제26조 （업무상 질병이환자에 대한 평균임금 산정특례）

2 법 제38조 제5항에서  대통령령이 정하는 산정방법에 따라 산정한 금액 이라 함은 직 

업병으로 확인된 날을 기준으로 당해 근로자가 소속한 사업과 업종 및 규모가 유사한 

사업에 소속한 근로자중 당해 근로자와 성별 및 직종이 유사한 근로자의 임금액을 고 

려하여 노동부령이 정하는 바에 따라 산정한 금액을 말한다.

 3 법 제38조 제5항의 규정을 적용함에 있어서 당해 근로자가 소속한 사업이 휴업 또는 

폐업한 후 직업병이 확인된 경우에는 그 사업이 휴업 또는 폐업한 날을 기준으로 제2 

항의 규정에 의하여 임금을 산정하되, 직업병으로 확인된 날까지 제25조제1항의 규정에 

의하여 증감된 금액을 당해 근로자의 평균임금으로 본다.

4 법 제38조 제5항의 규정에 의한 평균임금 산정방법의 특례를 적용받고자 하는 자는 평

, 5 ,




균임금산정특례신 청 서를 공단에 제 출하여 야 한다.

• 근로기준법（2005. 1. 27. 법률 제7379호로 개정되기 전의 것）

제19조 （평균임금의 정의）

1 이 법에서  평균임금 이라 함은 이를 산정하여야 할 사유가 발생한 날 이전 3월간에 

그 근로자에 대하여 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총일수로 나눈 금액을 말한다. 

취업 후 3월 미만도 이에 준한다.

2 제1항의 규정에 의하여 산출된 금액이 당해 근로자의 통상임금보다 저액일 경우에는 

그 통상임금액을 평균임금으로 한다.

ㅇ 소득세법 （2004. 12. 31.법률 제7289호로 개정되기 이전의 것）

제20조 （근로소득）

1 근로소득은 당해연도에 발생한 다음 각호의 소득으로 한다.

1. 갑종

가. 근로의 제공으로 인하여 받는 봉급,급료,보수,세비,임금,상여,수당과 이와 유사한 

성질의 급여

나. 법인의 주주총회,사원총회 또는 이에 준하는 의결기관의 결의에 의하여 상여로 받 

는 소득

다. 법인세법에 의하여 상여로 처분된 금액

라. 퇴직으로 인하여 받는 소득으로서 퇴직소득에 속하지 아니하는 소득

2 근로소득금액은 제1항 각호의 소득의 금액（비과세소득을 제외하며, 이하  총급여액 이 

라 한다）에서 제47조의 규정에 의한 근로소득공제를 한 금액으로 한다.

3 내국법인의 종업원으로서 대통령령이 정하는 요건을 갖춘 종업원단체（이하  우리사주조 

합 이라 한다）에 가입한 자가 당해 법인의 주식을 그 조합을 통하여 취득한 경우에 그 

조합원이 당해 법인의 주주 중 대통령령이 정하는 금액미만의 주식을 소유하는 주주（대 

, 6 ,





통령령이 정하는 당해 법인의 지 배주주와 대통령 령이 정하는 특수관계에 있는 주주를 

제외하며, 이하  소액주주 라 한다）의 기준에 해당하는 때에는 그 주식의 취득가액과 

시가와의 차액으로 인하여 발생하는 소득은 근로소득으로 보지 아니한다.

ㅇ 산재보험법 시행규칙（2004. 12. 31. 노동부령 제216호로 개정되어 2005. 1. 1 시행되기 이전 

의 것）

제12조 （업무상 질병이환자에 대한 평균임금 특례의 적용기준）

1 영 제26조 제2항에서  직업병으로 확인된 날 이라 함은 보험급여의 지급대상이 된다고 

확인될 당시를 기준으로 최근에 발급된 초진소견서 또는 진단서:가 발급된 날을 말한 

다.

2 영 제26조 제2항에서  노동부령이 정하는 바에 따라 산정한 금액 이라 함은 통계법 제 

4조제1항의 규정에 의하여 지정통계로 지정되어 노동부장관이 작성하는 월별 노동통계 

조사보고서상의 임금중 직업병으로 확인된 날이 속하는 분기의 전전분기 말일부터 이 

전 1년간 당해 근로자가 소속한 사업과 업종 및 규모가 유사한 사업에 소속한 근로자 

중 당해 근로자와 성별 및 직종이 유사한 근로자의 월 임금의 총액을 합산한 금액을 

그 기간의 일수로 나눈 금액을 말한다.

ㅇ 평균임금산정 특례고시（노동부 고시 제2004-22호, 2004. 7. 26. 고시）

제5조（임금총액의 전부가 명확하지 아니한 경우 등）

이 고시 제1조 내지 제4조의 규정에 의하여 평균임금을 산정할 수 없는 경우에는 지방노 

동관서장이 다음 각호의 사항을 감안하여 적정하다고 결정한 금액을 당해근로자의 평균임 

금으로 본다.

2. 당해 근로자에 대한 소득세법령상 기재된 소득자별근로소득원천징수부, 국민연금법 , 

국민건강보험법 , 고용보험법상 신고된 보수월액 ,소득월액 ,월평균임금 등에 관한 사 

항

, 7 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>