<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013구합353.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시일자 : 2015, 05, 20

부 산 지 방 법 원

제 1 행정부

판 결

사 건 2013구합353 국가유공자요건비해당결정취소

원 고 A

피 고 부산지방보훈청장

변 론 종 결 2013. 10. 10.

판 결 선 고 2013. 11. 7.

주 문

1. 피고가 2012. 1. 26. 원고에 대하여 한 국가유공자요건 비해당 결정처분을 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청구취지

주문과 같다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 1987. 10. 10. 육군에 입대한 후 하사로 임관하여 복무하다가 2011. 5.

, 1 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

31. 상사로 전역하였다.

나. 원고는 2011. 6. 3. 피고에게 군 복무 중 훈련 및 작업으로 인하여 청력이 손상 

되었고, 경추, 요추, 우 족관절, 우 견관절, 우 제1수지 등에 상이를 입었으며, 고혈압 

과 통풍 등의 질병이 발생하였다라고 주장하면서 국가유공자 등록신청을 하였으나, 피 

고는 2012. 1. 26. 원고에게 위 각 상이와 공무수행과의 상당인과관계가 인정되지 아 

니한다는 이유로 국가유공자요건 비해당 결정처분(이하 이 사건 처분이라 한다)을 하 

였다.

다. 원고는 이 사건 처분에 불복하여 2012. 4. 26. 000에 이 사건 처 

분의 취소를 구하는 행정심판을 제기하였으나 2012. 10. 9. 청구가 기각되었다. 

인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1호증, 제8호증의 각 기재, 변론 전체의 취지 

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

원고는 1. 1987년경 동계포 사격훈련을 하다가 양측 고막에 이명이 생겨 청력을 

잃게 되었고, 2. 2004. 2. 2.부터 같은 달 7.까지 국군부산통합병원에서 근무할 때 혹한 

기 해안소초경계체험훈련을 받으면서 목 부위를 다쳐 수술을 받았으나 장애가 남았고, 

3. 2008. 3. 25. 운전병의 날에 족구경기를 하다가 우측 발목을 다쳐 치료를 받았으나 

장애가 생겼고, 4. 2010. 5.경 유격훈련을 받다가 우측 어깨를 바닥에 부딪혀 상이를 

입었으며, 5. 기타 군 복무 중 심한 스트레스로 인하여 고혈압, 통풍 등의 질병을 얻게 

되었는데, 위 각 상이와 군 직무 수행 사이에는 상당인과관계가 인정되므로, 이와 다른 

전제에서 한 피고의 이 사건 처분은 위법하다.

나. 관계 법령

, 2 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

ㅁ 구 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률(2011. 9. 15. 법률 제11041호로 개정되기 전의 

것, 이하 같다)

제4조(적용 대상 국가유공자)

1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 국가유공자와 그 유족 등(다른 법률에서 이 법에 규정 

된 예우 등을 받도록 규정된 자를 포함한다)은 이 법에 따른 예우를 받는다.

6. 공상군경 : 군인이나 경찰, 소방 공무원으로서 교육훈련 또는 직무수행 중 상 

이(공무상의 질병을 포함한다)를 입고 전역하거나 퇴직한 자로서 그 상이정도가 국가보훈 

처장이 실시하는 신체검사에서 제6조의4에 따른 상이등급에 해당하는 신체의 장애를 입 

은 것으로 판정된 자

2. 제1항을 적용함에 있어서 다음 각 호의 사항에 관한 구체적인 기준과 범위는 대통령령으로 

정한다.

4. 제1항 제5호 나목 및 제6호 : 교육훈련 또는 직무수행 중 상이(공무상의 질병을 포함한 

다. 이하 이 호에서 같다)를 입은 자 또는 상이를 입고 그 상이로 인하여 사망하였다고 

의학적으로 인정된 자

ㅁ 구 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 시행령(2012. 1. 6. 대통령령 제23488호로 개 

정되기 전의 것)

제3조(국가유공자 요건의 기준과 범위)

1. 법 제4조 제2항에 따른 국가유공자 요건에 관한 기준과 범위는 다음 각 호와 같다.

4. 법 제4조 제2항 제4호 해당자 : 별표 1 제2호의 2, 1 부터 2, 15까지의 어느 하나에 해당하 

는 상이자 또는 상이를 입고 그 상이로 인하여 사망하였다고 의학적으로 인정된 자

별표 1  국가유공자 요건의 기준 및 범위(제3조 관련)

구분  기준 및 범위

2ㅡ1  직무수행 중 사고나 재해로 사망한 자 또는 상이를 입은 자

,  3 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

2ㅡ2  직무와 관련된 교육훈련 중 사고나 재해로 사망한 자 또는 상이를 입은 자

2ㅡ13  해당 질병의 발생 또는 악화가 교육훈련이나 공무수행과 상당인과관계가 있다고 

의학적으로 판단되거나 인정된 질병에 의하여 사망한 자 또는 상이를 입은 자

다. 판단

1) 국가유공자의 해당 요건

구 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 제4조 제1항 제6호(공상군경)에서 

말하는 교육훈련 또는 직무수행 중 상이(공무상의 질병을 포함한다)라 함은 군인 또 

는 경찰공무원이 교육훈련 또는 직무수행 중 부상하거나 질병에 걸리는 것을 뜻한다. 

그러므로 위 규정이 정한 상이가 되기 위하여는 교육훈련 또는 직무수행과 그 부상,  

질병 사이에 상당인과관계가 있어야 하고, 그 직무수행 등과 부상 등 사이의 인과관계 

에 관하여는 이를 주장하는 측에서 증명을 하여야 한다. 그러나 그 인과관계는 반드시 

의학적, 자연과학적으로 명백히 증명하여야 하는 것은 아니고 제반 사정을 고려할 때 

교육훈련 또는 직무수행과 그 부상, 질병 사이에 상당인과관계가 있다고 추단되는 경 

우에도 그 증명이 되었다고 보아야 하고, 또한 평소에 정상적인 근무가 가능한 기초질 

병이나 기존질병이 훈련 또는 직무의 과중 등이 원인이 되어 자연적인 진행속도 이상 

으로 급격하게 악화된 때에도 그 증명이 된 경우에 포함되는 것이며, 교육훈련 또는 

직무수행과 그 부상, 질병과의 인과관계의 유무는 보통의 평균인이 아니라 당해 군인 

등의 건강과 신체조건을 기준으로 판단하여야 한다(대법원 2007. 9. 6. 선고 2006두 

6772 판결 등 참조).

이하에서는 위 법리에 비추어 원고의 부상, 질병과 교육훈련 또는 직무수행 사이에 

상당인과관계가 있는지 여부에 대하여 살펴보기로 한다.

,  4 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

2) 청력 상실에 대한 판단

살피건대, 을 제6호증의 기재와 이 법원의 000장(이비 

인후과)에 대한 신체감정촉탁 결과에 변론 전체의 취지를 종합하면, 원고에 대한 1998. 

8. 11.자 국군대구병원 경과기록지에 주소 : 이명 좌측, 과거력 : 1987. 3. 17.경 사격, 

고막 천공 없음, 중이염 병력(, )라고 기재되어 있는 사실, 원고의 양측 청력은 경도 또 

는 중등도의 난청을 보이고 있으므로 대화에 약간의 장애를 받을 수 있고, 이명은 불 

편도 점수가 높아 이명으로 인해 많은 불편을 겪고 있는 것으로 보이는 사실, 2010. 5. 

24.경까지 원고의 난청에 소음성 난청이 기여한 정도는 약 80~90% 정도인 사실을 인 

정할 수 있으나, 다른 한편 원고의 난청은 소음성 난청과 노인성 난청이 복합적으로 

작용하였을 개연성이 있고, 이명이 발생하였다고 해서 난청이 오는 것은 아니라는 의 

학적 소견이 있는 점, 원고가 군 복무 중 이명 또는 난청을 유발할 정도의 소음에 노 

출이 되었다는 사실을 인정할 객관적인 자료가 없는 점 등에 비추어 보면, 위 인정사 

실만으로는 원고의 이명 및 난청이 군 직무수행으로 인하여 발생하였다거나 훈련 또는 

직무의 과중 등이 원인이 되어 자연적인 진행속도 이상으로 급격하게 악화되었다는 등 

위 각 상이와 원고의 군 직무수행 사이에 상당인과관계가 있는 점을 인정하기에 부족 

하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

3) 경추부 상이에 대한 판단

살피건대, 갑 제3호증의 1, 을 제1호증 내지 제3호증의 각 기재와 이 법원의  

000장(신경외과)에 대한 신체감정촉탁 결과에 변론 전체의 취지 

를 종합하면, 원고는 2004. 6. 4. 국군부산병원에서 경추 5 6번간 추간판 탈출증 진단 

, 5 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

을 받고 경추 5 6번간 추간판 제거술 및 추체간 유합술을 시술 받은 사실, 원고에 대 

한 국군부산병원의 2011. 6. 20자 입원환자정보조사지에는 입원경유 : 2004년 동원훈 

련 후 어깨와 양상지 저린감 발현되어 본원 진료시 경추 추간판 탈출증 진단하 본원 

입원 수술치료라고 기재되어 있는 사실, 원고에게는 현재까지 경주부 동통이 잔존하며 

노동능력의 14% 정도를 상실한 것으로 예상되는 사실을 인정할 수 있으나, 다른 한편 

원고의 주장처럼 원고가 2004. 2. 2.부터 같은 달 7.까지 혹한기 해안소초경계체험훈련 

을 받았다거나, 위 훈련 중 특이한 외상으로 인하여 추간판 탈출증이 발생하였다는 사 

실을 인정할 자료가 없는 점에 비추어 보면, 위 인정사실만으로는 위 경추부의 상이가 

군 직무수행으로 인하여 발생하였다거나 훈련 또는 직무의 과중 등이 원인이 되어 자 

연적인 진행속도 이상으로 급격하게 악화되었다는 등 위 상이와 원고의 군 직무수행 

사이에 상당인과관계가 있는 점을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없 

다.

따라서 원고의 이 부분 주장도 이유 없다.

4) 우측 발목 부위의 상이에 대한 판단

살피건대, 갑 제3호증의 3, 을 제6호증의 각 기재와 이 법원의  

000장(정형외과)에 대한 신체감정촉탁 결과에 변론 전체의 취지를 종합하면, 원 

고는 2008. 3. 25. 소속 부대에서 운전병의 날 행사시 족구 경기를 하던 도중 오른쪽 

발목을 접질려 치료를 받다가 2008. 11.경 000에서 내시경하 전방 골편 제 

거술, 거골의 미세 천공술, 관헐적 전거비 인대 봉합술을 받았고, 2009. 12. 31. 증상이 

재발하여 진단적 내시경(2nd look)을 시행 받은 사실, 원고는 2011. 1. 18. 000 

병원에서 박리성 골연골염 거골 상부 우측, 전방 충돌 증후군 족관절 우측, 전거비 인

, 6 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

대 파열 우측 족관절 진단을 받은 사실, 박리성 골연골염 거골은 특발성 및 특발성 무 

혈성괴사, 2차 병변, 외상 등이, 전방 충돌 증후군 족관절은 퇴행성 변화 등에 의한 골 

극형성이, 전거비 인대 파열은 외상이 각 그 원인이 될 수 있는 사실을 인정할 수 있 

으므로, 원고의 위 박리성 골연골염 거골 상부 우측 및 전거비 인대 파열 우측 족관절 

등의 상이는 군 직무수행으로 인하여 발생하였거나 자연적인 진행속도 이상으로 급격 

하게 악화된 것으로 봄이 상당하므로, 위 각 상이와 군 직무수행 사이에 인과관계가 

인정된다고 할 것이다.

따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 있다.

5) 우측 어깨 부위의 상이에 대한 판단

살피건대, 갑 제3호증의 2의 기재에 이 법원의 000장 

(정형외과)에 대한 신체감정촉탁 결과에 변론 전체의 취지를 종합하면, 원고는 2010. 

12. 22. 000원에서 우측 견관절 점액낭 비후증 진단을 받고 

관절경하에 변연 절제술 및 점액낭 절제술을 시술 받은 사실을 인정할 수 있으나, 원 

고가 2010. 5.경 국군부산병원에서 근무할 때 유격훈련 중 우측 어깨를 땅바닥에 부딪 

혀 상이를 입게 되었다는 원고의 주장에 부합하는 갑 제4호증(비전, 공상 확인서)의 

기재는 2010. 5.경 다쳐서 발생한 점액낭염이라면 2010. 10.경에는 소멸되는 것이 보통 

이라는 의학적 소견이 있는 점, 위 비전, 공상 확인서는 원고가 2010. 7. 7. 소속 부대 

를 제5보병사단 196포병대대로 옮긴 이후인 2010. 11. 23. 위 포병대대장이 작성한 것 

으로서 발병 경위에 대하여 객관적인 자료가 아닌 원고의 주관적인 진술에 의존하여 

기술된 것으로 보이는 점 등에 비추어 보면 이를 그대로 믿기 어렵고, 달리 원고의 주 

장사실을 인정할 증거가 없으므로, 위 인정사실만으로는 위 우측 견관절 점액낭 비후

,  7 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

증이 군 직무수행으로 인하여 발생하였다거나 훈련 또는 직무의 과중 등이 원인이 되 

어 자연적인 진행속도 이상으로 급격하게 악화되었다는 등 위 상이와 원고의 군 직무 

수행 사이에 상당인과관계가 있는 점을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거 

가 없다.

따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

6) 통풍에 대한 판단

살피건대, 을 제8호증의 각 기재와 이 법원의 000장(정 

형외과)에 대한 신체감정촉탁 결과에 변론 전체의 취지를 종합하면, 원고는 2005. 4. 

26. 국군부산병원에서 통풍 진단을 받고 약물치료를 꾸준히 해온 사실을 인정할 수 있 

으나, 다른 한편 원고의 통풍은 원발성 통풍으로 추정되는데 원발성 통풍은 발생원인 

이 미상인 점, 원고의 통풍과 군 직무수행 사이의 상당인과관계는 추정되지 않는다는 

의학적 소견이 있는 점 등이 비추어 보면, 위 인정사실만으로는 원고의 통풍이 군 직 

무수행으로 인하여 발생하였다거나 훈련 또는 직무의 과중 등이 원인이 되어 자연적인 

진행속도 이상으로 급격하게 악화되었다는 등 위 상이와 원고의 군 직무수행 사이에 

상당인과관계가 있는 점을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

따라서 원고의 이 부분 주장도 이유 없다.

7) 기타 상이에 대한 판단

살피건대, 을 제1호증, 제4호증, 제8호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합 

하면, 원고에 대한 2011. 1. 27.자 국군부산병원의 경과기록지에는 2010. 10. 25.부터 

같은 달 30.경 RCT 훈련시 차 견인 준비 중 허리를 삐끗한 후 요통 지속됨. 심하지는 

않고 오랫동안 한 자세로 있을 때 허리가 아프다고 함이라고 기록되어 있는 사실, 원

, 8 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 05, 20

고에 대한 국군부산병원의 2011. 6. 20.자 입원환자정보조사지의 과거병력 란에는 2004 

년 우측엄지손가락 수술이라는 내용이 기재되어 있는 사실, 원고에 대한 국군부산병원 

의 2011. 6. 22자 의무조사보고서에는 2006. 6. 22. 국군부산병원에서 고혈압 진단을 

받고 약물치료 꾸준히 시행하였음이라는 내용이 기재되어 있는 사실을 인정할 수 있 

다.

그, 러나 위 인정사실만으로는 위 각 상이가 군 직무수행으로 인하여 발생하였다거나 

훈련 또는 직무의 과중 등이 원인이 되어 자연적인 진행속도 이상으로 급격하게 악화 

되었다는 등 위 각 상이와 원고의 군 직무수행 사이에 상당인과관계가 있는 점을 인정 

하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

8) 소결

따라서 원고의 박리성 골연골염 거골 상부 우측 및 전거비 인대 파열 우측 족관절 

등의 상이와 군 직무수행 사이에 상당인과관계가 인정되므로, 이와 다른 전제에서 한 

피고의 이 사건 처분은 위법하다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 있으므로 이를 인용하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

, 9 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2015, 05, 20

판사 00

, 10 , 


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>