<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013구단577.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14

광 주 지 방 법 원

판 결

사 건 2013구단577 국가유공자요건비해당결정취소

원고 A

피 고 광주지방보훈청장

변 론 종 결 2013. 10. 31.

판 결 선 고 2013. 12. 19.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고가 2013. 2. 1. 원고에 대하여 한 국가유공자요건비 해당결정 처분을 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 2010. 8. 31. 군에 입대한 후 5주간의 신병훈련을 마치고 제5사단 B연대 

C대대에 배치되어 복무하다가 2012. 6. 9. 만기전역하였다.

나. 원고는 2011. 2. 2. 13:40경 분대원들과 함께 대대 폐자원 수집소에서 쓰레기를 

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


차량에 싣기 위해 주변에 있던 일반쓰레기들을 처리하고 있었는데 그때 원고가 쓰레기 

차에 쓰레기를 싣기 위해 플라스틱 의자를 밟고서 쓰레기차로 올라가다가 의자다리가 

부러지는 바람에 중심을 잃고 의자 등받이 위로 떨어지면서 고환을 다치게 되어 그 동 

안 아무런 통증이 없었던 정계정맥류가 발현되었고 입대 전에는 아무런 이상이 없었으 

나 지속적이고 반복된 훈련 KCTC훈련(과학화전투훈련)을 마치고 부대 정비 기간 중 

갑작스런 허리 통증 및 다리 저림을 느껴 2012. 2.경 국군양주병원 진료결과 척추 4, 5 

번이 매우 심하다는 판정과 입원 치료를 권하였다고 주장으로 인하여 요추간판탈출증 

진단을 받게 되었다고 주장하며 정계정맥류와 요추간판탈출증(이하 이 사건 상이라 

한다)을 신청상이로 하여 2012. 6. 27.경 피고에게 국가유공자등록신청을 하였다.

다. 그러나 피고는 2013. 2. 1. 원고에게 1. 정계정맥류는 공무상병인증서(2011. 8. 

8. 제5보병사단 B보병연대)상 2011년 2월 1일경 소대 임무인 대대 폐자원수집소에서 

일반 쓰레기를 배출하고 치우던 도중 쓰레기를 차로 옮기려고 프라스틱 의자를 밟고 

차로 올라가다 의자다리가 부러지며 중심을 잃고 의자 등받이 위로 떨어지며 고환을 

부딪쳐 통증을 호소 기록 확인되고, 국군수도병원 입원기록지(2011. 8. 18.)에 6개월 

전 부대 내 쓰레기장에서 정리 도중 약 2미터 높이에서 떨어지면서 회음부를 수상하였 

고 10일 후 양주병원 방문하여 진료받았음. 이후 4차례 정도 더 양주병원 방문하여 치 

료받았으며 정액검사에서 이상소견 관찰되고 상기증상 지속되어 본과 방문. 진단명, 상 

세불명의 통증, 양측 고환, 정계정맥류 양측 기록과, 동 병원 간호기록지(2011. 8. 25.) 

에 2011년 8월 18일 정계정맥류로 본원에 입원한 자로, 관련 검사 시행 및 약물 요법, 

안정 가료 후 상태 호전 보이고 담당 군의관에 의해 퇴원 결정 기록 확인되나 전문의 

의 의학소견에 의하면 정계정맥류는 고환 주위의 덩굴 모양의 정맥이 늘어나서 정맥 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


류가 생기는 것을 말하고 내정관정맥으로 혈액이 역류하여 고환 주위의 덩굴 모양의 

정맥이 만져질 정도로 늘어나게 된다. 내정관정맥과 신장정맥 사이의 밸브의 작동이 

나빠서 생기는 것으로 생각되며, 고환질환의 분류상 후천적으로 획득된 질병은 아니고 

모태의 태중에서 발생한 발육상의 이상으로 간주된다. 주요 증상은 불임, 고환의 발육 

부전, 염증 등이다. 본 질환은 사춘기 이후 신체검사 또는 자각증상에 의해 발견된다. 

전체의 90%에서 한쪽에서만 발생하며 좌측에 발생하는 비율이 85%이다. 이는 혈류의 

방향이 좌측 내정관정맥이 좌측 신장정맥으로 흐르기 때문으로 생각되며 정액의 질이 

나빠지는 것이 원인으로 생각된다는 소견을 제시하였고, 신청인은 군 복무 중 작업 중 

에 떨어져 사타구니 및 음낭을 다쳐 정계정맥류가 발병하였다고 진술하며, 병상일지상 

정계정맥류로 진단받고 입원 치료한 기록은 확인되나 정계정맥류는 후천적으로 획득 

된 질병이 아니라 모체의 태중에서 태아가 발육하는 과정에서 판막 부분의 미세한 발 

육 이상으로 발생하는 것이라는 점, 개별의학 자문 결과 외상으로 인해 정맥류가 생기 

는 경우는 드물며, 신청인의 경우 입원하여 시행한 신장 CT상에서도 특이소견은 발견 

되지 않았으므로 정계정맥 vale의 이상이 의심되며, 정계정맥류 자체는 원래부터 있어 

왔으나 그 동안 자각증상이 없었을 가능성이 다분해 보인다는 소견인 점, 일반사회에 

서 일상적인 생활을 하였더라도 정계정맥류가 발병 내지 악화되었을 가능성을 배제할 

수 없는 점, 적절한 치료가 이루어진 것으로 보이는 점, 선천적 원인이라는 전문의의 

의학 소견 내용을 참작할 때, 동 질병의 발병 또는 악화와 군 공무수행 사이에 의학적 

으로 상당인과관계가 있다고 인정하기 어렵다고 판단되어 공무수행 중 상이로 인정하 

지 아니하며, 2. 요간판탈출증(허리)은 국군양주병원 외래환자진료기록지(2012. 2. 24.) 

에 진단명(의증) 요추의 염좌 및 긴장, 주소 : 요통(발병 : 0.5개월전), (발병원인 : 자 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14

발성) 기록과 동 병원 외래환자진료기록지(2012. 6. 4.)에 요추 4, 5번(우측 중심부), 

요추 5번, 천추 1번(좌측 중심부위) 추간판탈출증, 진단명 : (의증) 요추간판탈출증 

(L-HNP HIVD) 기록 확인되며 군복무 중 외래환자진료기록지상 (의증)요추간판탈출증 

(L-HNP HIVD)으로 진단되어 치료받은 기록은 확인되나, 신청인의 진술 이외에 군 공 

무와 상당인과관계가 되어 부상을 입었음을 확인할 수 있는 객관적인 입증자료가 확인 

되지 아니하고, 자발적으로 발생하였다는 기록과 공무 관련한 특이 외상력도 확인되지 

아니한 점 등을 참작할 때, 동 질병의 발병 또는 악화와 군 공무수행 사이에 의학적으 

로 상당인과관계가 있다고 인정하기 어렵다고 판단되어 군 공무수행과 상당인과관계가 

되어 발병 또는 악화된 것으로 인정하지 아니하여 이는 국가유공자 등 예우 및 지원에 

관한 법률(이하 국가유공자법이라 한다) 규정에 의한 국가유공자요건에 해당하지 아 

니한다라는 이유로 국가유공자요건 비해당 결정 통지(이하 이 사건 처분이라 한다)를 

하였다.

인정근거  다툼이 없는 사실, 갑 제1호증의 1, 2, 을 제1호증의 각 기재, 변론 전체 

의 취지

2. 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

피고의 판단대로 정계정맥류가 후천적으로 획득된 질병이 아니라 모체의 태중에서 

발육하는 과정에서 판막 부분의 미세한 발육 이상으로 발생할 수도 있으나 원고는 군 

에 입대하기 전이나 군에서 이 사건 상이를 당하기 전까지 어떠한 정계정맥류 관련 증 

상 또는 통증을 느끼지 아니하였다. 원고의 아버지도 정계정맥류가 발병하거나 고통을 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


겪은 적이 전혀 없다.

비록 원고의 정계정맥류의 발병에 선천적인 측면이 있었다고 하더라도 원고가 이 사 

건 사고를 당하지 아니하였다면 단지 잠재적인 상태에서 머물러 있었을 가능성이 매우 

높다. 즉 선천적인 원인에 의하여 단지 잠복상태에 머물러 있었던 원고의 정계정맥류 

가 이 사건 사고를 계기로 하여 현재화되어 발병하게 되었고 위 발병으로 인하여 극심 

한 통증을 겪게 되었던 것이므로 상당인과관계가 있다.

원고의 직속 상관이었던 제5보병사단 B연대 본부중대장인 D과 연대장인 E, 위 연대 

전, 공상 심사위원회는 원고의 요추간판탈출증이 지속적인 훈련으로 인하여 공무를 수 

행하다가 발병한 공무상 재해라는 것을 모두 인증하였다. 원고의 군 공무수행과 추간 

판탈출증의 발병 또는 악화 사이에는 상당인과관계가 있음이 분명하다.

따라서 이 사건 처분은 위법하므로 취소되어야 한다.

나. 진료기록 등

ㅇ 외래환자진료기록지(국군양주병원)

,  2011. 2. 10. : 0주소, 좌측 음낭 통증. 발병일시 1주전, 0현병력, 의자 위에 올라가 

다가 의자가 부서지면서 말안장형 손상 후 상시 증상 발생, 0진단명, 고환의 타박상, 0 

진단명, (의증) 정계정맥류

,  2012. 2. 24. : 0진단명, (의증) 요추의 염좌 및 긴장, 0주소, 요통(발병 : 0.5개월전), 

(발병원인 : 자발성)

,  2012. 6. 4. : 요추 4, 5번(우측 중심부), 요추 5번  천추 1번(좌측 중심부위), 추간판 

탈출증 진단명, (의증)  요추간판탈출증(L-HNP HIVD)

ㅇ 병상일지(2011. 8. 18., 8. 26. 국군수도병원) : 진단명 정계정맥류, 전공상 구분

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


질병 공상

,  외래환자진료기록지(2011. 6. 27.) : 좌측 정계정맥류로 정액검사 이상소견으로 방 

문, 간헐적 양측 음낭 통증 이학적 검사, 좌측 정계정맥류

,  입원기록지(2011. 8. 18.) : 0주소, 양측 고환통증, 발병일시 6개월, 0현병력, 6개월 

전 부대 내 쓰레기장에서 정리 도중 약 2미터 높이에서 떨어지면서 회음부를 수상하였 

고 10일 후 양주병원 방문하여 진료받았음. 이후 4차례 정도 더 양주병원 방문하여 치 

료받았으며 정액검사에서 이상소견 관찰되고 상기증상 지속되어 본과 방문, 0진단명, 

상세불명의 통증, 양측 고환, 정계정맥류 양측

, 경과기록지(2012. 7. 18.) : 간헐적인 고환통증 호소하나 입원 전, 후 시행한 임상학 

적 검사 및 혈액검사에서 고환 미세결석증(양측), 정계정맥류(양측, G1) 외에 특이 소 

견 관찰되지 않아 보존적 치료하며 경과관찰하기로 계획함.

,  간호기록지(2011. 8. 25.) : 2011. 8. 18. 정계정맥류로 본원에 입원한 자로, 관련 검 

사 시행 및 약물 요법, 안정 가료 후 상태 호전 보이고 담당 군의관에 의해 퇴원 결정.

ㅇ 공무상병인증서(2011. 8. 8. 제5보병사단 B보병연대) : 전공상 구분 공상

,  2011. 2. 1.경 소대 임무인 대대 폐자원수집소에서 일반 쓰레기를 배출하고 치우던 

도중 쓰레기를 차로 옮기려고 프라스틱 의자를 밟고 차로 올라가다 의자다리가 부러지 

며 중심을 잃고 의자 등받이 위로 떨어지며 고환을 부딪쳐 통증을 호소하여 대대의무 

대 군의관에 진료 후 진통제만 처방받고 호전되기를 기다리다가 2011. 2. 10. 국군양주 

병원에서 소변검사 및 약을 처방받고도 나아지지 않아 3. 25. 국군양주병원으로 다시 

외진을 실시하였으나 민간병원이나 수도통합병원에서 수술을 권유하였고 4. 1. 국군 양 

주병원에서 소변검사 및 정액검사를 실시하고 6. 17. 정액검사결과가 좋지 않아 수술 

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


을 필요한다는 진료 후 정액 재검사를 실시하여 6. 23. 마지막 결과도 상태가 심각하 

여 7. 18. 수도통합병원에서 초음파 진료 결과 수술이 시급하여 8. 18. 입원, 치료하기 

로 한 경위임.

ㅇ 각 사실조회결과

, 2013. 8. 30자 국군양주병원 : 2010. 9. 13.~2011. 2. 10. 내과 방문하여 흉부 및 요 

천추 방사선영상 촬영, 2012. 2. 24.~6. 4. 신경외과 방문하여 초음파 임상병리 검사 시 

행 2012. 2. 24.(의증) 요추의 염좌 및 긴장, 2012. 6. 4.(의증) 요추간판탈출증, 2011. 

2. 10. (의증) 고환의 타박상, 의자 위에 올라가다가 의자가 부서지면서 straddle injury 

(다리 부) 후 상기 증상 발생, 2010. 11. 2. 안과 방문, 2011. 2. 10.~6. 23. 비뇨기과 

방문

, 2013. 9. 16.자 000 : 2011. 6. 28.부터 9. 20.까지 고환의 불편감으로 4 

차례 내원하여 신체검사 및 고환초음파검사 등을 시행하고 약물처방함. 고환초음파검 

사상 미세결결 소견 보임.

,  2013. 9. 23.자 국군수도병원 : 2011. 6. 27. 간헐적 양측 고환 통증으로 내원하여 

시행한 고환초음파 검사결과 경증 정계정맥류 소견을 보였지만 통증의 원인일 가능성 

떨어진다고 판단함. 이후 통증 지속되어 외래에서 전립선염에 대한 검사 시행하여 전 

립선액 검사결과 염증소견으로 염증은 호전되었으나 통증이 지속되어 대증적 치료하였 

으나 증상 호전 없는 상태로 2011. 12. 15. 외래진료 마지막으로 추적관찰 소실됨.

, 2013. 10. 4자 F병원 : 2013. 3. 28. 내원하여 MRI 시행후 및 2013. 3. 29. 및 4. 2. 

내원하여 약물 및 물리치료 시행함.

인정근거  다툼이 없는 사실, 갑 제1호증의 2, 을 제2호증의 각 기재, 이 법원의 국 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


군양주병원, 000, 국군수도병원, F병원에 대한 각 사실조회결과, 변론 전체 

의 취지

다. 판단

갑 제2호증의 1 내지 3, 갑 제3호증의 각 기재와 이 법원의 국군양주병원,  

000, 국군수도병원, F병원에 대한 각 사실조회결과만으로는 원고의 군 공무수행으로 

인하여 이 사건 상이가 발병하였다거나 자연적인 경과 속도 이상으로 악화되었다는 점 

을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

오히려 을 제3호증의 기재와 위 인정사실에 변론 전체의 취지를 종합하여 보면 알 

수 있는 다음과 같은 사정, 즉 일반의학상 정계정맥류는 고환으로부터 배수되는 망상 

정맥총이 비정상적으로 늘어나서 음낭에서 지렁이가 얽혀 있는 것 같이 만져지는 종물 

을 말하는데 젊은 남성에서 많게는 15%에서 유발되는 것으로 보고되고 있고 대부분의 

경우 호발(90% 이상)하며, 그 발생원인은 여러 가지 원인이 복합적으로 작용하는데 좌 

측에 호발하는 이유는 해부학적인 구조와 밀접한 관련이 있으며 우측 내 정계정맥의 

경우는 비스듬하게 대정맥으로 들어가지만 좌측은 직각으로 신정맥으로 들어가므로 우 

측보다 더 길고 저항이 크다고 알려져 있는 점, 정계정맥류의 발생원인은 위와 같이 

후천적으로 획득된 질병이 아닌 모체의 태중에서 태아가 발육하는 과정에서 판막 부분 

의 미세한 발육이상으로 생기는 해부학적인 문제이고 외상으로 발생하는 질병은 아닌 

점, 원고가 입원하여 시행한 CT 상에서도 특이 소견이 발견되지 않았고 자각 증상 없 

이 정계정맥류를 가지고 있었던 것으로 보이는 점, 일상적인 생활에서도 정계정맥류는 

충분히 발병 또는 악화될 수 있는 점, 일반의학상 통계적으로 현재까지 요통이 없었던 

20세 이후의 일반인에 대해 요추 MRI를 촬영하면 약 25~33%에서 방사선 판독상 요추 

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015, 04, 14


추간판 탈출증으로 판독이 되고 수핵탈출이 현상적으로 실재한다 하더라도 무증상으로 

인지할 수 없이 진행되며 건강한 수핵성분이 이유 없이 갑자기 탈출하는 경우는 없고 

퇴행성 변화가 이미 진행된 경우라야 가능하다고 알려져 있는 점, 2011. 8. 22. 국군양 

주병원에서 촬영한 신장 CT에 관한 영상의학보고서상 특이 소견이 관찰되지 않은 점, 

선천적인 질병인 정계정맥류의 특성상 특별한 원인 없이 군 복무 중 발생하였다고 볼 

수 있을 뿐 군 공무수행 중 외상으로 발생하였다고 보기 어려운 점 등을 비추어 볼 

때, 이 사건 상이가 원고의 군 공무수행으로 인하여 발생하였다거나 자연경과 속도 이 

상으로 악화되었다고 보기는 어렵고, 특별한 원인 없이 자연경과적으로 발병하였거나 

악화되었다고 봄이 상당하다.

따라서 피고의 이 사건 처분은 적법하고, 이를 다투는 원고의 주장은 이유 없다.

3.결 론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한 

다.

판사 00

, 9 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>