<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014구합2936.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

부산지방법원

제 2 행정부

판 결

사 건 2014구합2936 종합주류도매업 면허취소처분취소

2014구합3137(병합) 주류 출고량 감량처분 취소

원 고 000

피 고 금정세무서장

변 론 종 결 2016. 7. 15.

판 결 선 고 2016. 9. 30.

주 문

1. 피고가 2014. 9. 3. 원고에게 한 종합주류도매업면허취소처분 및 2014. 9. 24. 별지

1 목록 기재 각 회사에 대하여 한 주류 출고량 감량처분을 모두 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청구취지

주문과 같다(원고는, 원고에 대하여 주류출고량 감량처분이 있었음을 전제로 그 취소를 

구하고 있으나, 위 주류출고량 감량처분의 상대방은 별지1 목록 기재 각 회사들로 보 

인다).

, 1 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 2004. 4. 24. 피고로부터 종합주류도매업면허를 받아 주류 도매업을 영위 

하는 법인인바, 원고에 대한 종합주류도매업면허증에는  무면허 판매업자에게 주류를 

판매한 때 면허를 취소한다 는 내용의 지정조건이 명기되어 있다.

나. 부산지방국세청은 2014. 4. 10.부터 2014. 5. 29.까지 원고의 2011. 1. 1.부터 

2013. 12. 31.까지 사이의 주류유통과정 추적조사를 실시하여, 원고가 1 2011년 2기와 

2012년 1기에 주류판매면허정지처분을 받은 주식회사 A(2014. 1. 15. B 주식회사에서 

상호가 변경되었다, 이하  A 라 한다)에 주류를 공급하고 세금계산서를 미교부 

(457,660,000원)하고, 또한 명의를 대여하여 세금계산서를 가공교부(457,660,000원)한 

금액이 2011년 2기와 2012년 1기의 주류매출금액 대비 1000분의 100 이상이며, 2 

2013년 중 무면허자인  C ,  D ,  E ,  F  사업장에 주류를 공급(7,102,000원)하여 지정조 

건을 위반하였고, 3 2013년 중  G  등에 세금계산서를 과다교부(43,797,000원)하고,   

H  등에 세금계산서를 과소교부(67,329,000원)하였으며,  C  등에 세금계산서를 미교부 

(8,344,000원)하였다는 등의 이유로 2014. 6. 18. 원고에게 세무조사 결과를 통지하였 

다.

다. 피고는 2013. 9. 5. 원고에 대하여  2011년 2기 및 2012년 1기 세금계산서 교부 

의무 위반비율이 각각 10% 이상 2011 년 2기: 16.1%(454,831,824원 ÷ 2,820,328,755 

원), 2012년 1기: 15.9%(460,488,362원 ÷ 2,897,441,064원) 이고, 2013. 10. 18.부터 

2013. 12. 13.까지 기간에 주류판매면허가 없는 자에게 주류를 판매하여 면허 지정조건 

을 위반하였다 는 사유로 주류판매업(종합주류도매업) 면허를 취소하였다(이하  이 사건

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

취소처분 이라 한다).

라. 원고는 2014. 9. 5. 이 사건 취소소송을 제기하고, 2014. 9. 18. 이 법원 2014아 

310호로  이 사건 판결 선고시까지 이 사건 취소처분의 효력을 정지한다 는 집행정지결 

정을 받았다.

마. 원고가 위와 같이 집행정지결정을 받자, 피고는 2014. 9. 24. 주세사무처리규정 

(2013. 1. 1. 국세청훈령 제1966호) 제91조 제3항, 불성실 주류 제조자 , 수입자 , 판매 

자의 출고감량기준 고시(2012. 6. 29. 국세청 고시 제2012ㅡ23호) 제3조에 근거하여 원 

고의 매입처인 별지1 목록 기재 각 회사에 대하여 이 사건 판결 확정일까지 원고에 대 

한 주류출고량을 50% 감량할 것을 통보하고(이하  이 사건 감량처분 이라 한다), 이를 

원고에게 통보하였다.

바. 원고는 이 사건 소제기 후 2015. 3. 25. 조세심판원에 이 사건 취소처분에 대하 

여 심판청구를 하였으나, 2016. 4. 4. 기각되었다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 6호증, 을 제1, 12, 13호증(2014구합2936호, 

각 가지번호 포함, 이하 같다), 갑 제6, 22호증(2014구합3137호)의 각 기재, 변론 전체 

의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

1) 이 사건 취소처분에 관하여

1 원고는 주류판매면허정지로 인해 영업을 하지 못하는 A의 직원 6명을 채용 

하고, A의 차량 1대를 중고차매매상을 통하여 양수하여 A의 기존 거래처에 주류를 판 

매하였는데, 원고가 A와 사이에 명의대여 약정을 체결하거나 A로부터 명의대여료를 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

지급받은 사실이 없고, 기존 A 거래처에 대한 주류판매대금은 모두 원고에게 귀속되었 

으므로, 원고가 A에 주류를 공급하였다거나 명의를 대여하였다고 할 수 없으며, 그에 

따른 세금계산서를 교부하지 않았거나 가공교부하였다고도 볼 수 없다.

2 원고는 주류판매면허가 있는 I의 J을 운영하는 K에게 주류를 판매하였고, I의 

영업방식에 따라 C 등 나머지 코너주들이 위 K으로부터 주류를 분배받았을 뿐이다. 따 

라서 원고는 주류판매면허가 없는 자에게 주류를 판매하지 아니하였다.

3 설령 원고가 무면허자에게 주류를 판매하였다고 하더라도 그 거래금액이 총 

매출액 대비 0.119%에 불과하므로 원고의 주류판매업 면허를 취소하는 처분은 재량권 

을 일탈 , 남용한 것이다.

2) 이 사건 감량처분에 관하여

위 1)항 기재와 같이 이 사건 취소처분이 위법하므로, 이 사건 취소처분이 적법 

함을 전제로 한 이 사건 감량처분도 위법하다.

나. 관계 법령

별지2 관계 법령 기재와 같다.

다. 판단

1) 이 사건 취소처분에 관하여

가) 명의대여인지 여부

앞서 든 각 증거 및 갑 제16, 17호증, 을 제2 내지 10호증(2014구합2936호)의 

각 기재에 변론 전체의 취지를 더하여 인정되는 다음과 같은 사실 즉, 1 부산지방국 

세청의 조사에서, A의 전무였던 L은  A의 주류판매면허정지기간 중에 본인을 포함한 

A 소속 직원 6명(L, M, N, O, P, Q, 이하  L 등 6명 이라고 한다)이 A의 대표이사 R의

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

지시를 받아 원고에 위장취업한 다음 원고로부터 무자료로 주류를 구입하여 A의 거래 

처에 판매한 뒤 원고의 명의를 빌려 세금계산서를 발행하였고, 그 대가로 A가 원고에 

게 원고 명의 매출 총액의 6%를 수수료로 지급하기로 약정하였으며, L은 원고에 출근 

하는 대신 A에 줄근하여 위장취업한 직원들을 관리하는 등의 업무를 하였다 고 진술하 

였고, 원고의 직원이었던 S은  A의 주류판매면허정지기간 중에 L 등 6명이 원고에 위 

장취업한 다음 원고로부터 주류를 공급받아 가서 판매하였는데, 원고로부터 영업 지휘 

를 받지 않았다 고 진술한 사실, 2 L 등 6명은 A의 영업정지기간이 시작할 무렵인 

2011. 11. 15. A에서 퇴사하여 2011. 11. 16. 원고에 입사하였고, 위 영업정지기간이 

끝날 무렵인 2012. 2. 17. 원고에서 퇴사하여 2012. 2. 16. 다시 A에 재입사하였던 사 

실, 3 L 등 6명은 2011. 11. 16. 원고에 입사하였음에도, 원고로부터 2011. 11월분 월 

급을 전액 지급받았고, 2012. 2. 17. 퇴사하였음에도 2012. 2월분 월급을 받지 아니한 

사실, 4 원고는 2012. 1. 20. L 등 6명의 상여금을 직원 개인 계좌로 송금하지 않고, A 

의 경리사원인 T의 계좌(농협은행 U)로 일괄하여 이체한 사실, 5 부산지방국세청의 조 

사 중 원고의 경리직원 V의 컴퓨터에서 L 등 6명의 급여와 4대 보험, 유대, 자동차세, 

직원상여금 등의 내역이 별도로 기재된  B비용 이라는 제목의 문서가 발견된 사실, 6 

A는 2011. 11. 15. 자사 차량 4대를 중고차 매매상인 W에 매도하였고, 원고는 2011. 

11. 16. W로부터 위 차량 중 1대를 매수하였다가 2012. 2. 17. 다시 위 차량을 W에 

매도한 사실 등을 종합해 보면, 원고가 A의 주류판매면허정지기간(2011. 11. 16.부터 

2012. 2. 15.까지) 중 A에 자신의 명의를 빌려 주어, A로 하여금 계속 영업활동을 하도 

록 한 것이 아닌지 강한 의심이 들기는 한다.

그러나 앞서 든 각 증거와 갑 제11 내지 14, 19, 23, 25호증(2014구합2936호)

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

의 각 기재에 변론 전체의 취지를 더하여 인정되는 아래와 같은 사실 내지 사정들을 

종합하여 보면, 피고가 제출한 각 증거들만으로는 원고가 면허정지기간 동안 A에 명의 

를 빌려준 후 무자료로 주류를 공급한 사실을 인정하기에 부족하고 달리 이를 인정할 

증거가 없다.

1 원고는 2016. 5. 12. 부산지방검찰청 2015형제83753호 사건에서  원고가 

2011. 11. 25.경부터 2012. 3. 31.경까지 사이에 A에 원고의 명의를 대여하여 세금계산 

서 발급 없이 457,660,093원 상당의 주류를 공급하고, A의 257개 매출업체에 위 금액 

상당의 원고 명의의 거짓 세금계산서를 발급하였다,는 등의 피의사실에 대하여 불기소 

(혐의 없음)처분을 받았고, 원고와 유사한 이유로 고발되었던 000도 

2014. 10. 22. 불기소처분(혐의없음)을 받았다.

2 위 형사사건의 검찰조사에서 L은  R이 원고에 입사하고 3개월 후 돌아오라 

고 하였고, 원고에 입사한 이후 두 회사를 왔다 갔다 하면서 기존 A의 직원들을 관리 

하였다 고 진술하여 부산지방국세청의 조사에서 한 진술을 번복하였고, 피고가 위장취 

업하였다고 주장하는 O, Q는  실제 원고에 입사하였고, A에 주류를 공급한 것이 아니 

다 라고 진술하였으며, S은 수금한 주류대금을 횡령하여 2013. 2. 28. 원고로부터 해고 

당한 후 위와 같은 범죄사실로 벌금 200만 원의 약식명령을 받았는바 부산지방국세청 

의 조사에서 한 진술은 그 신빙성이 떨어지고, 원고가 L 등 6명에게 재직기간 중 급여 

를 모두 지급하고 4대 보험의 보험료를 원천징수하여 납입하였는바, 위와 같은 각 진 

술의 내용과 경위, 급여지급내역 등에 비추어 볼 때 비록 R이 L 등 6명에게 원고에 취 

업하였다가 돌아오라는 지시를 하였다고 하더라도 위 지시에 따라 L 등 6명이 실제로 

3개월간 원고에 취업하였을 가능성을 배제할 수 없다.

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

3 L 등 6명이 2011. 11. 16. 입사하고, 2012. 2. 17. 퇴사하였음에도 급여를 

일할계산하여 지급받지는 아니하였으나 이는 애초에 3개월 동안만 일하기로 원고와 합 

의한 데에 따른 것일 가능성도 있다.

4 A의 경리 T의 계좌에 입금된 상여금에 대하여 M은  자신이 A 재직 중 유 

용한 수금액을 반환한 것 이라고 진술하였고, O은  A 재직시 발생한 미수금이다 는 취 

지로 진술하였으며, 위 상여금은 입금된 이후 모두 반환되었다.

5 원고가 L 등 6명의 급여와 4대 보험, 유대, 자동차세, 직원상여금 등의 내 

역을 별도로 정리한  B비용 이라는 제목의 문서가 발견되기는 하였으나, 원고가 3개월 

동안 한시적으로 L 등 6명을 고용한 것이라면 이들의 급여 등을 기존 직원들과 별도로 

구분하여 관리할 필요가 있었음을 수긍할 수도 있다.

6 A의 면허정지기간 시작일 무렵에 원고가 W를 통하여 A의 중고차량을 1대 

를 매입하였다가 면허정지기간이 끝날 무렵 위 중고차량을 W에 다시 매각하기는 하였 

으나, 위 차량의 매각 과정에 실제로 매매대금이 교부되고 세금계산서도 발급되었으며, 

원고가 재매각한 중고차량이 다시 A에게 돌아간 것으로도 보이지 않는다.

7 원고와 A 사이에 명의대여의 대가가 지급되었다고 볼 아무런 자료가 없고, 

오히려 기존 A의 거래처로부터의 수금액이 원고의 계좌에 입금되었으므로, 결국 A의 

면허정지기간 중 L 등의 영업활동에 따른 손익은 모두 원고에게 귀속된 것으로 보인 

다.

나) 원고가 무면허자에게 주류를 판매한 경우에 해당하는지 여부

피고는, 원고의 직원이 직접 I 내의 주류판매면허가 없는  C ,  D ,  E ,  F 에 주 

류를 공급하면서  포차 라는 제목의 문서를 작성하여 관리하였다는 이유로 주류판매업 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

면허의 지정조건을 위반하였다고 판단하였으나, 특정 코너주 명의로 영업허가를 받아 

대외적으로 영업을 하되 내부적으로는 각 코너주들이 각자 소규모 점포를 운영하는 I 

의 영업방식 등을 고려할 때 을 제11호증(2014구합2936호)의 기재만으로는 원고가  C , 

 D ,  E ,  F 에 직접 주류를 공급하였다는 사실을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정 

할 증거가 없다.

다) 소결

따라서 위 가), 나)항 기재 각 처분사유가 모두 인정되지 아니하므로, 이 사건 

취소처분은 위법하다.

2) 이 사건 감량처분에 관하여

앞서 본 바와 같이 이 사건 취소처분이 위법한 이상, 이 사건 취소처분이 적법 

함을 전제로 한 이 사건 감량처분 또한 그 처분사유를 인정할 수 없어 위법하다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 있으므로 이를 모두 인용하기로 하여 주문과 같이 판 

결한다.

재판장 판사 00

판사 00

, 8 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

판사 00

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

별지 1


, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

별지 2

관계 법령

ㅁ 주세법

제15조(주류 판매 정지처분 등)

1 관할 세무서장은 주류 판매업면허를 받은 자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우 

에는 3개월 이내의 기간을 정하여 판매 정지처분을 하여야 한다.

1. 제11조 본문에 따른 신고를 하지 아니하거나 거짓 신고를 하고 판매장을 이전한 경우

2. 제44조에 따른 납세증명표지가 없는 주류를 판매하거나 보유한 경우

3. 제47조에 따른 장부 기록의무를 고의로 위반한 경우

4.  부가가치세법  제5조제1항에 따른 과세기간별로  조세범 처벌법  제10조제1항,제2항 또 

는 제3항에 따른 세금계산서 교부의무 등을 위반한 금액이 총주류매출금액(총주류매입금 

액이 총주류매출금액보다 큰 경우에는 총주류매입금액을 말한다))의 1,000분의 10 이상 

1,000분의 100 미만인 경우

2 관할 세무서장은 주류 판매업면허를 받은 자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우 

에는 그 면허를 취소하여야 한다.

4. 부가가치세법 제5조제1항에 따른 과세기간별로  조세범 처벌법 제10조제1항 , 제2항 

또는 제3항에 따른 세금계산서 교부의무 등을 위반한 금액이 총주류매출금액(총주류매 

입금액이 총주류매출금액보다 큰 경우에는 총주류매입금액을 말한다)의 1,000분의 100 

이상인 경우

ㅁ 불성실 주류 제조자. 수입자. 판매자의 출고감량기준 고시(2012. 6. 29. 국세청 고시 제 

2012ㅡ23호)

제3조(주류판매업면허 취소, 정지의 경우)

주류판매업면허 쥐소 또는 정지처분 후 법원으로부터 면허 취소 또는 정지처분 효력정지 결정 

을 받은 자에 대한 감량기준은 다음과 같다.

출고(공급) 감량률 : 50%

감량기간 : 확정판결일까지

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,12

※ 감량기간중 월 출고량산정 기준 :

 감량직전 12개월의 출고량 x (100ㅡ출고감량비율)  ÷ 12

감량직전 월이 12개월이 아닌 경우 해당 월수로 평균

, 12 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>