<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014구합19490.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

서울행정 법원

제 6 부

판 결

사 건 2014구합19490 업무정지처분취소

원 고 A

피 고 서울특별시 관악구청장

변 론 종 결 2015. 2. 27.

판 결 선 고 2015. 3. 20.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2014. 10. 27. 원고에 대하여 한 업무정지처분을 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 부동산중개업 등록을 마친 후 0000 B에서  C공인중개사사무소 를

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

운영하고 있다.

나. 피고는 2014. 9. 15. 원고에게 아래와 같은 이유로 구 공인중개사의 업무 및 부 

동산 거래신고에 관한 법률(2013. 3. 23. 법률 제11690호로 개정되기 전의 것, 이하 같 

다) 제25조 제1항, 제39조 제1항 제5호, 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 

관한 법률 시행규칙 제25조 제1항  별표 2  제6호를 적용하여 업무정지 3개월에 처한 

다는 내용의 사전통지를 하였다.

원고는 2012. 5. 24. 0000 D, 105호(이하  이 사건 중개대상물  이라고 하고, 전 

체 건물을  이 사건 건물  이라고 한다)에 관하여 임대인 E과 임차인 F 사이의 임대차계 

약을 중개하면서 중개대상물 확인,설명서 기재를 누락하였다.

이후 피고는 원고가 기존에 행정처분받은 전력이 없는 점 등을 고려하여 2014. 10. 

22. 원고에게 사전통지한 3개월에서 1/2을 감경하여 45일간(2014. 10. 27. ~ 2014. 12. 

10.) 업무정지 처분(이하  이 사건 처분 이라고 한다)을 하였다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제4, 5, 11, 12호증의 각 기재(가지 번호 있는 것은 가 

지 번호 포함), 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

원고는 F에게 건축물대장을 실제로 제시하여 설명하였으나 중개대상물 확인 , 설명 

서의 확인 , 설명자료 중 건축물대장에 실수로 V 표를 기재하지 않은 점, 원고는 임대 

인에게 이 사건 건물 내 다른 임차인의 임대차계약 내역을 요구하였으나 임대인이 위 

내역을 제시하지 않았고 오히려 이 사건 건물의 대부분이 월세이고 소수의 세대만 전 

세라고 적극적으로 기망한 점, 피고는 원고가 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신 

고에 관한 법률 제25조 제1항을 위반하였는지 같은 조 제2항을 위반하였는지 여부를 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

구분하여 처분하여야 함에도 이를 구분하지 않은 점, 원고는 임대인이 이 사건 건물 

내 다른 임차인의 임대차계약 내역을 제시하지 않았다고 중개대상물 확인 , 설명서에 

기재하지 않았는바 이는 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 제25 

조 제1항보다 위법성이 약한 같은 법 제25조 제2항을 위반한 것에 불과한 점, 구 공인 

중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률은 공인중개사법으로 법명이 개정된 후 

공인중개사법 제25조 제1항 위반 행위를 같은 법 제51조 제2항 제1의2에서 과태료 부 

과 대상으로 변경한 점 등을 종합하면 이 사건 처분은 부당하게 과도하여 위법하다.

나. 관계 법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 인정사실

1) 원고는 2012. 5. 24. 이 사건 중개대상물에 관하여 임대인 E과 임차인 F 사이 

에 임대차보증금이 30,000,000원인 임대차계약을 중개하였는데, 원고가 F에게 교부한 

중개대상물 확인 , 설명서의 확인 , 설명자료에는 건축물대장이 표시되어 있지 않았고, 

실제권리관계 또는 공시되지 않은 물건의 권리사항란은 공란으로 되어 있었다.

2) 이 사건 건물은 2013. 6. 24. 임의경매개시결정이 이루어졌고, 배당절차에서 F 

는 임대차보증금 중 25,000,000원만을 배당받게 되었다.

3) F는 원고가 이 사건 중개대상물에 대하여 제대로 확인 , 설명하지 않은 과실로 

손해가 발생하였다는 이유로 5,000,000원의 손해배상금을 구하는 소송(서울중앙지방법 

원 2014가소6403579)을 제기하였고, 원고가 F에게 800,000원을 지급하기로 하는 내용 

의 조정이 2014. 11. 13. 성립하였다.

4) 한편, 원고는 이 사건 건물의 경매절차가 진행될 것임을 알면서도 임차의뢰인 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

들에게 이 사건 건물을 중개하였다는 이유로 고소되었으나 2014. 7. 25. 증거불충분으 

로 불기소 결정을 받았다.

 인정근거  갑 제1, 3호증, 을 제5호증의 각 기재

라. 판단

구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 제25조 제1항은 중개업자 

는 중개를 의뢰받은 경우 당해 중개대상물의 상태 , 입지 및 권리관계 등을 확인하여 

중개의뢰인에게 성실,정확하게 설명하고 설명의 근거자료를 제시하여야 한다고 하고 

있고, 같은 법 제39조 제1항 제5호는 제25조 제1항의 규정을 위반할 경우 등록관청이 

업무의 정지를 명할 수 있다고 하고 있으며, 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신 

고에 관한 법률 시행령(2012. 6. 29. 대통령령 제23918호로 개정되기 전의 것) 제21조 

제2항은 임대의뢰인이 중개업자의 중개대상물 상태에 관한 자료 요구에 불응한 경우에 

는 그 사실을 임차의뢰인에게 설명하고 중개대상물 확인, 설명서에 기재하여야 한다고 

하고 있다.

위 인정사실에서 본 바와 같이 원고는 중개업자로서 임차의뢰인인 효게게 건축물대장 

을 제시하였다면 중개대상물 확인 , 설명서의 확인,설명자료 중 건축물대장에 V 표를 

하여야 함에도 V 표를 하지 않았고, 임대의뢰인인 E이 이 사건 건물 내 다른 임차인 

의 임대차계약 내역을 제시하지 않았다면 중개대상물 확인, 설명서의 실제권리관계 또 

는 공시되지 않은 물건의 권리사항란에 임대인이 중개업자의 자료 요구에 불응하였다 

는 내용을 기재하여야 함에도 아무 것도 기재하지 않은 점, 원고는 자신이 구 공인중 

개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 제25조 제2항을 위반한 것일 뿐이라고 

주장하나 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 제25조 제1항은 중개 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

업자들이 중개대상물을 확인하고 설명하도록 규정하고 있고, 같은 법 제25조 제2항은 

같은 법 제25조 제1항이 제대로 이행될 수 있도록 중개업자들이 임대의뢰인에게 자료 

를 요구할 수 있는 규정에 불과한바 결국 원고는 중개대상물을 제대로 확인하고 설명 

하지 못한 것에 해당하여 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 제25 

조 제1항을 위반한 것인 점, 현행 공인중개사법은 중개업자가 중개대상물을 제대로 확 

인하고 설명하지 못한 행위를 과태료 부과 대상으로 규정하고 있으나 부칙에서 법 시 

행 전에 발생한 사유로 인한 경우에는 종전의 규정에 따르도록 하고 있는 점, 피고는 

구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 시행규칙(2012. 6. 27. 국토해 

양부령 제488호로 개정되기 전의 것) 제25조 제1항,  별표 2 에서 정한 기준 범위 내에 

서 이 사건 처분을 하였을 뿐만 아니라 이미 원고의 제반 사정을 고려하여 최초 사전 

통지한 3개월에서 45일로 영업정지기간을 1/2 감경한 점 등을 종합하면 이 사건 처분 

이 과도하게 무거워 재량권을 일탈 , 남용하였다고 볼 수 없다. 원고의 주장은 이유 없 

다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한 

다.

재판장 판사 00

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

판사 00

판사 00


, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

관계 법령

ㅁ 공인중개사법

제25조(중개대상물의 확인 , 설명)

1 개업공인중개사는 중개를 의뢰받은 경우에는 중개가 완성되기 전에 다음 각 호의 사항을 

확인하여 이를 당해 중개대상물에 관한 권리를 취득하고자 하는 중개의뢰인에게 성실 , 정 

확하게 설명하고, 토지대장 등본 또는 부동산종합증명서, 등기사항증명서 등 설명의 근거 

자료를 제시하여야 한다.

1. 당해 중개대상물의 상태 , 입지 및 권리관계

2. 법령의 규정에 의한 거래 또는 이용제한사항

3. 그 밖에 대통령령이 정하는 사항

2 개업공인중개사는 제1항의 규정에 의한 확인 , 설명을 위하여 필요한 경우에는 중개대상물 

의 매도의뢰인 , 임대의뢰인 등에게 당해 중개대상물의 상태에 관한 자료를 요구할 수 있 

다.

제39조(업무의 정지)

1 등록관청은 개업공인중개사가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 6월의 범위 안 

에서 기간을 정하여 업무의 정지를 명할 수 있다. 이 경우 법인인 개업공인중개사에 대하 

여는 법인 또는 분사무소별로 업무의 정지를 명할 수 있다.

5. 삭제

제 51 조 (과태료)

(2) 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자에게는 500만원 이하의 과태료를 부과한다.

1의2. 제25조제1항을 위반하여 성실 , 정확하게 중개대상물의 확인 , 설명을 하지 아니하거나 

설명의 근거자료를 제시하지 아니한 자

부칙  법률 제12635호, 2014.5.21. 
제3조(과태료에 관한 경과조치)

이 법 시행 당시 개업공인중개사가 이 법 시행 전에 발생한 사유로 인하여 제51조제2항제1호 

의2의 개정규정에 해당되는 경우에는 종전의 규정에 따른다.

ㅁ 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률(2013. 3. 23. 법률 제11690호로 개 

정되기 전의 것)

제25조(중개대상물의 확인 , 설명)

1 중개업자는 중개를 의뢰받은 경우에는 중개가 완성되기 전에 다음 각 호의 사항을 확인하 

여 이를 당해 중개대상물에 관한 권리를 취득하고자 하는 중개의뢰인에게 성실 , 정확하게 

설명하고, 토지대장, 등기부등본등 설명의 근거자료를 제시하여야 한다.

1. 당해 중개대상물의 상태 , 입지 및 권리관계

2. 법령의 규정에 의한 거래 또는 이용제한사항

3. 그 밖에 대통령령이 정하는 사항

2 중개업자는 제항의 규정에 의한 확인 , 설명을 위하여 필요한 경우에는 중개대상물의 매도 

의뢰인 , 임대의뢰인 등에게 당해 중개대상물의 상태에 관한 자료를 요구할 수 있다.

제39조(업무의 정지)

1 등록관청은 중개업자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 6월의 범위 안에서 

기간을 정하여 업무의 정지를 명할 수 있다. 이 경우 법인인 중개업자에 대하여는 법인 또 

는 분사무소별로 업무의 정지를 명할 수 있다.

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,01,29

5. 제25조제1항의 규정을 위반하여 성실 , 정확하게 중개대상물의 확인 , 설명을 하지 아니하 

거나 설명의 근거자료를 제시하지 아니한 경우

2 제1항의 규정에 의한 업무의 정지에 관한 기준은 국토해양부령으로 정한다.

ㅁ 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 시행령(2012. 6. 29. 대통령령 제 

23918호로 개정되기 전의 것)

제21조(중개대상물의 확인 , 설명)

2 중개업자는 매도의뢰인 , 임대의뢰인 등이 법 제25조제2항의 규정에 따른 중개대상물의 상 

태에 관한 자료요구에 불응한 경우에는 그 사실을 매수의뢰인 , 임차의뢰인 등에게 설명하 

고, 제3항의 규정에 따른 중개대상물확인 , 설명서에 기재하여야 한다.

ㅁ 구 공인중개사의 업무 및 부동산 거래신고에 관한 법률 시행규칙(2012 . 6 . 27. 국토해양부 

령 제488호로 개정되기 전의 것)

제25조(업무정지의 기준)

1 법 제39조제2항 및 법 제7638호 부칙 제6조제7항의 규정에 따른 업무정지의 기준은 별표 2 

와 같다.

2 등록관청은 위반행위의 동기 , 결과 및 횟수 등을 참작하여 제1항의 규정에 따른 업무정지 

기간의 2분의 1의 범위 안에서 가중 또는 감경할 수 있다. 이 경우 가중하여 처분하는 경 

우에도 업무정지기간은 6월을 초과할 수 없다.


, 8 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>