<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014구합100091.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



대 전 지 방 법 원

제 2 행 정 부


판 결

사 건 2014구합100091 국립묘지안장거부처분취소 

원 고 갑 

피 고 국립대전현충원장

변 론 종 결 2014. 4. 24.

판 결 선 고 2014. 5. 22.


주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.


청 구 취 지

피고가 2013. 12. 16. 원고에게 한 망 갑 의 국립묘지 안장 거부처분을 취소한다.


이 유

1. 처분의 경위

가. 원고의 아들 망 갑 (이하  망인 이라고 한다)은 2011. 3. 4. 학군 49기로 임관하여



군 복무하던 중이었는데, 외출허가를 받고 외출하였다가 2011. 12. 31. 0000에

서 승용차를 운행하던 중 교통사고로 사망하였다

나. 원고는 2013. 12. 11. 피고에게 망인이 순직하였음을 전제로 망인을 국립묘지인 

국립대전현충원에 안장하여 줄 것을 신청하였다.

다. 피고는 2013. 12. 16. 원고에게  망인은 변사한 것이어서 국립묘지 안장대상이 되지

않는다 는 이유로 국립묘지의 설치 및 운영에 관한 법률(이하  국립묘지법 이라 한다) 제5조 

제4항 제2호에 따라 국립묘지 안장신청 미승인 통보를 하였다(이하  이 사건 처분 이라 한다).

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 2, 5호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

망인은 국립묘지법 제5조 제1항 제1호 다목의 현역군인으로서 사망한 경우에 해당 

하고, 같은 조 제4항에서 규정하고 있는 국립묘지에 안장될 수 없는 경우에 해당하지 

아니하므로, 망인은 국립묘지에 안장되어야 한다. 따라서 이와 달리 판단한 이 사건 처

분은 위법하다.

나. 관계법령

별지  관계 법령  기재와 같다.

다. 판단

(1) 국립묘지법은 국립묘지의 설치 및 운영에 관한 사항을 규정함으로써 국가 또

는 사회에 희생,공헌한 사람이 사망한 후 국립묘지에 안장하고 그 충의와 위훈의 정신





을 기리며 선양함을 목적으로 하고 있는바(제1조), 이에 따라 국립묘지의 종류(제3조) 

와 국립묘지별 안장대상자(제5조), 안장대상자의 선정절차(제9조) 등을 규정하고 있다.

따라서 비록 사망한 사람이 국가와 사회에 헌신하고 그 공로가 인정된다고 하더라도 

국립묘지법이 규정하고 있는 요건에 해당되지 않는다면 안장대상자가 될 수 없는 것이 

고, 이는 국립묘지의 묘역이 한정되어 있다는 점과 국가가 국립묘지를 설치,운영하는 

목적에 따른 내재적 한계 때문이기도 하다.

위와 같이 국립묘지법 제5조는 안장대상자를 한정적으로 열거하고 있는데, 제 

1항 제1호 다목은 현역군인과 소집 중인 군인 및 군무원으로서 사망한 사람을 안장대 

상자로 하면서도 제4항 제2호에서  순직 외의 사유로 사망한 사람 을 그 대상자에서 제

외하고 있다. 그런데 위 규정상의  순직 의 의미에 대하여, 국가유공자 등 예우 및 지원

에 관한 법률(2011. 9. 15. 법률 제11041호로 개정된 것, 이하  국가유공자법 이라 한다)에서 정의하

고 있으므로, 국립묘지법의 해석에 있어서도 이를 참고하여야 할 것이다.

2012. 7. 1.부터 시행된 국가유공자법은 보훈대상 중 국민으로부터 존경과 예

우를 받아야 할 사람을 국가유공자로, 단순히 보상이 필요한 사람은 보훈보상대상자로 

구분하여 예우 및 지원을 함으로써, 보훈의 정체성 강화를 도모하기 위하여 개정되었는 

데, 개정된 국가유공자법에 의하면 순직․공상군경 또는 공무원의 경우  국가의 수호․ 

안전보장 또는 국민의 생명․재산 보호와의 직접적 관련 을 공무관련성의 요건으로 추가 

하였다. 이에 따라 국가유공자법은 개정 전 구 국가유공자법 제4조 제1항 제5호에서 순

직군경의 요건으로  군인이나 경찰․소방 공무원으로서 교육훈련 또는 직무수행 중 사망한 자  

등으로 규정하였던 것을  군인이나 경찰․소방 공무원으로서 국가의 수호․안전보장 또는 국민의

생명․재산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이나 교육훈련 중 사망한 사람 으로 개정하였





다. 나아가 국가유공자법 시행령 제3조 제1항 제3호  별표1 의 제2호는 그 기준과 범위

에 관하여, 국가의 수호․안전보장 또는 국민의 생명․재산 보호와 직접적인 관련이 있

는 직무수행이나 교육훈련을 열거하면서,  위와 같은 직무수행(이와 직접 관련된 준비 도는

정리행위, 직무수행을 위하여 목적지까지 이동하거나 직무수행 종료 후 소속부대 등으로 이동 

하는 행위를 포함한다)이 직접적인 원인이 되어 발생한 사고나 재해로 사망하거나 상이를 입은

사람 이라고 규정하고 있다.

위와 같은  순직군경 의 정의를 보다 엄격하게 개정한 국가유공자법 및 동법 시

행령에 의하면, 군 복무 중 사망한 경우 국가유공자에 해당하기 위해서는 군 복무 중

사망하였다는 것만으로는 부족하고,  교육훈련 또는 직무수행, 이와 직접 관련된 준비 

또는 정리행위, 직무수행을 위하여 목적지까지 이동하거나 직무수행 종료 후 소속부대 

등으로 이동하는 행위  중 사망하였어야 하고, 그 수행한 교육훈련 또는 직무수행이  국 

가의 수호․안전보장 또는 국민의 생명․재산보호와 직접적인 관련 이 있어야 한다.

(2) 앞서 본 법령에 비추어 이 사건에 관하여 살펴본다.

(가) 앞서 인정한 사실 및 갑 제3, 4호증, 을 제1, 2, 4호증의 각 기재에 의하면,

1. 망인은 치과치료를 위하여 외출허가를 받고 외출을 하였으나, 02:30부터 03:27까지 

동료와 함께 술집과 나이트클럽에서 술을 마신 다음, 05:35경 0000에 

있는 경부고속도로에서 0000방면으로 승용차를 운전하던 중 앞서 진행하던 트럭을 미

처 발견하지 못하고 위 트럭을 들이 받는 사고(이하  이 사건 사고 라 한다)로 인하여 사망

한 사실, 2. 이 사건 사고 당시 목격자가 망인의 차량을 지그재그로 운전하는 과속차 

량으로 신고였는데, 위 신고 후 10분 가량 지난 다음 이 사건 사고가 발생한 사실, 3.





이에 따라 육군본부 전사망심사위원회는 국방부전공사상자 처리 훈령과 윤군본부 전사 

망자 처리 및 비군인 인사관리 규정에 따라 망인의 사망을  변사 로 결정한 사실, 4. 

원고가 국방부조사본부에 이에 관한 민원을 제기하자, 국방부조사본부장은  육군본부

인사사령부에 망인의 사망을  변사 에서  일반사망 으로 정정하는 내용으로 재심의를 의뢰하였

다 는 답변을 하였으나, 육군본부는 재심의를 기각하는 결정을 하여 망인의 사망구분

은  변사 로 확정된 사실 등이 인정된다.

(나) 위 인정 사실에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 즉, 1. 망인은 외출 

도중 친구들과 술을 마시고 유흥을 즐긴 다음, 고속도로에서 다른 운전자에게 위협이

될 정도로 과속을 하며 위험하게 운전하다가 앞서 가는 트럭을 들이 받은 사고로 사망 

하게 된 것인데, 비록 망인이 외출허가를 득하여 목적지로 가는 도중 사고로 사망하였 

지만, 허가권자가 예정한 통상적인 외출 과정, 방법이 아니었고, 공무와 관련 없이 사

적인 음주 후 운전을 하였다가 사망하게 된 점 전공사상자 처리 훈령(국방부훈령 제 

1638호) 제3조,  별표 1 에서도 외출 중  공무와 관련 없이  사고로 사망한 자는 일반사 

망자로 규정하고 있다 , 2. 더구나 망인의 외출은 치과치료라는 개인적인 사정에 의한 

외출이었는데, 위와 같은 행위가  직무수행을 위하여 목적지까지 이동하거나 직무수행 

종료 후 소속부대 등으로 이동하는 행위 가 아닐 뿐만 아니라,  국가의 수호․안전보장 

또는 국민의 생명․재산보호와 직접적인 관련이 있는 행위 라고 보기도 어려운 점, 3. 원

고는  국방부조사본부가 망인의 사망원인을 조사한 후  변사 가 아니라고 하였으므로 망인이

 순직 한 것이다 라고 주장하나, 국방부조사본부의 재심사 의뢰에도 불구하고 육군본부가 

망인의 사망구분을  변사 로 확정하였을 뿐만 아니라, 재심의를 의뢰한 국방부조사본부

의 의견도 망인이  일반사망 한 것으로 볼 수 있다는 의견이지  순직 의견은 아닌 점 등





망인의 사고 시점과 사고 경위, 외출 경위, 국가유공자법이  순직 의 의미를 보다 엄격 

하게 개정한 점 등을 종합적으로 고려할 때, 망인은  순직 외의 사유로 사망한 사람 에 

해당함이 명백하다. 따라서 피고가 이와 같이 판단한 데 사실 오인이나 법리 오인이 

있었다고 하기 어려우므로, 피고가 망인을 국립묘지 안장 비대상자로 통보한 이 사건 

처분은 국립묘지법 제5조 제4항 제2호에 따른 것으로서 적법하다고 할 것이다. 원고의 

주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00


- 7 -

관계 법령

ㅁ 국립묘지의 설치 및 운영에 관한 법률

   제1조(목적) 이 법은 국립묘지의 설치와 운영에 관한 사항을 규정함으로써 국가나 사회를 

위하여 희생,공헌한 사람이 사망한 후 그를 안장하고 그 충의와 위훈의 

정신을 기리며 선양하는 것을 목적으로 한다.

   제3조(국립묘지의 종류) 1. 국립묘지는 다음 각 호와 같이 구분한다.

2. 국립대전현충원

   제5조(국립묘지별 안장 대상자) 1. 국립묘지에는 다음 각 호의 구분에 따른 사람의 유골이

나 시신을 안장한다.(단서생략)

 1. 국립서울현충원 및 국립대전현충원

        다. 현역군인( 병역법  제2조 제1항 제4호 및 제7호의 무관후보생과 전환복무자를 포

함한다)과 소집 중인 군인 및 군무원( 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률  제74

조제1항 각 호의 어느 하나에 해당하는 자를 포함한다)으로서 사망한 사람 또는  국가

유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률  제4조 제1항 제3호 나목과 제5호 나목에 해당

하는 사람

    4. 제1항에도 불구하고 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사람은 국립묘지에 안장될 

수 없다. 

       2. 제1항 제1호 다목의 사람( 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 제4조 제1항 제

3호 나목과 같은 항 제5호 나목에 해당하는 사람은 제외한다)으로서 복무 중 전사 또는 

순직 외의 사유로 사망한 사람

    제9조(안장 대상자의 선정 절차) 안장 대상자의 선정 절차는 제5조 제1항 제1호 차목부터 

파목까지의 규정에 따라 안장 대상별로 규정하되, 세부적인 사항은 대통령령으로 정한다.

ㅁ 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률

   제4조(적용 대상 국가유공자) 1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 국가유공자, 그 유족 

또는 가족(다른 법률에서 이 법에 규정된 예우 등을 받도록 규정된 사람을 포함한다)은 




이 법에 따른 예우를 받는다.

        5. 순직군경: 군인이나 경찰,소방 공무원으로서 국가의 수호,안전보장 또는 국

민의 생명,재산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이나 교육훈련 중 사망한 사람

(질병으로 사망한 사람을 포함한다)

ㅁ 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 시행령

   제3조(국가유공자 요건의 기준과 범위) 1. 법 제4조제2항에 따른 국가유공자 요건에 관한 

기준과 범위는 다음 각 호와 같다.

        3. 법 제4조 제1항 제5호 및 제14호에 해당하는 사람: 별표 1 제2호의 2-1부터 2-8까

지의 어느 하나에 해당하는 사망자

     별표 1  국가유공자 요건의 기준 및 범위(제3조 관련)

     2. 국가의 수호,안전보장 또는 국민의 생명,재산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이

나 교육훈련 중 사망하거나 상이를 입은 사람(국가의 수호,안전보장 또는 국민의 생명,재

산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이나 교육훈련으로 인하여 질병이 발생하거나 

그 질병으로 사망한 사람을 포함한다)





ㅁ 전공사상자 처리 훈령(국방부훈령 제1638호)

   제3조(구분) 사망 또는 상이(질병을 포함한 심신장애를 말한다. 이하 같다)는 다음 각 호와 

같이 구분하되, 그 분류기준은 별표1과 같다. 

     1. 사망 

       가. 전사 

       나. 순직 

       다. 일반사망

    별표 1  전공사상 분류기준표(제3조 관련)


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>