<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014구합2585.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

부산지방법원

제 1 행정부

판 결

사 건 2014구합2585 종합주류도매업면허취소처분취소

2014구합3045(병합) 주류 출고량 감량처분 취소

원 고 A 주식회사

피 고 금정세무서장

변 론 종 결 2016. 3. 31.

판 결 선 고 2016. 9. 29.

주 문

1. 피고가 2014. 8. 6. 원고에게 한 종합주류도매업면허취소처분과 2014. 9. 15. 별지1 

목록 기재 각 회사에 대하여 한 주류출고량 감량처분을 모두 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

3. 제1항 기재 각 처분은 이 사건 항소심 판결 선고 시까지 그 집행을 정지한다.

청구취지

주문과 같다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

이 유

1. 처분의 경위

가. 주류유통과정 추적조사 결과

1) 원고는 1990. 5. 14. 설립되어 피고로부터 종합주류도매업면허를 받아 주류도매 

업 등을 영위하는 법인이다.

2) 주식회사 B(이하  B 라 한다)는 부산지방국세청의 주류유통과정 주적조사 결과 

세금계산서 교부의무 위반행위를 이유로 2011. 11. 16.부터 2012. 2. 15.까지 위 주류 

판매면허 정지처분을 받았다. 원고는 2014. 4. 28.부터 2014. 6. 16.까지 부산지방국세 

청으로부터 B의 면허정지기간을 포함한 2011. 1. 1.부터 2013. 12. 31.까지 사이의 주 

류유통과정 추적 조사를 받았는데, 부산지방국세청은 원고가 B의 면허정지 기간인 2011 

년 2기와 2012년 1기에 B에 주류를 공급하고 세금계산서를 미교부(624,400,000원)하 

고, 또한 명의를 대여하여 세금계산서를 가공교부한 금액(624,400,000원)이 2011년 2기 

와 2012년 1기의 주류매출금액의 1,000분의 100을 초과한다고 판단하였다.

나. 종합주류도매업 면허취소처분

1) 피고는 2014. 8. 6. 원고에게  2011 년 2기 및 2012년 1기 세금계산서 교부의무 

위반비율이 각각 10% 이상이다 는 이유로 주세법 제15조 제2항 제4호에 의거 주류판 

매업(종합주류도매업) 면허를 취소하는 처분(이하  이 사건 취소처분 이라 한다)을 하였 

다.

2) 원고는 2014. 8. 6. 이 법원에 이 사건 취소처분에 불복하여 그 취소를 구하는 

이 사건 소를 제기하였다.

다. 주류출고량 감량 처분

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

1) 원고는 2014. 8. 29. 이 법원 2014아273호로 진행된 집행정지사건에서 이 사건 

판결 선고 시까지 이 사건 취소처분의 효력을 정지한다는 내용이 집행정지결정을 받았 

다.

2) 이에 피고는 2014. 9. 15. 주세사무처리규정(2012. 10. 1. 국세청훈령 제1956호) 

제91조 제3항, 불성실 주류 제조자 , 수입자 , 판매자의 출고감량기준 고시(2012. 6. 29. 

국세청 고시 제2012ㅡ23호) 제3조에 근거하여 원고의 매입처인 별지1 목록 기재 각 회 

사에 대하여 이 사건 판결 확정일까지 원고에 대한 주류출고량을 50% 감량처분(이하 

 이 사건 감량처분 이라 하고, 이 사건 취소처분과 이 사건 감량처분을 통틀어  이 사건 

각 처분 이라고 한다)하였다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증(2014구합2585호, 가지번호 있는 경우 

이를 각 포함), 갑 제27, 29, 30호증(2014구합2585호), 갑 제4호증(2014구합3045호), 을 

제1, 2, 9호증(2014구합2585호)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

B의 면허정지기간 동안 B의 영업사원 6명이 B에서 퇴사하여 원고에서 영업활동을 

하다가 그 중 5명이 위 면허정지기간 후 B에 재입사하였으나, 위 영업사원들은 종전부 

터 관리해 온 그들의 거래처에 원고의 자금과 물적 시설을 사용하여 원고 명의와 계산 

으로 주류를 공급하였고, 위 거래처들 또한 직접 원고에 주류대금을 지급하고 세금계 

산서를 교부받았는바, B가 원고의 명의를 빌려 영업을 한 것이 아니므로 이 사건 취소 

처분과 이 사건 취소처분에 근거한 이 사건 감량처분은 위법하다.

나. 관련 법령

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

별지2 관련 법령 기재와 같다.

다. 판단

1) 인정사실

1 B의 면허정지기간 개시일인 2011. 11. 16. 무렵과 종료일인 2012. 2. 15. 무 

렵 B의 영업사원 6명이 B로부터 퇴사하여 원고로 입사하였고 다시 B로 재입사하였는 

데, 그 현황은 아래 표1 기재와 같다.


2 원고는 아래 표2 기재와 같이 B의 면허정지기간 시작 무렵 B의 주류 운반용 

차량 3대를 I로부터 매입하였다가 면허정지기간 종료 무렵 차량 3대 모두를 I에 재판매 

하였다.


, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

3 B는 위 영업사원 6명의 퇴사 시 연말정산 중간정산으로 인한 환급금 및 퇴 

직금을 지급하지 아니하였고, 원고는 B에서 퇴사하여 입사하였던 영업사원들의 소득세 

등을 원천징수하지 아니하였다.

4 B의 경리이사 M(개명 전 N)의 컴퓨터에서는 당기매출총이익, 12월 고정지출 

비용, 미지급금(장비), 차입금, 대여금, 세금 등의 내역이 기재된  월 자금지출예산표 라 

는 제목의 문서가 발견되었는데, 그 중 12월 고정지출비용에는  급여(A) 6,142,490 ,  A 

현금지급 20,000,000 ,  A유류대지급 345,340 이라는 내용이 기재되어 있고,  2.16~2.22 

지출내역서 라는 제목의 문서에도  A급여 6,128,010원 이라는 내역이 기재되어 있다. 또 

한 M의 컴퓨터에서는 아래와 같은 내용이 기재된 ’19과 수익지출내역’이라는 파일이 발 

견되었다.


5 부산지방국세청의 주류유통과정 추적조사과정에서 O, P, H는 다음과 같이 진 

술하였다.

ㅁ O(B의 전무)

, Q가 조사를 받아 3개월간 영업을 할 수 없게 되었는데 실제 3개월간 영업을 

못하게 되면 거래처가 다 없어지니까 다른 주류회사의 명의를 빌려 주류를 공급하기 

위해서 서류상으로만 입사와 퇴사를 하게 된 것이다.

, R 사장이 면허정지를 앞두고 양산팀은 으에, 부산팀은 A에, 울산팀은 T에 서 

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

류상으로 입사하라고 지시하였다.

, S에 근무한 바 있는데, 서류상으로만 입사하였다. S로 출근하지 않고 Q에 출 

근해 회의를 하든지 S, A, T에 보낸 Q의 직원들을 관리하는 일을 하였다.

, U, V, W, X, Y는 술을 싣고 가야하기 때문에 S로 출근을 하였다.

, Q에서 S 명의로 매출한 총액의 6%를 수수료로 주기로 하였다.

, 대금을 수금하는 경우 모두 S의 통장으로 들어가고 나서 S에서 O 등 6명의 

급여와 S 수수료 6% 및 주류 매입비용 등을 제한 금액을 원고에게 지급하였다 

ㅁ P(원고에서 직원채용, 급여 및 거래처관리 등 회사업무 전반을 관리)

, C 등 6명의 이름은 모르겠으나 아로부터 온 직원으로 알고 있다.

, R도 A을 방문하여 거래처 및 영업사원들의 관리를 부탁하였다.

, Q에서 전입해 온 6명의 급여산정은 A에서 하지 않고 Q에서 하였다.

ㅁ H(B의 직원으로 근무하다가 원고에 입사)

, 사실상 A에서 일하지 않았다. Q의 영업정지로 인해 A에 형식상 입사된다고 

얘기를 전해 들었다.

, 단순히 주류배달 등의 일만 하였는데, Q에서 영업정지 전과 동일하게 영업정 

지기간 중에도 작업하였다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 을 제1 내지 6호증(2014구합2585호)의 각 기재, 변론 

전체의 취지

2) 판단
위 인정사실에 의하면, 원고가 2011년 2기와 2012년 1기에 면허정지처분을 받 

은 B에 주류를 공급하였음에도 B에 세금계산서를 교부하지 아니하였고, 또한 B에 명 

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

의를 대여하여 각 거래처에 원고 명의의 허위의 세금계산서를 발행한 것이 아닌가 하 

는 의심이 든다.

그러나 앞서 든 증거들과 갑 제27, 29, 30호증(2014구합2585호)의 각 기재에 변 

론 전체의 취지를 더하여 인정되는 다음과 같은 사실 내지 사정들을 종합하여 보면, 

피고가 제출한 각 증거들만으로는 원고가 B의 면허정지기간 동안 원고의 명의를 대여 

하여 B로 하여금 주류 판매 영업을 하게 하였음을 인정하기 부족하고, 달리 이를 인정 

할 증거가 없다.

1 원고 등과 B 사이의 명의대여약정 및 대가관계 등에 관하여 가장 구체적으 

로 진술하였던 O은 검찰 조사과정에서 B에서 해고되다 보니 세무조사과정에서 잘못된 

진술을 한 것이라는 취지로 진술을 번복하였고, H는 검찰 조사과정에서, 자신은 F에게 

원고 및 A의 직원으로 등록할 수 있도록 명의를 빌려준 것뿐이고 B의 직원으로 근무 

한 사실이 없다는 취지로 진술을 번복하였다. 그리고 원고의 전무 P의 진술은 B로부터 

이직해 온 직원들이 기존 직원들과 별도로 관리되었다는 취지일 뿐이고 B와 원고 사 

이의 명의대여약정의 유무 및 대가성 금원의 수수 등에 관해서는 진술하고 있지 아니 

하다.

2 B의 영업사원들이 원고에 입사한 시기를 전후하여 원고가 I를 통하여 중고차 

량을 3대를 매입하였다가 위 영업사원들의 퇴사 무렵에 위 3대의 중고차량을 I에 다시 

매각하였다는 사실만으로 日가 원고의 명의를 대여하여 주류판매영업을 하였다고 인정 

하기 부족하다. 그리고 日의 면허정지기간 종료 후 위 차량 3대가 B에게 다시 양도되었 

음을 인정할만한 증거도 없다.

3 B가 위 6명의 직원들에게 연말정산 중간정산으로 인한 환급금 및 퇴직금을 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

지급하지 아니하였다고 하여 B가 원고의 명의를 빌려 계속 영업하였다고 단정하기 어 

렵고, 검찰 조사과정에서 원고가 F 등에게 급여를 지급하고 4대 보험의 보험료를 원천 

징수하여 납입한 사실이 확인되었다.

4 M의 컴퓨터에서 발견된  월 자금지출예산표 ,  2.16~2.22 지출내역서 에 기재 

된  A급여  등의 항목이 원고에 입사한 B의 직원들에 대한 급여임을 뒷받침할만한 객 

관적인 자료는 발견되지 않고, 위 월 자금지출예산표는 원고의 면허정지이전 거래 내 

지 영업과 관련된 것일 가능성을 배제할 수 없다.

5 B와 원고 사이의 명의대여약정의 존부 및 B가 원고에 대하여 명의대여의 대 

가로 지급한 금원의 존부가 밝혀지지 않았다.

6 B의 영업사원들이 B에 대하여 부채가 있거나 이직의 경우 손해배상약정에 

따른 책임을 질 가능성이 있어 B에 재입사하였을 가능성 또한 배제할 수 없고, H의 경 

우 원고에서 퇴사한 후 B에 재입사하지 않았는바, B의 영업사원들이 원고에 위장취업 

하였다고 단정하기도 어렵다.

3) 따라서 이 사건 취소처분은 위법하고, 이 사건 취소처분이 위법한 이상 이 사 

건 취소처분이 적법함을 전제로 하여 이 법원으로부터 이 사건 취소처분의 집행정지결 

정을 받은 원고의 거래처인 별지1 목록 기재 각 회사에 대하여 한 이 사건 감량처분 

또한 위법하다.

3. 이 사건 각 처분의 집행정지

이 사건 기록에 의하면, 이 사건 각 처분의 집행으로 신청인에게 회복하기 어려운 

손해를 예방하기 위하여 긴급한 필요가 있다고 인정되고 달리 집행정지로 인하여 공공 

복리에 중대한 영향을 미칠 우려가 있는 때에 해당한다고 인정할 자료도 없으므로, 이 

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

사건 각 처분은 이 사건 항소심 판결 선고 시까지 그 집행을 정지한다.

4. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 있으므로 이를 모두 인용하기로 하여 주문과 같이 판 

결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

별지 1
목 록

끝.


, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

별지 2
관련 법령

ㅁ 주세법

제15조(주류 판매 정지처분 등)

1 관할 세무서장은 주류 판매업면허를 받은 자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에 

는 3개월 이내의 기간을 정하여 판매 정지처분을 하여야 한다.

1. 제11조 본문에 따른 신고를 하지 아니하거나 거짓 신고를 하고 판매장을 이전한 경우

2. 제44조에 따른 납세증명표지가 없는 주류를 판매하거나 보유한 경우

3. 제47조에 따른 장부 기록의무를 고의로 위반한 경우

4.  부가가치세법 제5조제1항에 따른 과세기간별로  조세범 처벌법 제10조제1항,제2항 또 

는 제3항에 따른 세금계산서 교부의무 등을 위반한 금액이 총주류매출금액(총주류매입금 

액이 총주류매출금액보다 큰 경우에는 총주류매입금액을 말한다)의 1,000분의 10 이상

1,000분의 100 미만인 경우

2 관할 세무서장은 주류 판매업면허를 받은 자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우 

에는 그 면허를 취소하여야 한다.

4. 부가가치세법 제5조제1항에 따른 과세기간별로  조세범 처벌법 제10조제1항 , 제2항 

또는 제3항에 따른 세금계산서 교부의무 등을 위반한 금액이 총주류매출금액(총주류매 

입금액이 총주류매출금액보다 큰 경우에는 총주류매입금액을 말한다)의 1,000분의 100 
이상인 경우.

ㅁ 주세사무처리규정 (2012. 10. 1. 국세청 훈령 제1956호)

제91조(불성실 판매업자에 대한 제재)

3 주류판매업면허 취소 또는 정지처분 후 법원으로부터 면허 취소 또는 정지 처분 효력정지 

결정을 받은 자에 대해서는  불성실 주류제조,판매자에 대한 출고량 감량기준 에 의거 주류제 

조,수입업자에게 출고량을 감량하도록 하여야 한다.

ㅁ 불성실 주류 제조자. 수입자. 판매자의 출고감량기준 고시(2012. 6. 29. 국세청 고시 제 

2012ㅡ23호)

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,09,15

제3조(주류판매업면허 취소, 정지의 경우)

주류판매업면허 취소 또는 정지처분 후 법원으로부터 면허 취소 또는 정지처분 효력정지 결정 

을 받은 자에 대한 감량기준은 다음과 같다.

출고(공급) 감량률 : 50%
감량기간 : 확정판결일까지

※ 감량기간중 월 출고량산정 기준 :

 감량직전 12개월의 출고량 x (100ㅡ출고감량비율)  ÷ 12
감량직전 월이 12개월이 아닌 경우 해당 월수로 평균

끝.

, 12 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>