<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014구합3137.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

춘천지방법원 강릉지원

제 1 행정부

판 결

사 건 2014구합3137 취득세 등 무효확인

원 고 A 주식회사

피 고 강릉시장

변 론 종 결 2014. 12. 23.

판 결 선 고 2015. 1. 27.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2013. 8. 12. 원고에게 한 취득세 42,746,480원, 지방교육세 3,646,800원, 농 

어촌특별세 1,823,400원의 부과처분은 각 무효임을 확인한다.

이 유

1. 처분의 경위

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

다음 각 사실은 당사자 사이에 다툼이 없거나, 갑 제1, 3호증, 을 제3, 4, 5호증의 각 

기재에 변론 전체의 취지를 종합하여 이를 인정할 수 있다.

가. 000는 2011. 10. 26. 000로부터 0000 B아파 

트 52세대를 매매대금 2,545,000,000원에 매수하면서 000에게 계약금 

으로 각 세대별로 3,000,000원을 지급하였고, 잔금은 2011. 11. 25. 지급하기로 약정하 

였다.

나. 000는 그 후 잔금을 지급하지 않은 채 2012. 2. 29. 000

의 동의하에 원고에게 위 매매계약상의 권리,의무를 이전하였는데, 그 조건 

은 원고가 000에게 3,062,800,000원을 지급하고 000 

의 000, C 주식회사에 대한 채무 217,000,000원을 인수하는 것이었 

다(이하 위 계약을  이 사건 양도계약 이라고 한다).

다. 그 후 원고는 이 사건 아파트의 취득가액을 2,545,000,000원으로 하여 산정된 취 

득세 101,800,000원과 지방교육세 10,180,000원 합계 111,980,000원을 피고에게 신고,

납부하였고, 2012. 5. 18. 000로부터 이 사건 아파트에 관하여 2011. 

10. 26.자 매매를 원인으로 한 소유권이전등기를 경료받았다.

라. 그런데 피고는 2013. 5.경 원고에 대한 세무조사를 실시한 뒤 이 사건 아파트의 

취득가액이 이 사건 양도계약상의 매매대금 및 채무인수액 합계액인 3,329,800,000원 

임을 확인한 뒤, 2013. 8. 12. 최초 신고가액과의 차액인 784,000,000원을 과세표준으 

로 하여 원고에게 취득세 42,746,480원, 지방교육세 3,646,800원, 농어촌특별세 

1,823,400원 등 합계 48,216,680원을 부과,고지하는 이 사건 처분을 하였다.

2. 처분의 적법 여부

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

가. 원고의 주장

1) 이 사건 처분은 그 납부고지서가 원고에게 적법하게 송달되었다고 할 수 없다.

2) 이 사건 양도계약은 분양권 전매의 경우로서 원고에 대한 취득세 산정기준이 되 

는 취득가액은 이 사건 아파트의 최초 분양가로 보아야 하므로, 000 

와 000 사이의 최초 분양가인 2,545,000,000원이 이 사건 아파트의 

취득가액이라고 할 것이다. 그럼에도 그 이후 체결된 이 사건 양도계약상의 매매대금 

및 채무인수액 합계인 3,329,800,000원을 취득가액으로 본 이 사건 처분은 위법하다.

3) 위와 같은 하자는 중대,명백하다고 할 것이므로 이 사건 처분은 무효이다.

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1) 갑 제4, 6호증, 을 제1호증, 을 제2호증의 1, 2, 3의 각 기재 및 변론 전체의 취지 

에 의하면, 피고는 2013. 8. 13. 원고의 소재지로 이 사건 납부고지서를 발송하였으나 

폐문부재 및 수취인불명으로 반송되었고, 그 후 피고가 원고와 통화를 한 뒤 원고의 

요청에 따라 D 주식회사의 영업소인 서울 강남구 E로 송달하여 위 회사의 직원인 F가 

이를 수령한 사실, 원고의 대표이사인 G는 D 주식회사의 대표이사를 겸직하고 있는 

사실을 인정할 수 있는바, 비록 원고의 본점 소재지가 위 0000 E가 아니라 0000

 H, 4층 이라고 하더라도 납부고지서가 F를 통하여 원고의 대표이사 G에게 

전달된 것으로 봄이 상당하므로, 이 사건 처분의 납부고지서는 원고에게 적법하게 송 

달되었다고 할 것이다. 따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

2) 지방세법 시행령 제18조 제1항은  취득가격은 취득시기를 기준으로 그 이전에 해

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

당 물건을 취득하기 위하여 거래 상대방 또는 제3자에게 지급하였거나 지급하여야 할 

직접비용과 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 간접비용의 합계액으로 한다. 고 규정 

하면서, 간접비용에 포함되는 비용으로 제1 내지 6호에서  건설자금에 충당한 차입금의 

이자 등, 할부계약에 따른 이자 상당액 및 연체료, 농지보전부담금과 대체산림지원조성 

비 등, 용역비 및 수수료, 당사자 약정에 따른 취득자 조건 부담액과 채무인수액, 국민 

주택채권 매각차손 을 열거한 뒤 제7호에서  제1호부터 제6호까지의 비용에 준하는 비 

용 을 들고 있다. 그런데 앞서 든 증거들과 을 제4, 5호증의 각 기재를 통해 인정되는 

다음과 같은 사정들 즉, 이 사건 양도계약은 분양권의 전매라기보다는 이 사건 아파트 

에 관한 매매계약상의 지위를 양수하여 이 사건 아파트를 000로부터 

직접 취득하게 하는 계약 인수의 성격을 가지고 있고, 그에 따라 원고가 000 

로부터 이 사건 아파트에 관하여 소유권이전등기를 경료받은 점, 원고가 이 

사건 양도계약을 통해 취득한 것은 이 사건 아파트에 관한 분양권이 아니라 이 사건 

아파트 그 자체이고, 원고도 위와 같은 전제에서 이 사건 취득세 신고시 취득물건을 

이 사건 아파트라고 표시하여 신고한 점, 원고가 000로부터 인수하기 

로 한 채무인수액은 지방세법 시행령 제18조 제1항 제5호의 간접비용에 포함되는 점 

등을 종합하여 보면, 이 사건 아파트의 취득가액은 원고가 000에게 

지급한 매매대금과 채무인수액 합계액인 3,329,800,000원이라고 할 것이다. 따라서 원 

고의 이 부분 주장 역시 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,30

관계법령

ㅁ 지방세법

제 10조 (과세표준)

1 취득세의 과세표준은 취득 당시의 가액으로 한다. 다만, 연부로 취득하는 경우에는 

연부금액(매회 사실상 지급되는 금액을 말하며, 취득금액에 포함되는 계약보증금을 포함한다. 

이하 이 절에서 같다)으로 한다.

7 제1항부터 제6항까지의 규정에 따른 취득세의 과세표준이 되는 가액, 가격 또는 연부금액 

의 범위 및 그 적용과 취득시기에 관하여는 대통령령으로 정한다.

ㅁ 지방세법 시행령

제18조(취득가격의 범위 등)

1 법 제10조 제5항 제1호부터 제4호까지의 규정에 따른 취득가격 또는 연부금액은 취득시기 

를 기준으로 그 이전에 해당 물건을 취득하기 위하여 거래 상대방 또는 제3자에게 지급하였거 

나 지급하여야 할 직접비용과 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 간접비용의 합계액으로 한 

다. 다만, 취득대금을 일시급 등으로 지급하여 일정액을 할인받은 경우에는 그 할인된 금액으 

로 한다.

5. 취득대금 외에 당사자의 약정에 따른 취득자 조건 부담액과 채무인수액

7. 제1호부터 제6호까지의 비용에 준하는 비용

, 6 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>