<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014누43990.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

서울 고등법원

제 6 행정부

판 결

사 건 2014누43990 도시관리계획(체육시설) 폐지결정 취소청구

원고, 항소인 1. A 주식회사

2. B 주식회사

3. C

원고보조참가인 1. D

2. E

3. F

4. G

5. H

6. I

7. J

8. K

9. L

10. M

11. N

12. 0

13. P

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

14. Q

피고, 피항소인 인천광역시장

제 3자소송참가인 1. R

2. S

3. T

4. U

5. V

6. W

7. X

8. Y

9. Z

제 1 심 판결 인천지방법원 2014. 2. 6. 선고 2013구합10155 판결

변 론 종 결 2015. 5. 13.

판 결 선 고 2015. 7. 8.

주 문

1. 원고들의 항소를 기각한다.

2. 항소비용 중 원고보조참가로 인한 부분은 원고보조참가인들이 부담하고, 나머지는

제3자 소송참가로 인한 부분을 포함하여 원고들이 부담한다.

청구취지 및 항소취지

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

제1심판결을 취소한다. 피고가 2012. 4. 30. 인천광역시고시 AA로 고시한 0000 

 AB 일원에 대한 도시관리계획(도시계획시설: 체육시설) 폐지결정을 취소한다.

이 유

1. 제1심판결의 인용

가. 이 법원이 이 사건에 관하여 적을 이유는 아래 나.항의 내용을 추가하는 외에는 

제1심판결의 이유와 같으므로 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 의 

하여 이를 그대로 인용한다.

나. 추가 판단

(1) 원고들은 당심에서 행정계획의 경우 폭넓은 재량권이 인정되는 것은 사실이나 

행정청이 자의적으로 기존에 결정된 행정계획을 폐지,변경할 수 있음을 의미하는 것은 

아님에도, 피고는 이 사건 처분을 함에 있어 관계되는 이익들에 대한 실질적인 검토나 

합리적인 이익형량 등을 거치지 않은 채 이 사건 사업을 통해 대중골프장을 건설하는 

것보다는 공원을 조성하는 것이 환경보호의 측면에서 더 바람직할 것이라는 막연한 판 

단 또는 추측 하에 도시관리계획 폐지를 결정하였으므로 이 사건 처분은 재량권을 일 

탈,남용하여 위법한 처분에 해당한다는 취지로 거듭 주장한다.

(2) 행정계획은 특정한 행정목표를 달성하기 위하여 행정에 관한 전문적,기술적 판 

단을 기초로 관련되는 행정수단을 종합,조정함으로써 장래의 일정한 시점에 일정한 질 

서를 실현하기 위하여 설정한 활동기준이나 그 설정행위를 말하는 것으로서, 행정주체 

는 구체적인 행정계획을 입안,결정함에 있어서 비교적 광범위한 형성의 자유를 가진 

다. 다만 행정주체의 위와 같은 형성의 자유가 무제한적이라고 할 수는 없고, 행정계획 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

에서는 그에 관련되는 자들의 이익을 공익과 사익 사이에서는 물론이고 공익 사이에서 

나 사익 사이에서도 정당하게 비교,교량하여야 한다는 제한이 있으므로, 행정주체가 

행정계획을 입안,결정할 때 이익형량을 전혀 행하지 아니하거나 이익형량의 고려 대상 

에 마땅히 포함시 켜 야 할 사항을 누락한 경우 또는 이익형량을 하였으나 정당성과 객 

관성이 결여된 경우에는 그 행정계획결정은 이익형량에 하자가 있어 위법하게 될 수 

있다(대법원 2011. 2. 24. 선고 2010두21464 판결, 대법원 2014. 7. 10. 선고 2012두 

2467 판결 등 참조).

(3) 이러한 법리를 토대로 살피건대, 앞서 인용한 제1심 및 이 법원이 채택한 증거 

에 의하여 인정되는 아래와 같은 여러 사정들과 제1심이 들고 있는 사정들을 종합하여 

볼 때 피고가 이 사건 도시관리계획을 변경(폐지)하면서 이익형량을 전혀 행하지 않았 

거나 이익형량의 고려 대상에 마땅히 포함시켜야 할 사항을 누락하였거나 또는 이익형 

량을 하였으나 정당성과 객관성이 결여된 경우에 해당된다고 볼 수 없다. 따라서 이

사건 처분이 달성하려는 공익과 침해되는 사익에 대한 합리적인 형량 없이 이루어진

것으로 위법하다는 원고들의 주장은 이유 없다.

1 AF산은 인천을 대표하는 산으로 반딧불이, 도롱뇽, 가재, 고라니, 너구리, 족

제비 등 보호가치가 높은 동물들이 서식하고 있으며, 산림청 지정 희귀 동물인 삼지구

엽초, 이삭귀개, 땅귀개가 발견되는 등 생물 다양성이 풍부할 뿐만 아니라, AU산에서 

AV산에 이르는  에스(S) 자형 광역녹지축의 중심부에 위치하고 있어 생태계의 연속성 

측면에서도 보전의 필요성이 크다. 이 사건 사업은 AF산의 북사면에 위치한 717,000m2 

사업부지에 대중골프장을 건설하는 사업으로 구체적인 사업 내역, 사업 대상 지역의 

위치와 형태 및 면적 등에 비추어 AF산의 자연환경이나 경관에 미치는 부정적인 영향 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

이 크다고 볼 것이다.

2 원고들은 이 사건 사업부지의 상당 부분이 이미 훼손된 지역이었고, 향후 친 

환경적으로 사업을 진행할 경우 AF산의 환경에 미치는 영향이 크지 않다고 주장한다. 

기록상 이 사건 사업부지 중 일부에 축사가 설치되어 있거나 입목이 벌채되어 있는 사 

실 등은 인정된다. 그러나 산림이 일부 훼손된 지역이라 하여 곧바로 대단위 토지의 

형질변경이 수반되는 골프장 건설이 허용되어야 한다고 볼 수는 없을 뿐만 아니라, 위 

와 같은 사업부지의 훼손에 원고 측의 귀책이 일부 존재하는 것으로 보이는 점, 이 사 

건 사업 과정에서 전체 사업면적의 60% 이상인 435,000m2에 대하여 형질변경이 필요 

한 점, 그 중 169.123m2가 환경평가 2등급 지역에 해당하며 훼손되는 수목의 량이 약 

19,700주에 달하는 점 등을 고려해 볼 때 원고들의 주장은 받아들이기 어렵다. 이 사 

건 사업부지의 주변을 살펴보더라도 남쪽으로는 AW공원이 위치하고 있고, 그 이외의 

지역은 모두 개발제한구역으로 녹지지역에 해당하는 점 등에 비추어 이 사건 사업이 

주변 경관과 조화를 이루고 있다고 보기도 어렵다.

3 해발 395m의 AF산은 산지가 부족한 인천 지역에서 가장 높은 산으로, 인천 

시민들과 국민들이 건전한 여가와 휴식의 공간으로 이용하는 곳이다. 이 사건 사업으 

로 인하여 골프장을 통과하는 일부 등산로가 폐쇄되거나 그 이용이 제한될 경우 위와 

같은 여가 및 체육활동에 상당한 제약이 가해질 것이 예상된다. 이 사건 사업부지의 

동,서편에 골프 코스가 설치될 예정인데, 현재 중심부에는 수백 그루의 소나무가 우거 

지고 계곡물이 흐르는 솔밭과 이를 통과하는 등산로가 존재한다. 위 솔밭은 AX산, AY 

산, AF산으로 이어지는 생태녹지축의 일부에 해당하는데 양쪽의 골프 코스를 연결하는 

카트(cart)로가 솔밭을 통과하여 건설될 경우 위 생태축의 단절 및 등산로의 일부 폐쇄 

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

가 불가피할 것으로 보인다. 원고들이 솔밭 구간에 대체 등산로를 설치하거나 일부 구 

간을 터널로 만드는 보완 방안을 계획하고 있기는 하나, 솔밭 구간의 등산로가 남북 

방향으로 개설될 예정이어서 근본적으로 카트로와의 교차는 피하기 어려울 것으로 보 

일 뿐만 아니라, 시행될 공사의 내용 등에 비주어 등산로가 종래와 같은 기능을 유지 

하기는 어려울 것으로 판단된다.

4 이 사건 사업으로 대중골프장이 건설될 예정이며, 국민생활 수준의 향상으로 

골프장 이용 인구가 증가하였다고는 하나, 아직까지 전 국민 중 골프장 이용자는 약 

6.1%에 불과하고, 특히 인천시의 골프장 이용자는 이보다 더 낮은 5.3%에 해당한다. 

여기에 회원제골프장에 비하여 낮다고는 하나 대중골프장의 이용요금이 여전히 높게 

형성되어 있어(을가 58호증 참조) 일반 서민들이 자유롭게 이용하기에는 경제적인 제 

약이 존재하는 점 등을 더하여 보면 AF산의 자연환경을 보전하는 것이 이 사건 사업 

을 추진하는 것보다 시민들의 여가 활동 증진에 본질적으로 기여하는 것으로 판단된 

다. 나아가 인천시에 이미 12개의 골프장이 운영 중이거나 설립을 위한 절차가 진행 

중이며 그 중 3개의 골프장이 대중골프장인 점 등을 감안할 때 골프장 추가 건설의 당 

위성 또한 부족하다고 할 것이다.

5 원고들은 이 사건 사업부지 중 우측 부지는 축사에서 나오는 오물로 인하여 

토양 및 수질오염이 심각하며, 좌측 부지 역시 이 사건 사업 추진 이전부터 과수원, 경 

작지, 목장 등으로 훼손되어 있으므로 이를 현 상태로 방치하는 것보다 친환경적인 이 

사건 사업을 시행하는 것이 AF산의 환경보호에 오히려 더 유익하다는 취지로도 주장 

한다. 그러나 인천광역시 환경녹지국장 조영근 작성 진술서 등에 의하면 이 사건 사업 

부지 중 우측에 6개의 축사가, 좌측에 2개의 축사가 위치하고 있으나 관리청인 계양구

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

에서 가축분뇨 배출시설에 대한 신고 등을 받아 지속적인 점검과 행정지도를 실시하고 

있어 환경오염이 우려할 만한 수준이 아닌 것으로 보일 뿐만 아니라, 이 사건 사업의 

구체적 내용과 그로 인하여 AF산 및 인근 주민들에게 미치는 환경적 영향 등을 고려 

할 때 이 사건 사업의 추진을 현재의 환경 상태에 대한 개선 방안으로 보는 것은 적절 

하지 않다. 나아가 우측 부지가 현재 산림휴양공원 조성 대상 지역에 명확히 포함되어 

있지 않다고 하더라도 그러한 사정만을 들어 피고 측이 산림휴양공원 조성을 추진할 

의사가 없다거나 이 사건 사업부지에 대중골프장을 건설하려는 계획이 정당하다고 보 

기는 어렵다.

6 원고들은 피고가 들고 있는 구체적 사유는 이 사건 도시관리계획 결정 당시 

이미 충분한 검토를 거친 사항들로서 이와 관련하여 어떠한 사정 변경도 존재하지 않 

는 상태에서 종전과 다른 판단을 내리는 것은 위법하다는 취지로도 주장한다. 이 사건 

처분에 대한 공람,공고 결과 및 각 여론조사 결과(갑 12호증의 3, 을가 20호증의 2, 3) 

등에 의하면 이 사건 도시관리계획 결정 이후로 이 사건 사업 추진에 대한 찬반 여부 

가 지역 사회에서 중요한 환경적 쟁점으로 부각되었으며, 최초 도시관리계획 결정 시 

와 비교하여 이 사건 처분 당시의 여론이 이 사건 사업 추진에 반대하는 쪽으로 의미 

있는 변화를 나타낸 사실을 알 수 있다. 2010. 6. 2. 제5회 전국동시지방선거를 통해 

구성된 인천광역시 시의회는 2011. 10. 24. AF 산의 자연자원과 자연생태계를 보호하기 

위한 목적으로  인천광역시 AF산 보호조례(조례 AM) 를 제정하였는데, 그 구체적 내용 

을 보면 AF산 보호를 위한 종합계획을 수립하고, AF산의 자연환경을 체계적으로 관리 

하며, 인천광역시 산하에 AF산보호위원회를 구성하여 운영할 것을 규정하였다. 위 조 

례는 지방자치법에 근거하여 사전 입법예고 및 의견 수렴 절차 등을 거쳐 제정된 것으 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

로 그 의미를 가볍게 볼 수 없다. 이 사건 처분은 위 조례의 취지 및 내용에 부합하는 

것이다. 한편 국토해양부는 2011. 11. 1.  도시계획시설의 결정,구조 및 설치기준에 관 

한 규칙 을 개정하여 국토계획법상 체육시설의 범위를 국가 또는 지방자치단체 등 공 

공부문에서 설치하는 체육시설 등으로 한정하였다. 앞서 본 여러 사정들을 종합하여 

보면 이 사건 처분 당시 최초 도시관리계획 결정 시와는 달라진 여러 상황과 여건들이 

존재하였음을 알 수 있다. 원고들이 지적하는 바와 같이 일부 사정들이 종전 도시관리 

계획 결정 시에 이미 검토된 적이 있는 사항이라 하더라도 행정청은 도시관리계획을 

변경(폐지)함에 있어서도 장래의 일정한 시점에 있어서 일정한 질서를 실현하기 위한 

의도로 광범위한 형성의 자유를 가진다고 봄이 상당할 뿐만 아니라, 자연환경은 한 번 

훼손되면 돌이킬 수 없는 중대한 공익 침해를 초래하므로 환경에 미치는 영향이 큰 도 

시관리계획의 수립 또는 변경 시에는 보다 신중하고 엄중한 검토가 요구되는 점 등을 

감안하여 볼 때 원고의 주장은 받아들이기 어렵다.

7 이 사건 처분은 2010. 10. 12. 정책조정회의에서 안건으로 구체화된 이후 도 

시계획위원회의 심의를 거쳤는데, 심의 결과 참석위원 17인 중 12인이 이 사건 도시관 

리계획 결정을 폐지할 것에 동의하였다. 뿐만 아니라 이 사건 도시관리계획 폐지에 관 

한 주민 열람,공고절차를 거쳤다. 한편 피고 측은 이 사건 도시관리계획 폐지 입안 이 

후 원고 측의 이해를 반영하기 위하여 원고 A 주식회사와 4개월 이상의 기간 동안 서 

면 협의(을가 26 내지 29, 을가 30호증의 1) 및 18차례에 걸친 관계자 면담을 가졌다 

(을가 49호증). 그 과정에서 피고는 원고 A 주식회사가 이 사건 사업부지에 수목원이 

나 산림휴양시설을 운영할 수 있도록 하거나, 이 사건 사업부지를 인천시 내의 다른 

토지와 교환하거나 또는 인천시에 매도할 수 있도록 하는 등의 대안을 적극적으로 제

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

시하였다. 이에 비추어 보면 피고는 이 사건 처분을 함에 있어 보호하고자 하는 공익 

뿐 아니라 원고의 침해되는 사익까지 고려하여 절차를 진행한 것으로 판단된다.

8 원고들은 피고가 이 사건 사업부지에 공원을 조성할 계획을 가지고 있다고 

하더라도 인천광역시의 공원 조성 현황 및 재정능력 등에 비추어 그 실현가능성이 희 

박하므로 이러한 사정을 이익형량 과정에서 고려했어야 한다고도 주장한다. 그러나 원 

고가 제출한 증거만으로 인천광역시가 관련 공원 조성계획을 추진하기 어려울 정도로 

재정이 어렵다고는 보이지 않는다. 오히려 피고는 2011. 12.경 AG 복원 정비 기본계획 

(역사공원)을 수립한 것을 시작으로 2011. 9. 14. AF산림휴양공원 조성 방향에 대한 연 

구 용역을 완료하였으며, 2012. 5. 31. 및 2012. 6. 5.에는 위 산림휴양공원 조성계획의 

일환으로 누리길 조성사업 및 등산로 정비와 역사체험문화재길 조성사업을 완료하였 

다. 또 2012. 12.경에는 AF산에 산림휴양공원 및 역사공원을 설치하는 내용의 도시기 

본계획 변경안을 확정 공고하였다. 이러한 경과에 비추어 볼 때 피고가 이 사건 사업 

을 대체하여 추진하는 산림휴양공원 조성의 실현가능성이 희박하다고 볼 수 없다. 설 

령 인천광역시의 현 재정상황이 넉넉하지 않다고 하더라도 산림휴양공원 조성계획은 

사업기간을 2023년까지로 예정하고 있는 중장기 사업으로 현재의 예산 부족만을 이유 

로 위 사업의 추진이 어렵다고 단정할 수도 없다.

2. 결론

원고들의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하여야 한다. 제1심판결은 이와 결론을 같 

이하여 정당하다. 따라서 원고들의 항소는 이유 없으므로 이를 기각한다.

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,11,09

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 10 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>