<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015구합23795.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

대 구 지 방 법 원

제 2 행정부

판 결

사 건 2015구합23795 영업정지처분취소

원 고 000

피 고 대구광역시달서구청장

변 론 종 결 2016. 7. 19.

판 결 선 고 2016. 8. 30.

주 문

1. 피고가 2015. 8. 13. 원고에 대하여 한 영업정지 2개월 처분을 취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청구취지

주문과 같다（2015. 10. 20.자 청구취지 및 청구원인 변경신청서에는 2015. 10. 16자 처 

분의 취소를 구하는 것으로 기재되어 있으나, 이는 뒤에서 보는 바와 같이 주문 기재 

처분이 행정심판의 재결에 따라 변경된 처분의 내용을 통지한 것에 불과하므로, 원고 

는 주문 기재 처분일자를 착오로 잘못 기재한 것으로 보인다）.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 비계구조물 해체공사업 등을 목적으로 설립된 법인으로서, 2015. 5. 8.부 

터 0000 소재 B 아파트（이하  이 사건 아파트 라 한다）에 대한 철거공사（이하 

 이 사건 공사 라 한다）를 진행하였다.

나. 원고는 2015. 6. 20. 이 사건 아파트 중 0000을 철거하기 위하여 굴삭기를 이용 

하여 도로에 접한 면의 외벽 구조물을 도로 반대방향으로 접으려고 하던 중, 3층 외벽 

콘크리트가 도로 방향으로 꺾이면서 도로상에 낙하하여 가로등, 방음벽, 보도블록이 파 

손되었고, 가로등이 파손되면서 신호 대기 중이던 차량을 쳐서 차량 본네트와 앞 유리 

가 파손되었다（이하  이 사건 사고 라 한다）.

다. 피고는 2015. 8. 13. 건설산업기본법（2015. 8. 11. 법률 제13469호로 개정되기 전 

의 것, 이하 같다） 제82조 제2항 제5호, 건설산업기본법 시행령（2016. 8. 11. 대통령령 

제27444호로 개정되기 전의 것, 이하 같다） 제80조 제1항 및 별표 6의 제2항 가목 19） 

에 따라 원고가 고의나 과실로 건설공사를 부실하게 시공하였다는 이유로 원고에 대하 

여 영업정지 3개월（2015. 9. 1.부터 2015. 11. 30.까지）의 처분을 하였다.

라. 이에 원고는 대구광역시행정심판위원회에 행정심판을 청구하였고, 대구광역시 행 

정심판위원회는 2015. 9. 21. 위 다.항 기재 처분을 영업정지 2개월（2015. 11. 1.부터 

2015. 12. 31.까지）의 처분으로 변경하는 내용의 재결을 하였다.

마. 그에 따라 피고는 2015. 10. 16. 원고에 대하여 위 다.항 기재 처분을 영업정지 

2개월（2015. 11. 1.부터 2015. 12. 31.까지）로 변경하는 통지를 하였다（이하 위 다.항 기 

재 처분 중 남아 있는 영업정지 2개월 부분을  이 사건 처분,이라 한다）.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 2, 5, 12호증, 을 제1, 3, 4호증（가지번호 포함, 

이하 같다）의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 당사자들의 주장

1） 원고의 주장

가） 처분사유의 부존재

이 사건 사고는 3층 슬라브와 벽체를 이어주는 이음철근 부분의 문제로 인하 

여 발생한 것으로 기술적으로 예상이 불가능하고, 앞서 동일한 방식으로 철거된 이 사 

건 아파트 9개 동에서는 아무런 사고가 발생하지 않은 점에 비추어 보면, 원고는 이 

사건 사고의 발생을 예견할 수 없었으므로, 원고가 고의나 과실로 건설공사를 부실하 

게 시공한 경우에 해당하지 않는다.

나） 법률유보의 원칙 위반

이 사건 처분의 근거 법령인 건설산업기본법 시행령 별표 6의 제2항 가목 19） 

는 고의나 과실로 시공 관리를 소홀히 하여 인근의 주요 공공시설물 등을 파손하여 공 

중에 피해를 끼친 경우를 영업정지처분의 대상으로 규정하고 있고, 여기에서 말하는 

 주요 공공시설물 등 이란 건설산업기본법 제93조, 건설산업기본법 시행령 제88조에서 

정한 교량, 터널, 철도 등 인명피해와 직결되거나 대형사고로 확산될 수밖에 없는 정도 

의 주요 공공시설물 또는 이에 상응하는 시설물을 의미하는데, 이 사건 사고로 파손된 

가로등은 주요 공공시설물 등에 해당한다고 보기 어렵다. 그러므로 이 사건 사고의 경 

우 위반행위가 건설산업기본법 시행령 별표 6의 제2항（개별기준）에 따른 영업정지처분 

에 해당하지 않는 경우로서 별표 6의 제1항（일반기준）에 따라 과징금만 부과할 수 있 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

다. 그럼에도 피고가 원고에게 영업정지를 명하는 이 사건 처분을 한 것은 법률유보 

원칙을 위반한 것이다.

다） 비례의 원칙 위반

이 사건 처분은 피고가 건설산업기본법 시행령 별표 6에 대한 해석상 오류로 

과징금 부과 사안임에도 영업정지처분을 한 것이어서 영업정지처분은 행정목적을 달성 

하는 데에 관련이 없고 적합하지도 않은 수단인 점, 소규모 건설회사인 원고는 이 사 

건 처분으로 인하여 주된 영업 수단인 0000, 0000 내 관급입찰이 1년간 전면 금지되고, 

진행 중인 7건의 공사에 대한 막대한 위약금을 물어야 해서 폐업할 수밖에 없는 점, 

이 사건 처분으로 달성하려는 사고 재발 방지의 공익이 원고 및 종업원들의 생존권 등 

사익과 비교하여 우월하다고 볼 수 없는 점 등을 고려하여 보면, 이 사건 처분은 비례 

의 원칙을 위반한 것이다.

2） 피고의 주장

가） 처분사유의 부존재에 대하여

이 사건과 같이 철거공사 현장에 도로, 인도 등이 인접하여 있는 경우에는 철 

거과정에서 건물 외벽 구조물이 꺾여 낙하사고가 발생하는 것에 대비하여 외벽 구조물 

을 잘게 압쇄하는 방식으로 시공하여야 하고, 가설울타리, 외부 비계, 방호선반 등을 

설치하는 등 중분한 안전조치를 하여야 하며, 사전에 건물 내부 철근의 부식 정도 등 

을 검사하여야 하고, 공사 현장 주변 도로의 차량을 통제하여야 한다. 그럼에도 불구하 

고 원고는 낙하 위험이 큰 전도 방식으로 시공하였고, 가설울타리 등 충분한 안전조치 

를 하지 않았으며, 사전에 철근의 부식 정도 등을 검사하지 않았고, 주변 도로의 차량 

을 통제하지도 않았다. 따라서 원고는 고의나 과실로 건설공사를 부실하게 시공한 경 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

우에 해당한다.

나） 법률유보의 원칙 위반에 대하여

국토교통부의 유권해석에 의하면 건설산업기본법 시행령 별표 6에서 정한  주 

요 공공시설물 이란 불특정 다수인이 이용할 목적으로 제공되는 시설물을 말하므로, 가 

로등은 주요 공공시설물에 해당하고, 원고는 건설산업기본법 시행령 별표 6의 2. 가. 

19）에서 정한 고의나 과실로 시공관리를 소홀히 하여 인근의 주요 공공시설물 등을 파 

손하여 공중에 피해를 끼친 경우에 해당하므로, 피고는 위 처분기준에 따라 원고에 대 

하여 영업정지처분을 한 것이다.

다） 비례의 원칙 위반에 대하여

이 사건 처분은 국민의 안전 보호, 선량한 풍속 유지와 건설업체의 건전한 수 

주질서 확립을 위한 것으로 목적이 정당하고, 안전사고에 대한 경계심을 준다는 점에 

서 목적 달성에 적합하며, 원고에게 건설산업기본법 위반 사실이 없는 등의 사정을 참 

작하여 영업정지기간을 3개월에서 2개월로 감축하였고, 이 사건 처분으로 인하여 침해 

되는 원고의 사익보다는 그로 인하여 보호되는 국민의 생명, 신체, 건설업체의 건전한 

수주질서 등 공익상의 필요가 우선하므로, 이 사건 처분은 비례의 원칙을 위반하지 않 

았다.

나. 관계 법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 인정사실

1） 원고가 이 사건 공사 당시 사용한 시공 방식은  구조물 압쇄공법 으로, 원칙적 

으로 굴삭기에 압쇄기를 장착하여 구조물을 압쇄하는 방식을 사용하나, 외벽 구조물이 

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

도로에 접한 경우 해당 외벽 구조물을 도로 반대방향으로 접어서 마무리하는 이른바 

전도방식을 접목한 공법인데, 비교적 소음, 진동, 분진의 발생이 적어 철거 시 보편적 

으로 사용하는 공법이다. 원고가 대구광역시수성구청에 제출한 이 사건 공사에 대한 

시공계획서에도 압쇄 방식을 원칙으로 하면서도 예외적인 구간에 대해서는 전도방식을 

사용한다고 기 재되어 있다.

2) 원고는 이 사건 사고가 발생한 이 사건 아파트 0000과 마찬가지로 외벽 구조물 

이 도로면에 접한 0000, 0000, 0000, 0000에 대하여 먼저 동일한 방식으로 철거작업을 진행하였 

는데, 철거과정에서 아무런 문제가 발생하지 않았다.

3) 이 사건 아파트에 대한 재건축안전진단 결과 이 사건 사고가 발생한 0000은 다 

른 동과 비교할 때 건물의 외관조사 결과 중 구조물의 내구성과 연관 있는 균열과 철 

근 부식 등 기타 결함에서 보통 이상이거나 양호한 상태로 나타났고, 내구성조사 결과 

에서도 양호한 상태로 나타났으며, 외벽에 대한 구조내력에도 특별한 문제가 없는 것 

으로 추정된다.

4) 원고는 이 사건 아파트 0000뿐만 아니라 이 사건 공사 현장의 대부분에 걸쳐 

외부 비계, 가설울타리를 설치하였다.

5) 이 사건 공사에 대한 시공계획서 중 교통처리 계획에 관한 부분을 보면, 주변 

도로 교통처리 준수사항으로 공사구간 접근차량 안내에 필요한 교통 신호수를 배치하 

고, 필요시에만 도로를 최소 차선으로 차단하여야 한다고 기재되어 있다. 실제로 원고 

는 이 사건 사고 당시 도로변에 2명의 교통신호수를 배치하여 위 2명의 교통신호수가 

접근차량에 대하여 안내를 하고, 이 사건 사고 장소에 근접한 2개 차선을 일시적으로 

통제하였다(3차선 전면통제, 2차선 부분통제). 그런데 이 사건 사고로 파손된 차량은 

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

당시 1차선에서 신호대기 중 가로등에 맞아 파손된 것이다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제5, 15 내지 20호증, 을 제8, 9호증의 각 기재, 이 

법원의 사단법인 대한산업안전협회에 대한 감정촉탁 결과 및 보완감정촉탁 결과, 변론 

전체의 취지

라. 판단

살피건대, 앞서 인정한 사실에 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 

같은 사정들을 종합하여 보면, 원고에게 이 사건 사고에 대하여 어떠한 고의나 과실이 

있다고 단정하기 어렵고, 달리 이를 인정할 만한 증거가 없다. 따라서 원고가 고의나 

과실로 이 사건 공사를 부실하게 시공하였다는 것을 처분사유로 하는 이 사건 처분은 

나머지 주장에 대하여 살펴볼 필요도 없이 그 처분사유가 존재하지 않아 위법하다.

1. 피고는 원고가 이 사건 사고가 발생한 이 사건 아파트 0000을 철거하면서 전부 

압쇄방식으로 시공하였어야 한다고 주장한다. 그러나 원고가 관할관청에 제출한 이 사 

건 공사에 대한 시공계획서에도 당초부터 예외적인 구간에 대해서는 전도방식을 사용 

하는 것이 예정되어 있다. 그리고 0000과 같이 외벽 구조물이 도로에 접한 경우에 해 

당 외벽 구조물까지 압쇄방식으로 해체하면 그로 인한 콘크리트 파편이나 골조 자체가 

도로상으로 떨어질 위험이 오히려 높고, 해당 외벽 구조물 부분을 전도방식으로 철거 

하는 것이 안전성 차원에서 보다 적합한 것으로 보인다. 실제로 원고는 0000과 마찬가 

지로 외벽 구조물이 도로에 접한 다른 4개 동에 대하여 먼저 동일한 방식으로 철거작 

업을 진행하였으나 철거과정에서 아무런 문제가 발생하지 않았다.

2. 원고는 이 사건 아파트 0000을 포함하여 이 사건 공사 현장 대부분에 외부 비 

계, 가설울타리를 설치하였고, 이 사건 사고 당시 도로방향으로 꺾인 3층 외벽 콘크리 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

트를 외부 비계, 가설울타리 등이 차례로 막아주어 충격을 완화시킨 것으로 보인다. 한 

편 원고가 설치하였어야 한다고 피고가 주장하는 방호선반은 일반적인 철거 현장에서 

안전조치를 위한 시설로 사용된다는 점을 인정할 만한 자료가 없다.

3. 이 사건 아파트에 대한 재건축안전진단 결과 이 사건 사고가 발생한 0000은 다 

른 동과 비교할 때 구조물의 내구성 및 그와 연관 있는 균열과 철근 부식 등 기타 결 

함에서 보통 이상이거나 양호한 상태이고, 외벽에 대한 구조내력에도 특별한 문제가 

없었으며, 원고는 0000과 마찬가지로 외벽 구조물이 도로에 접한 다른 동에 대하여 먼 

저 동일한 방식으로 철거작업을 진행하였는데 철거과정에서 아무런 문제가 발생하지 

않았고, 0000에 대한 철거과정에서도 이 사건 사고 직전까지 아무런 이상 징후가 없었 

으므로, 현행법상 철거작업을 진행하기 전에 건물 내부 철근의 부식 정도 등을 검사할 

의무에 관한 규정이 없는 상황에서 원고가 0000에 대한 철거작업을 진행함에 있어서 

건물 내부 철근의 부식 정도 등을 사전에 검사할 것을 기대하기 어렵다（나아가 만약 

원고가 철근의 부식 정도 등을 사전에 검사하였다고 하더라도 철거과정에서 외벽 골조 

가 전도되는 방향을 예측할 수 없어 원고가 위와 같은 검사를 하지 않은 행위와 이 사 

건 사고 사이에 인과관계가 있다고 보기도 어렵다）.

4. 원고는 이 사건 사고 당시 이 사건 공사에 대한 시공계획서의 교통처리 계획 

중 주변도로 교통처리 준수사항에 따라 도로변에 2명의 교통신호수를 배치하여 위 2명 

의 교통신호수가 접근차량에 대하여 안내를 하고, 이 사건 사고 장소에 근접한 도로를 

최소 차선으로 통제하는 등 적절한 조치를 한 것으로 보인다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 이유 있어 이를 인용하기로 하여 주문과 같이 판

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

별지

관계 법령

ㅁ 건설산업기본법（2015. 8. 11. 법률 제13469호로 개정되기 전의 것）

제82조（영업정지 등）

2. 국토교통부장관은 건설업자가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하면 1년 이내의 기간을 정하여 그 건 

설업자（제5호의 경우 중 하도급인 경우에는 그 건설업자와 수급인을, 다시 하도급한 경우에는 그 건 

설업자와 다시 하도급한 자를 말한다）의 영업정지를 명하거나 영업정지를 갈음하여 그 위반한 공사 

의 도급금액（제3호의 경우에는 하도급금액을 말한다）의 100분의 30에 상당하는 금액（제5호의 경우 

에는 5억원） 이하의 과징금을 부과할 수 있다.

5. 고의나 과실로 건설공사를 부실하게 시공한 경우

제84조（영업정지 등의 세부 처분기준）

제82조, 제82조의2 또는 제83조에 따라 영업정지처분을 하거나 과징금 부과처분을 하는 경우 또는 건 

설업 등록을 말소하거나 영업정지처분을 하는 경우에 그 위반행위의 종류와 위반 정도에 따른 건설업 

등록말소 또는 영업정지의 기준, 영업정지의 기간, 과징금의 금액, 그 밖에 필요한 사항은 대통령령으로 

정한다.

제 93조（벌칙）

1. 건설업자 또는 제40조제1항에 따라 건설 현장에 배치된 건설기술자로서 건설공사의 안전에 관한 법 

령을 위반하여 건설공사를 시공함으로써 그 착공 후 제28조에 따른 하자담보책임기간에 교량, 터널. 

철도, 그 밖에 대통령령으로 정하는 시설물의 구조상 주요 부분에 중대한 파손을 발생시켜 공중의 

위험을 발생하게 한 자는 10년 이하의 징역에 처한다.

2. 제1항의 죄를 범하여 사람을 죽거나 다치게 한 자는 무기 또는 3년 이상의 징역에 처한다.

ㅁ 건설산업기본법 시행령（2016. 8. 11. 대통령령 제27444호로 개정되기 전의 것）

제80조（영업정지 또는 과징금부과기준등）

1. 법 제84조의 규정에 의한 위반행위의 종별과 정도에 따른 영업정지의 기간 또는 과징금의 금액은 별 

표 6과 같다.

2. 국토교통부장관은 위반행위의 동기 , 내용 및 횟수, 위반행위와 관련된 공사의 특성 및 입찰방식 등 

을 고려하여 제1항에 따른 영업정지의 기간 또는 과징금의 금액의 2분의 1의 범위에서 이를 가중 

또는 감경할 수 있다. 다만, 법 제82조제1항제3호, 제82조의2제1항 및 제2항에 해당하는 경우에는 

감경하지 아니한다.

제88조（주요시설물의 범위）

법 제93조제1항에서 11대통령령으로 정하는 시설물"이란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 시설물을 

말한다.

1. 고가도로,지하도,활주로,삭도,댐 및 항만시설 중 외곽시설,임항교통시설,계류시설

2. 연면적 5천제곱미터 이상인 공항청사,철도역사,여객자동차터미널,종합여객시설,종합병원,판매시설. 

관광숙박시설 및 관람집회시설

3. 16층 이상인 건축물. 다만, 주택법 제2조제2호의 규정에 의한 공동주택을 제외한다.

, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,13

 별표 6  <개정 2013.6.17>

영업정지 및 과징금의 부과기준（제80조제 1 항 관련）

1. 일반기준

나. 영업정지처분과 과징금 부과처분은 다음의 기준에 따른다.

1） 영업정지처분

나） 법 제82조제1항제6호 , 제7호 또는 같은 조 제2항제5호의 사유로 행정처분을 하는 경우

2） 과징금 부과처분

위반행위가 위 영업정지처분에 해당하지 않는 경우

다. 국토교통부장관은 위반행위의 정도, 동기 및 그 결과 등 다음 사유를 고려하여 제2호의 개 

별기준에 따른 영업정지 및 과징금의 2분의 1 범위에서 그 기간이나 금액을 가중하거나 감 

경할 수 있다. 다만, 가중하는 경우에도 법 제82조 및 제83조에서 규정하고 있는 기준의 

상한을 넘을 수 없으며, 감경하는 경우 영업정지 1개월 미만（과징금은 2천만원）으로 감경할 

수 없고, 법 제38조의2를 위반한 경우에는 감경할 수 없다.

1） 감경 사유

가） 법령해석상의 착오 등으로 위반행위를 한 후 시정을 완료한 경우로서 정상을 참작할 필 

요가 있는 경우

나） 최근 3년 이내에 제재（시정명령 및 과태료 부과는 제외한다）처분을 받은 사실이 없는 경 

우

2. 개별기준

가. 법 제82조제1항 및 제82조제2항제5호에 따른 위반행위별 영업정지기간 또는 과징금의 금 

액





, 11 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>