<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015구합5003.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

제 주 지 방 법 원

행 정 부

판 결

사 건 2015구합5003 건축허가신청반려처분취소

원 고 A

피 고 제주특별자치도지사

변 론 종 결 2015. 9. 16.

판 결 선 고 2015. 11. 4.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2014. 12. 26. 원고에게 한 건축계획심의반려처분을 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 0000 B 임야 4,321 m!（이하  이 사건 토지 라고 한다）의 소유자이다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

나. 원고는 2014. 3.경 피고에게, 이 사건 토지 지상에 건축면적 112.28㎡, 연면적 

92.37㎡, 지상1층 규모의 단독주택을 신축하기 위하여 건축계획심의를 신청하였다.

다. 피고는 2014. 12. 26. 원고에 대하여,  C의 자연경관 보존과 난개발 방지를 위하 

여 부결한다 는 이유로 건죽계획심의가 부결되었음을 통지하였다（이하  이 사건 처분 이 

라고 한다）

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 2, 6 내지 9호증（각 가지번호 포함）의 각 기재, 

변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

원고가 이 사건 토지에 건죽하려는 1증 단독주택은 소규모 농가주택으로 위치, 건 

축물의 색상, 모양, 재질 등에 비추어 C의 자연경관을 해친다고 볼 수 없고 이미 이 

사건 토지 인근인 0000 D에 지하 1증, 지상 2증의 마을 공동작업장이, E에는 지하 1 

층, 지상 2층 펜션이 각각 소재하고 있다. 또한 원고가 건물을 건축한다고 하여 C의 

난개발을 초래한다고 볼 수도 없으므로, 이와 다른 전제에서 내려진 이 사건 처분은 

재량권을 일탈 , 남용하여 위법하다.

나. 관계 법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 판단

살피건대, 앞서 든 각 증거 및 을 제1호증, 제3호증 내지 25호증의 각 기재, 이 법 

원의 현장검증 결과에 변론 전체의 취지를 더하여 인정되는 다음의 사정을 종합하면, 

이 사건 처분에 재량권을 일탈 , 남용한 위법이 있다고 볼 수 없다.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

1) 이 사건 토지는 국토의 계획 및 이용에 관한 법률 제36조에 따른 보전관리지역 

이자, 제주특별자치도 설치 및 국제자유도시 조성을 위한 특별법(이하  제주특별법 이라 

고 한다) 및 제주특별자치도 보전지역관리에 관한 조례에 따라  경관보전지구, 1등급 

및 5등급으로 지정되었다.

2) 이와 같이 이 사건 토지는 1등급 및 5등급이 혼재되어 있고 원고가 건축하려는 

대지 부분은 5등급에 해당하기는 하나, 이 사건 토지는 사방이 바다로 둘러싸여 있는 

F 인근의 C 안에 위치하여 있고 바로 해안에 인접하여 있어 수려한 자연경관을 이루 

고 있고 주변 조망이 막히는 곳이 없어 비록 원고가 이 사건 토지 지상에 건축하려는 

단독주택이 지상 1층 규모라고 하더라도 실제 건축될 경우 주변의 조망 및 경관에 미 

치는 영향이 클 것으로 보인다.

3) 원고는 이 사건 토지 주변에 마을 공동작업장과 펜션이 건축되어 있다는 사실 

을 들어 피고가 이 사건 토지에 대한 건축신고를 수리하지 않는 것이 평등원칙에 위반 

된다는 취지로 주장하나, 이 사건 토지 인근에 있는 마을 공동작업장과 펜션은 신축 

당시 건축계획심의 대상이 아니었거나 마을 공동작업장이라는 공공의 목적을 위한 시 

설로서, 이 사건 토지 인근에 위 각 건물이 건축되어 있다는 사정만으로 이 사건 토지 

지상의 건축물에 대한 건축계획심의를 반려한 것이 평등원칙에 위반된다고 볼 수 없 

다.

4) 또한 원고가 형평의 원칙 위반을 주장하면서 들고 있는 다른 해안지역에서의 

건축행위 사례의 경우 역시 애초 건축계획심의 대상구역이었다가 제외되었거나 이미 

건축허가가 내려진 후에 용도변경 등에 관한 건축계획심의를 거쳐 사용승인 된 것으로 

이 사건과 단순 비교할 수 없다.

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

5) 피고는 2010.경 이후 이 사건 토지와 같이 해안지역에 속한 토지의 경우 건축 

계획심의 신청이 된 사안은 자연경관 보전이나 조망 필요성을 이유로 대부분 부결하고 

있고, 이 사건 토지 인근의 다른 건축계획심의 신청 사안 역시 부결하고 있다.

6) 이미 이 사건 토지의 인근 토지 지상물에 대한 건축계획심의 신청 사안이 다수 

있고 이 사건 토지의 건물 건축에 관한 건축계획심의결정이 이루어질 경우 인근 토지 

에도 유사한 신청이 속출할 것으로 보여 난개발이 우려된다. 뿐만 아니라 제주특별법 

에 따르면 건축계획심의를 받는 건축신고는 신축건물에 한하고 있는바, 비록 원고가 

현재 건축하려는 건물은 1층 규모라고 하더라도 일단 건축을 한 이후에는 향후 별다른 

제한 없이 증축을 할 수 있게 되어 해안 조망 확보라는 본래의 목적이 유지되기 힘들 

것으로 보인다.

3. 결론

그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 

판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

관계 법 령

ㅁ 제주특별자치도 설치 및 국제자유도시 조성을 위한 특별법
제256조（도시경관의 관리에 관한 특례）

1. 도지사는 제주자치도의 지리적 특수성과 특유의 생활 형태 및 정주 환경을 고려하여 지역별로 특색 

있는 경관을 조성하고, 이를 관광자원으로 활용할 수 있도록 경관관리계획을 수립,시행할 수 있다.

2. 제1항의 규정에 의한 경관관리계획의 수립,시행 등에 관하여 필요한 사항은 도조례로 정한다.

제309조（건축계획심의에 관한 특례）

1. 자연경관이나 도시경관 유지가 필요하다고 인정하여 도지사가 지정,공고하는 구역 안에 건축물을 건 

축하고자 할 때에는 건축계획에 대한 형태,색채 및 도로 등에 대하여 건축법 제4조의 규정에 의한 

도건축위원회의 심의를 받은 후 기본설계를 하여야 한다.

2. 제1항의 규정에 의하여 지정,공고한 구역 안에서 건축법 제11조 및 제14조의 규정에 의한 건축허 

가 또는 건축신고（신축의 경우에 한하며, 이 법 또는 다른 법률의 규정에 의하여 건축허가 또는 건 

축신고가 의제되는 경우를 포함한다）를 수리하고자 하는 때에는 도건축위원회의 심의를 거쳐야 한 

다.

ㅁ 제주특별자치도 건축계획심의에 관한 조례
제2조（건축계획심의대상구역 지정범위）

제주특별자치도지사（이하  도지사 라 한다）는 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 지역을 건축계획심의 

대상구역（이하  대상구역 이라 한다）으로 지정할 수 있다.

1. 도시지역 내의 경관,미관지구 및 보전녹지지역

2. 경관,생태계보전지구 중 경관유지를 위하여 필요하다고 인정하는 지역

3. 관광단지,지구, 관광지, 공원, 유원지 및 그 주변 200미터 이내 지역

4. 국도 및 지방도 등 주요도로변 중에서 경관유지가 필요하다고 인정하는 200미터 이내 지역

5. 도시경관,해안경관 및 자연경관 유지를 위하여 필요하다고 인정하는 지역

제5조（건축계획의 심의신청 및 절차 등）

1. 제3조 제4항의 규정에 의하여 지정,공고된 구역 안에서 건축계획심의대상의 건축물을 건축하고자 하 

는 건축주 또는 건축설계자는 기본설계 전에 건축물에 대한 인,허가 및 승인권자에게 별지 제1호 서 

식에 의거 건축계획심의를 신청하여야 한다.

2. 건축물에 대한 인,허가 및 승인권자는 제1항의 규정에 의한 건축계획심의신청이 있는 경우 관계법령 

등에 의한 건축 가능위치 및 도면작성요령 등 기본요건을 검토한 후 의견을 첨부하여 도지사에게 전 

달하여야 하며, 도지사는 건축위원회의 심의를 거쳐 그 결과를 별지 제2호 서식에 의하여 건축물에 

대한 인,허가 및 승인권자와 신청인에게 통지하여야 한다.

3. 제1항의 신청자는 제2항의 심의결과를 기본설계 시에 반영하고 그 설계도면을 건축허가,신고 또는

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

협의신청서에 첨부하여 제출하여야 한다.

제6조(건축계획심의기준)

1. 건축계획심의기준은 다음 각 호의 사항을 포함하고 건축위원회의 심의를 거쳐 도지사가 따로 정하여 

고시하여야 한다.

1. 건축계획의 기본방향 및 주안점

2. 경관형성 및 미의 구상 접근기준

3. 배치,평면,형태 및 구조계획 기준

4. 외장재 마감계획 및 색채계획 기준

5. 조경 및 부속시설계획 기준

6. 그 밖의 건축계획심의에 필요한 기준

ㅁ 제주특별자치도 건축계획심의에 관한 조례 시행규칙
제 3조 (건축계획심의기준)

조례 제6조 제1항에 따른 건축계획심의 기준은 별표와 같다.

 별표  건축계획심의 기준(제3조 관련)

1. 건축계획의 기본방향 및 주안점

가. 기본방향 : 환경친화적이며 지역적 특성에 알맞은 건축경관을 조성하기 위한 건축계획의 기본방향 

은 다음의 내용 등이 충분히 반영될 수 있는 계획이 되도록 유도하여야 한다.

1) 시설의 배치 : 건축물이나 구조물 등의 배치는 주변지역 경관자원의 훼손을 최소화 할 수 있도록 

배치하고, 조망점에서 조망할 경우 능선 등 외부노출이 두드러진 지역에는 시설의 배치를 지양하 

되 부득이한 경우 높이와 형태색채 등을 조절하여 경관자원 훼손이 최소화 되도록 하여야 한다.

2) 시설물의 높이 : 시설물의 높이는 주변지형의 여건과 조망권을 고려하여 주변경관을 훼손하지 않는 

범위에서 계획하여야 한다.

3) 스카이라인 : 주변산세나 수평선, 하천, 계곡 등 자연환경을 전체적으로 고려하여 주요 조망점에서 

시계가 최소화되도록 하고, 건축물이나 구조물 등 인공건조물의 연속적인 경관이 형성되도록 유도 

하기 위하여 높이와 위치 등을 적정하게 유도하여야 한다.

4) 형태 : 건축물이나 구조물의 형태는 주변경관과 조화되거나 지역적인 특색이 표출될 수 있는 조형 

미를 갖추고 개방성이 확보될 수 있도록 설계되어야 한다.

5) 색채 : 건축물이나 구조물의 색채는 주변 환경과 조화될 수 있도록 유도하여야 한다.

6) 재료, 조명 : 경관형성을 위하여 건축물이나 구조물의 소재와 재질은 환경친화성을 충분히 고려하여 선택 

하여야 한다.

나. 주안점 : 건축계획의 주안점 규정은 다음과 같다.

1) 자연생태계와 자연경관을 최대한 보전하는 계획으로 한다.

2) 시설위치 인근에 있는 역사 문화적 환경은 경관관리의 우선 고려사항으로 검토되어야 한다.

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

ㅁ 제주특별자치도 건축계획심의대상구역 지정고시（제주특별자치도 고시 제2013,101호）

 제주특별자치도 건축계획심의에 관한 조례  제2조의 규정에 따른  건축계획심의대상구역 을 같은 

조례 제3조의 규정에 따라 다음과 같이 지정하여 고시합니다.

1. 지정 연월일 : 2013. 9. 13.

2. 건축계획심의 대상구역

5） 도시경관, 해안경관 및 자연경관 유지를 위한 아래의 지역

가. 지적공부에 등록된 토지의 바닷가 경계선으로부터 육지쪽으로 200미터 이내의 구역（단, 기존 

취락지 및 도심지역은 100미터 이내의 구역）

ㅁ 국토의 계획 및 이용에 관한 법률
제36조（용도지역의 지정）

1. 국토교통부장관, 시,도지사 또는 대도시 시장은 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 용도지역의 지 

정 또는 변경을 도시,군관리계획으로 결정한다.

1. 도시지역: 다음 각 목의 어느 하나로 구분하여 지정한다.

가. 주거지역: 거주의 안녕과 건전한 생활환경의 보호를 위하여 필요한 지역

나. 상업지역: 상업이나 그 밖의 업무의 편익을 증진하기 위하여 필요한 지역

다. 공업지역: 공업의 편익을 증진하기 위하여 필요한 지역

라. 녹지지역: 자연환경,농지 및 산림의 보호, 보건위생, 보안과 도시의 무질서한 확산을 방지하기 위 

하여 녹지의 보전이 필요한 지역

2. 관리지역: 다음 각 목의 어느 하나로 구분하여 지정한다.

가. 보전관리지역: 자연환경 보호, 산림 보호, 수질오염 방지, 녹지공간 확보 및 생태계 보전 등을 위 

하여 보전이 필요하나, 주변 용도지역과의 관계 등을 고려할 때 자연환경보전지역으로 지정하여 

관리하기가 곤란한 지역

나. 생산관리지역: 농업,임업,어업 생산 등을 위하여 관리가 필요하나, 주변 용도지역과의 관계 등을 

고려 할 때 농림 지역 으로 지 정 하여 관리 하기 가 곤란한 지 역

다. 계획관리지역: 도시지역으로의 편입이 예상되는 지역이나 자연환경을 고려하여 제한적인 이용,개 

발을 하려는 지역으로서 계획적,체계적인 관리가 필요한 지역

3. 농림지역

4. 자연환경보전지역

ㅁ 제주특별자치도 보전지역 관리예 관한 조례
제11조（경관보전지구 안에서의 행위제한）

1. 특별법 제295조제1항제3호에 따른 경관보전지구 안에서의 행위제한의 범위는 별표 4와 같다.

2. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 건축물 및 시설물을 설치하고자 하는 경우에는  제주특별자치 

도 건축 조례  제2조에 따른 제주특별자치도 건축위원회（이하  건축위원회 라 한다） 또는  제주특 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015,12,17

별자치도 경관 조례  제22조에 따른 제주특별자치도 경관위원회（이하  경관위원회 라 한다）의 심의 

를 거쳐 제1항에 따른 행위제한의 범위를 완화하여 적용할 수 있다.

1. 2등급부터 4등급까지의 지구 안에서 체육시설 및 종교시설과 공연장,철탑,관망탑 등 특수시설을 설 

치하고자 하는 경우 （단, 제항에 따른 행위제한의 범위를 초과하는 경우에 한 한다）

2. 국도 및 지방도 등 주요도로변 경계로부터 200미터 밖의 3등급 및 4등급지구 안에서 지형과 조화를 

이루기 위하여 제1항에 따른 시설물 높이제한을 초과하는 경우. 이 경우  주요도로변 이란 제주특 

별자치도 건축계획심의에 관한 조례 에서 정하는 건축계획 심의 대상 구역에 포함되는 도로의 주변 

을 말한다.

3. 3등급 및 4등급 지구 안의 관광단지 및 관광지에서 관광지조성계획에 포함된 시설을 설치하고자 하 

는 경우

 별표4  경관보전지구 안에서의 행위제한（제11조 관련）



, 8 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>