<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017구단9535.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

수 원 지 방 법 원

판 결

사 건 2017구단9535 영업정지처분취소

원 고 000

피 고 중부지방고용노동청 성남지청장

변 론 종 결 2018. 2. 28.

판 결 선 고 2018. 3. 21.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2017. 11. 22. 원고에 대하여 한 영업정지 1개월 처분을 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 2009. 9. 4. 석면해체,제거 업자로 등록한 업체로, 2017. 10. 10.부터 

2017. 10. 31.까지 0000 에서 석면（슬레이트）해체 공사（이하 이 

사건 공사라 한다）를 완료하였다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

나. 원고는 산업안전보건법 제38조의4 제3항에 따라 이 사건 공사를 실시하기 전에 

이 사건 공사장소를 관할하는 지 방고용노동관서 의 장인 서 울지 방고용노동청 서 울서 부 

지 청 장에 게 신고서 를 작성, 제출했어야 하나, 이를 하지 않았다.

다. 서울지방고용노동청 서울서부지청장은 이 사건 공사현장에서 백석면이 검줄됨을 

확인하고 현장을 점검하던 중 원고가 신고를 하지 않고 석면해체,제거작업을 완료한 

것을 적발하였고, 원고는 이에 대하여 산업안전보건법 제38조의4 제3항에 따른 신고의 

무 불이행을 이유로 과태료 48만원의 부과처분을 받았다.

라. 피고는 서울지방고용노동청 서울서부지청 장으로부터 원고의 석면작업 신고의무 

불이행 적발사실을 통보받고, 원고에 대하여 산업안전보건법상 등록업체 신고이행 의 

무를 충족하지 아니한 사실을 이유로 2017. 11. 22. 업무정지 1개월의 처분(이하 이 

사건 처분이라 한다)을 하였다.

마. 이 사건 공사의 건축물은 연면적이 249.22㎡로 석면 면적이 79㎡이다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1호증, 제2호증의 1, 2, 제3, 4호증, 을 제1 내지 5 

호증의 각 기재, 변론 전체의 취지.

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

이 사건 처분은 아래와 같은 사정에 비추어 볼 때, 재량권을 일탈 , 남용하여 위법 

한 처분이다.

1) 원고는 이 사건 처분과 함께 48만 원의 과태료 부과처분을 받고 자진납부하였으 

므로 중복 처분을 받게 되어 과다한 처분을 받았다.

2) 원고는 석면해체 제거작업 신고의무를 이행하지 못한 것은 관련규정을 숙지하지 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

못한 경미한 과실에 의한 것이다.

3) 원고는 석면해체 제거작업 신고의무를 이행하지 아니한 점을 제외하고, 이 사건 

공사와 폐기물 처리에 관하여 관련규정을 적법하게 준수하여 실시하였다.

4) 원고는 석면해체 제거 안전성 평가에서 S등급을 받은 최우수업체이다.

5) 원고는 이 사건 처분을 받기 이전에는 석면해체 제거작업 규정 위반으로 행정처 

분을 받은 적이 없다.

6) 원고의 위반 정도가 경미한 점에 비추어 볼 때, 피고는 이 사건 처분에 갈음하 

여 시정조치를 명하는 것이 타당하다.

7) 이 사건 처분은 원고에게 아래와 같은 회복할 수 없는 손해를 입힐 우려가 있 

다. 즉, 1. 이 사건 처분은 원고의 석면해체, 제거작업에 종사하는 직원 8명의 생계유 

지에 치명적 영향을 주는 손해, 2. 원고가 이미 진행 중이거나 진행 예정인 공사 20건 

에 관하여 계약금의 200% 위약금을 배상해야 하는 손해, 3. 원고가 국가계약법상 부 

정당업자로 지정되어 향후 2년간 공공기관이 발주하는 공사에 대해 입찰하지 못하게 

되는 손해, 4. 원고가 현재 공사 중이거나 시행 예정인 공사의 지연으로 인하여 지역 

주민들이나 학생들에게 피해가 발생될 우려.

나. 관계 법령

별지 관계법령 기재와 같다.

다. 판단

원고의 주장과 같은 사정을 고려하더라도 위와 같은 인정사실에 따라 알 수 있는 

다음과 같은 사정들에 비추어, 이 사건 처분으로 달성하고자 하는 공익 목적이 그로 

인하여 원고가 입게 될 불이익보다 결코 가볍다고 볼 수 없으므로, 이 사건 처분은 피 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

고의 정당한 재량 범위 내에서 이루어진 적법한 처분이다.

1) 산업안전보건법 제38조의4 제3항이 석면해체,제거업자에게 석면해체,제거작업 

전에 고용노동부 장관에게 신고하도록 한 취지는 지방고용노동관서에 의하여 작업기준 

준수확인 및 불법 작업 여부를 확인,감독받도록 하기 위한 것으로, 확인,감독을 통하여 

산업재해를 예방하고 쾌적한 작업환경을 조성함으로써 근로자와 공사현장 주변 사람들 

의 안전 및 한경 보전을 목적으로 하는 데 그 근본취지가 있다고 할 것인데, 원고가 

신고를 하지 않고 이 사건 공사를 완료한 것은 아래와 같은 석면의 위험성에 비추어 

그 법규위반의 정도가 결코 경미하다고 할 수 없다.

2) 석면은 호흡기 질환뿐만 아니라 폐암 등 치명적인 질병을 유발하기 때문에 석면 

해체,제거업무에 종사하는 근로자를 그 유해성으로부터 보호하여야 하고, 이를 위해서 

는 석면해체,제거업자가 법령에서 정한 작업 기준 등을 제대로 준수하는지 엄격히 확 

인,감독할 필요가 있다.

3) 산업안전보건법 제38조의4 제3항의 신고의무에 관하여 과태료 부과와 업무정지 

를 모두 처분할 수 있도록 하면서 중복하여 처분하는 것을 금지하지 아니하고 있다.

4) 앞서 본 바와 같이 원고는 2009년부터 석면해체,제거업자로 등록하고 이러한 작 

업을 하여 왔으므로, 석면해체,제거작업을 하기 위해 법령에서 정하고 있는 신고의무 

를 제대로 알지 못하였다는 것은 납득하기 어려울 뿐만 아니라, 원고가 이에 관하여 

잘 몰랐거나 또는 그 내용을 오인하였다고 하더라도 그것만 가지고는 신고의무 위반을 

정당화할 수 없다.

5) 원고가 이 사건 공사를 이미 완료한 상태에서 신고의무 위반사실이 적발되었으 

므로, 위반을 시정할 수 있는 경우에 해당하지 아니하여, 원고가 비록 1차 위반을 하였

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

지만 업무정지를 갈음하여 시정조치를 명할 수 있는 경우가 아니다.

3. 결론

따라서 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판사 00

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

관계 법령

산업안전보건법

제15조의2（지 정 의 취소 등） 1. 고용노동부장관은 안전관리전문기 관이 다음 각 호의 어 

느 하나에 해당할 때에는 그 지정을 취소하거나 6개월 이내의 기간을 정하여 그 업무 

의 정지를 명할 수 있다. 다만, 제1호 또는 제2호에 해당할 때에는 그 지정을 취소하여 

야 한다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 지정을 받은 경우

2. 업무정지 기간 중에 업무를 수행한 경우

3. 지정 요건을 충족하지 못한 경우

4. 지정받은 사항을 위반하여 업무를 수행한 경우

5. 그 밖에 대통령령으로 정하는 사유에 해당하는 경우

제38조의4（석면해체,제거업자를 통한 석면의 해체,제거）

1. 제38조의4（석면해체,제거업자를 통한 석면의 해체,제거） 1. 기관석면조사 대상으로 

서 대통령령으로 정하는 함유량과 면적 이상의 석면이 함유되어 있는 경우 건축물이나 

설비의 소유주등은 고용노동부장관에게 등록한 자（이하 석면해체,제거업자라 한다）로 

하여금 그 석면을 해체,제거하도록 하여야 한다. 다만, 건축물이나 설비의 소유주등이 

인력,장비 등에서 석면해체,제거업자와 동등한 능력을 갖추고 있는 경우 등 대통령령 

으로 정하는 사유에 해당할 경우에는 스스로 석면을 해체,제거할 수 있다.

2. 생략

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

3. 석면해체,제거업자（제1항 단서의 경우에는 건축물이나 설비의 소유주등을 말한다. 

이하 제38조의5에서 같다）는 제1항에 따른 석면해체,제거작업을 하기 전에 고용노동부 

장관에게 신고하고, 제1항에 따른 석면해체,제거작업에 관한 서류를 보존하여야 한다.

4. 생략

5. 제1항에 따른 등록 요건 및 절차는 대통령령으로 정하고, 제3항에 따른 신고 절차, 

제4항에 따른 평가 기준,방법 및 공표 방법 등은 고용노동부령으로 정한다.

6. 석면해체,제거업자에 관하여는 제15조의2를 준용한다.

제63조의2（청문 및 처분기준）

1. 생략

2. 제15조의2 제1항（제16조 제3항, 제16조의3 제3항, 제30조의2 제3항, 제32조의3, 제 

34조의5 제4항, 제36조 제10항, 제36조의2 제8항, 제38조의2 제8항, 제38조의4 제6항, 

제42조 제10항, 제43조 제11항, 제47조 제4항 및 제49조 제5항에 따라 준용되는 경우 

를 포함한다）, 제28조 제4항, 제34조의3 제1항, 제35조의3 제1항, 제36조의2 제4항, 제 

36조의3 제3항, 제37조 제3항, 제38조 제5항 및 제52조의15에 따른 취소, 정지, 사용 

금지 또는 개선명령의 기준은 고용노동부령으로 정한다.

제 72조（과태료）

6. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자에게는 300만 원 이하의 과태료를 부과한다.

5. 제38조의4제 3항을 위반하여 고용노동부장관에게 신고하지 아니한 자

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

7. 제1항부터 제6항까지의 규정에 따른 과태료는 대통령령으로 정하는 바에 따라 고용 

노동부장관이 부과,징수한다.

산업안전보건법 시행령

제15조의5 （안전관리전문기관의 지정 취소 등의 사유） 법 제15조의2 제1항 제5호에서 

대통령령으로 정하는 사유에 해당하는 경우란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 

경우를 말한다.

4. 그 밖에 법 또는 법에 따른 명령을 위반한 경우

제30조의7（석면해체 , 제거 업자를 통한 석면해체 , 제거 대상）

1. 법 제38조의4 제1항 본문에서 대통령령으로 정하는 함유량과 면적 이상의 석면이 

함유되어 있는 경우란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우를 말한다.

1. 철거,해체하려는 벽체재료, 바닥재, 천장재 및 지붕재 등의 자재에 석면이 1퍼센트 

（무게 퍼센트）를 초과하여 함유되어 있고 그 자재의 면적의 합이 50제곱미터 이상인 

경 우

제46조（행정권한의 위임） 1. 고용노동부장관은 법 제65조 제1항에 따라 다음 각 호의 

권한을 지방고용노동청장 또는 지청장에게 위임한다.

17. 법 제38조의4 제1항에 따른 석면해체,제거업자의 등록, 같은 조 제6항에 따른 등 

록 취소 및 업무정지 명령

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

산업안전보건법 시행규칙

제80조의8（석면해체,제거작업 신고 절차 등）

1. 법 제38조의4 제1항에 따른 석면해체,제거업자는 같은 조 제3항에 따라 석면해체,

제거작업 시작 7일 전까지 석면해체,제거작업 장소의 소재지를 관할하는 지방고용노동 

관서의 장에게 별지 제17호의6 서식의 석면해체,제거작업 신고서를 작성,제출하여야 

한다.

제143조의2 （지정취소우 업무정지 등의 기준）

1. 법 제63조의2 제2항에 따른 지정 등의 취소 또는 업무 등의 정지기준은 별표 20과 

같다.

2. 고용노동부장관 또는 지방고용노동관서의 장은 제1항의 기준에 따라 행정처분을 할 

때에는 처분의 상대방의 고의,과실 여부와 그 밖의 정상을 참작하여 행정처분을 감경 

하거나 가중할 수 있다.

별표 20 행정처분기준 （제143조의2 관련）

1. 일반기준

바. 위반의 정도가 경미하고 단기간에 위반을 시정할 수 있다고 인정되는 경우에는 1 

차 위반의 경우에 한정하여 개별기준의 업무정지를 갈음하여 시정조치를 명할 수 있 

다.

2. 개별기준

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,04,24

, 10 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>