<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
01.민사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2007가합8512.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[
대구지 방법 원

제 1 1 민사 부

판 결

사 건 2007가합8512 변상금청구

원 고 한국은행

서울 중구 남대문로 3가 110

송달장소 대구 중구 동인2가 80

대표자 총재 00

소송대리인 ㅇ 법무법인

담당변호사| |

피 고 백ㅇㅇ   (주민번호)

대구 수성구 범어동

변 론 종 결 2008. 5. 27.

판 결 선 고 2008. 6. 17.

주 문

1. 이 사건 소를 각하한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고는 원고에게 566,627,986원을 지급하라.



이 유

1. 기초사실

가. 피고는 1995. 8. 21.부터 1996. 5. 16.까지 원고 은행 구미사무소에서 

회 계사무집행 자의 보조자로서 당좌예금 출납업 무를 담당하였 다.

나. 원고 은행의 회계사무집행자 및 그 보조자는, 원고 은행을 지급인으로 

하는 당좌수표를 금융기관으로부터 수납할 때에는 당좌수표에 날인된 발행 

인의 인영과 위 금융기관이 이미 신고한 인감신고서가 복사된 OHP(Over 

Head Project）필름상의 인영을 서로 겹치게 하여 그 형상이 같은지 대조, 

확인해야 할 의무가 있다.

다. 그런데 피고는 1996. 2. 17. 000   （이하  이라고 

한다.）의 직원으로 가장한 성명불상자로부터 위조된 지불준비예치금 인출용 

당좌수표 1 장（수표번호: AB584599, 액면금: 900,000,000원）을 수납하면서, 

위 당좌수표에 날인된 발행인의 인영과 000   의 인감신고서가 복사된 

OHP필름상의 인영을 위와 같이 대조, 확인하여야 함에도 이를 소홀히 하여 

위 수표를 진정한 것으로 판단한 나머지, 위 성명불상자에게 수표 액면금을 

현금으로 지급하였다.

라. 그 후 000   은 파산하였고, 000    파산관재인 이ㅇㅇ  가 원고 은 

행에 대하여 1999. 4. 7. 대구지방법원 99가합7224호로 지불준비예치금 반 

환 청구 소송을 제기하였다. 그 결과 2000. 3. 13. 위 법원으로부터 원고 은 

행이 000   에게 600,000,000원을 지급해야 한다는 내용의 조정에 갈음 

하는 결정이 있었고, 그 무렵 위 결정이 확정되어, 원고 은행은 2000. 4. 7. 



000   에게 위 600,000,000원을 지급하였다.

마. 이 사실을 알게 된 감사원은 2000. 10. 18. 피고에 대하여 회계사무 

집행자의 보조자로서 주의의무를 태만히 하여 원고 은행에 손해를 끼쳤다는 

이유로 감사원법 제31조 제1항에 따라 피고가 원고 은행에 600,000,000원 

을 변상할 책임이 있다는 판정을 하였다. 그리고 재정경제부장관은 위 판정 

에 기하여 2001. 1. 12. 피고에게 원고 은행에 600,000,000원을 변상하라 

는 명령을 내렸으며, 위 명령은 그 무렵 확정되었다.

바. 피고가 위 돈을 변상하지 아니하자, 원고 은행은 위 변상명령에 기한 

체납처분 절차를 통하여 2000. 12. 6. 피고의 신원보증보험금 2,000,000원 

을 회수하고, 2002. 1. 22. 피고 소유의 부동산 경매 대금 중 31,372,014원 

을 배당받아, 원고 은행의 변상금채권 잔액은 566,627,986원이 되었다.

인정근거  다툼없는 사실, 갑 1 내지 7호증（가지번호 포함）, 을 1호증의 각 

기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 소의 적법 여부

가. 원고 은행은 피고에 대하여 위 변상판정 및 변상명령에 따라 확정된 변 

상금액 중 아직 변제받지 못한 566,627,986원의 지급을 구하고 있다.

나. 그러나 감사원법 제31조 제1항, 같은 조 제3항에 따라 변상책임자에게 

변상판정 및 변상명령 처분이 있게 되면, 변상책임자는 공법상의 의무로서 

위 처분에서 정한 바에 따라 변상금을 납부해야 할 의무를 부담하게 되고, 

변상책임자가 이를 이행하지 않으면 감사원법 제31조 제5항에 따라 소속 장 

관 또는 감독기관의 장이 관계세무서장에게 위탁하여 국세징수법 중 체납처 

분의 규정을 준용하여 이를 집행할 수 있도록 되어 있으므로, 민사소송 절차 



를 이용하여 변상금의 지급을 소구할 이익은 없다.

다. 이와 관련하여 원고 은행은 위 변상금채권의 소멸시효 완성이 임박하여 

그 중단을 위해 제소한 것이므로 소의 이익이 있다고 주장한다. 그러나 국가 

재정법 제96조 제4호에 의하면 법령의 규정에 따라 국가가 행하는 납입고지 

는 시효중단의 효력이 있으므로, 국세징수법의 체납처분 절차에서 정해진 납 

입고지의 방법을 이용하여 변상금채권의 소멸시효를 중단시키면 충분하고, 

이와 별도로 민사소송을 제기하여 시효를 중단시킬 필요는 없는 것이므로（위 

변상금채권의 소멸시효 기간은 국가재정법 제96조 제1항에 따라 5년인데, 

만약 민사소송을 통하여 그 시효를 중단시킬 수 있도록 허용하게 되면 민법 

제165조 제1항에 따라 소멸시효 기간이 10년으로 늘어나게 될 수 있으므로 

이 점에서도 시효중단을 위한 제소를 허용하기는 어렵다.）, 원고 은행의 위 

주장은 이유없다.

3. 결론

그렇다면, 이 사건 소는 권리보호의 이익이 없어 부적법하므로 각하하기로 

하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00----------------------

판사 00 ----------------------

판사 00___________________________



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>