<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2009나62365.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결
2009나62365(본소)건물명도,(반소)임대차보증금반환

사 건

2009나62365 ( 본소 ) 건물명도

2009나62372 ( 반소 ) 임대차보증금반환

원 고 ( 반 소 피 고 ) , 피 항 소 인

ㅁㅁ주택재개발정비사업조합

0000

대표자 조합장 00

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고 ( 반 소 원 고 ) , 항 소 인

00 (주민등록번호)

0000

송달장소 0000

제 1 심 판 결

서울중앙지방법원 2009 . 4 . 23 . 선고 2008가합89731 ( 본소 ) , 2009

가합26775 ( 반소 ) 판결

변 론 종 결

2009 . 12 . 22 .



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


판 결 선 고

2010 . 1 . 14 .

주 문

1 . 제1심 판결 중 본소에 관하여 피고 ( 반소원고 ) 패소부분을 취소하고 , 그 취소부분에

해당하는 원고 ( 반소피고 ) 의 본소청구를 기각한다 .

2 . 제1심 판결 중 반소에 관하여 아래에서 지급을 명하는 금원에 해당하는 피고 ( 반소

원고 ) 의 패소부분을 취소한다 .

원고 ( 반소피고 ) 는 피고 ( 반소원고 ) 에게 금 5000만 원과 이에 대하여 2009 . 6 . 2 . 부터

2010 . 1 . 14 . 까지는 연 5 % , 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 20 % 의 각 비율로

계산한 돈을 지급하라 .

3 . 피고 ( 반소원고 ) 의 나머지 항소를 기각한다 .

4 . 소송총비용은 본소 , 반소를 통틀어 그 중 3 / 4은 원고 ( 반소피고 ) 가 , 1 / 4은 피고 ( 반소

원고 ) 가 각 부담한다 .

5 . 제2항의 금원지급부분은 가집행할 수 있다 .

청 구 취 지 및 항 소 취 지

청구취지

본소 : 피고 ( 반소원고 , 이하   피고   라고만 한다 ) 는 원고 ( 반소피고 , 이하   원고   라고만

한다 ) 에게 별지 목록 기재 건물 중 별지 도면 표시 ㄱ , ㄴ , ㄷ , ㅂ , ㅅ , ㅇ , ㅈ , ㅊ , ㅋ ,

트 , 그의 각 점을 순차로 연결한 선내 1부분 60 . 48㎡ , 같은 도면 표시 ㄷ , ㄹ , ㅁ , ㅂ ,

ㄷ의 각 점을 순차로 연결한 선내 2부분 2 . 53m를 인도하라는 판결 .

반소 : 원고는 피고에게 금 5000만 원 및 이에 대한 이 사건 반소장부본이 송달된

다음날부터 제1심 판결 선고일까지는 연 5 % , 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 20 %

의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라는 판결 .

항소취지

제1심 판결을 취소하고 , 원고의 본소청구를 기각한다 및 위 반소청구취지 기재와 같

은 판결 .

이 유



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


1 . 기초사실

다음의 각 사실은 당사자 사이에 다툼이 없거나 , 갑 제1호증의 1 , 2 , 3 , 갑 제2호증

의 11 , 갑 제3호증의 5 , 갑 제5호증 , 을 제1 내지 5 , 12호증의 각 기재에 변론 전체의

취지를 종합하면 이를 인정할 수 있다 .

가 . 소외 00은 2002 . 3 . 1 . 경 소외 00 등 6명과 사이에 0000

 외 5필지에 1층 주차장 , 2층 내지 5층 각 주택 2세대로 구성된 지상 5층 규모

의 다세대주택을 공사대금 4억 8000만 원에 신축하기로 하는 공사도급계약 ( 이하   이

사건 공사도급계약   이라고 한다 ) 을 체결하면서 , 위 00 등은 위 토지를 출연하는 외

에 위 00에게 각자 금 3000만 원씩 ( 1층 골조공사 완료시 , 5층 골조공사 완료시 및

입주시 각 금 1000만 원씩 ) 합계 금 1억 8000만 원을 지급하는 대신 완공 후 2층 내

지 4층 각 세대를 제공받고 , 위 00은 위 00 등으로부터 위 금 1억 8000만 원

을 지급받는 외에 5층 2세대분을 소유하기로 약정하였다 .

나 . 위 00은 2002 . 4 . 3 . 경 위 공사에 착수하여 이를 진행하던 중 위 00 등

이 기성금 지급을 지체하자 , 2002 . 9 . 17 . 위 00 등과 사이에 미지급 공사대금의

지급에 갈음하여 자신이 위 건물 1층과 옥상에 주택을 증축하여 이를 사용수익하기로

합의한 다음 당초 설계대로 별지목록 기재 건물 ( 이하   이 사건 건물   이라 한다 ) 을 완공

하여 2002 . 12 . 27 . 그 사용승인을 받은 후 , 관할관청의 허가 없이 완공한 건물 1층을

주택으로 구조를 변경하거나 옥상에 주택을 증축하였다 .

다 . 이 사건 건물은 2003 . 3 . 18 . 위 00 등 6명 공동 명의로 소유권보존등기 가

경료된 직후 , 그 중 2층부터 4층 각 세대에 관하여 위 6명의 각 단독소유로 분할등기

가 경료되었고 , 그 중 5층 각 세대에 관하여 위 00으로부터 매수한 제3자들에게

각 소유권이전등기가 경료되었으며 , 또 같은 날 이 사건 건물부지에 위 각 세대별로

1 / 8지분씩의 대지권이 설정되었다 .

라 . 그 후 피고는 2005 . 8 . 27 . 위 00과 사이에 이 사건 건물 중 별지 목록 기재

건물 중 별지 도면 표시 ㄱ , ㄴ , ㄷ , ㅂ , ㅅ , ㅇ , ㅈ , ㅊ , ㅋ , ㅌ , 그의 각 점을 순차로

연결한 선내 1부분 60 . 48㎡ , 같은 도면 표시 ㄷ , ㄹ , ㅁ , ㅂ , ㄷ의 각 점을 순차로 연

결한 선내 2부분 2 . 53m에 해당하는 1층 101호 ( 이하   이 사건 101호   라고 한다 ) 에 관

하여 보증금 7000만 원 , 기간 2005 . 9 . 23 . 부터 2007 . 9 . 22 . 으로 정하여 임대차계약 ( 이

하   이 사건 임대차계약   이라고 한다 ) 을 체결한 후 , 그 무렵 위 00에게 위 보증금

을 지급하고 전입신고를 함과 아울러 위 101호에서 거주하기 시작하였다 .

마 . 한편 , 원고 조합은 2007 . 1 . 26 . 0000 외 850필지에서 주택재개



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


발사업 ( 이하   이 사건 사업   이라고 한다 ) 을 시행할 목적으로 설립되어 , 2007 . 8 . 10 . 서

울중구청장으로부터 재개발사업시행인가를 받았고 , 2008 . 6 . 26 . 도시 및 주거환경정비

법 ( 이하   도시정비법   이라고 한다 ) 제49조의 규정에 의하여 관리처분계획인가를 받았으

며 , 서울중구청장은 같은 날 도시정비법 제49조 제3항에 의하여 관리처분계획인가에

대한 고시를 하였는데 , 이 사건 건물은 위 사업 정비구역 안에 위치하고 있고 , 위 관리

처분계획에서 정비사업의 대상이 되는 종전 건축물에 포함되어 있다 .

바 . 이 사건 임대차계약은 2007 . 9 . 22 . 기간 만료로 종료하였으나 , 피고는 현재까지

위 00으로부터 위 보증금 중 금 5000만 원을 반환받지 못하고 있다 .

2 . 당사자의 주장

원고 조합은 , 도시정비법 제49조 제6항에 따라 위 관리처분계획의 인가고시에 의하

여 피고는 이 사건 101호를 사용하거나 수익할 수 없게 되었고 , 또 2009 . 6 . 1 . 이주비

로 금 500만 원을 받으면서 이주하겠다고 약정하였으므로 , 피고는 사업시행자인 원고

조합에 이 사건 101호를 인도하여야 한다고 주장하면서 본소로써 그 인도를 구한다 .

이에 대하여 피고는 , 이 사건 101호의 소유자인 이 사건 건물의 구분소유자들이 위

101호에 관한 사용수익권을 부여한 위 00으로부터 위 101호를 임차하였는데 원고

조합의 정비사업의 시행으로 인하여 위 101호에 관한 임차권 설정목적을 달성할 수 없

게 되었으므로 도시정비법 제44조에 기하여 임대차계약을 해지하고 원고 조합에 위 잔

존 임차보증금의 반환청구를 하는바 , 사업시행자인 원고 조합으로부터 위 보증금 잔금

5000만 원을 반환받기 전까지는 원고 조합의 청구에 응할 수 없고 , 또 피고가 2009 .

6 . 1 . 이주를 약속한 것은 원고 조합 철거반원들의 폭력과 협박 등 강요에 의하여 어쩔

수 없이 한 것으로서 이를 취소한다는 취지의 주장을 함과 아울러 반소로써 위 잔존

임차보증금의 반환을 구한다 .

3 . 쟁점별 판단

가 . 원고 조합의 인도청구의 당부

( 1 ) 인도청구의 권원

( 가 ) 문제의 제기

원고는 피고에 대한 이 사건 인도청구의 권원으로 도시정비법 제49조 제6항에

서 관리처분계획이 인가 및 고시된 후에는 정비구역내의 토지 또는 건물에 대하여 종

전 소유자의 사용수익은 정지되도록 규정되어 있음을 들고 있다 . 그러나 위 조항은 단

지 종전 소유자의 사용수익이 정지된다고 규정되어 있고 그에 대한 해석상 사업시행자

가 관리처분계획에서 정한 바에 따라 정비구역내의 토지 또는 건물을 사용할 수 있는



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


법적 근거는 될지 몰라도 ( 대법원 1992 . 12 . 22 . 선고 91다22094 판결 참조 ) , 위 조항에

기하여 곧바로 모든 점유자들의 점유를 배제할 법적 근거가 될 수 있는지는 의문이다 .

( 나 ) 관련 법규의 내용

원고 조합이 관리처분계획을 인가받을 당시 시행되던 구 도시정비법 ( 2009 . 2 .

6 . 법률 9444호로 개정되기 전의 것 ) 에 의하면 , 위 법은   도시기능의 회복이 필요하거

나 주거환경이 불량한 지역을 계획적으로 정비하고 노후 , 불량건축물을 효율적으로 개

량할 것   을 목적으로 하고 ( 제1조 ) , 원고 조합과 같은 재개발정비사업조합이 정비사업을

시행함에 있어서는 관할관청으로부터 사업시행인가 ( 제26조 ) 를 받은 후 먼저 분양공고

및 분양신청을 거쳐   분양대상자별 종전의 토지 또는 건축물의 명세 ’ , ‘ 분양대상자의 종

전의 토지 또는 건축물에 관한 소유권 외의 권리명세   등을 포함하는 권리처분계획을

세워 이를 인가받도록 하고 있으며 ( 제48조 ) , 이러한 관리처분계획이 지방자치단체의 공

보에 고시된 때에는 종전의 토지 또는 건축물의 소유자 , 지상권자 , 전세권자 , 임차권자

등 권리자는 제54조의 규정에 의한 이전의 고시가 있은 날까지 종전의 토지 또는 건축

물에 대하여 이를 사용하거나 수익할 수 없다 . 다만 , 사업시행자의 동의를 얻은 경우에

는 그러하지 아니하다 .   라고 규정하고 있다 ( 제49조 제6항 ) .

그런데 도시정비법이 현재에 이르러서는 관리처분계획의 내용으로   세입자별

손실보상을 위한 권리명세 및 그 평가액이 추가되었고 ( 제48조 제1항 제7호 ) , 제48조의

2가 신설되어   사업시행자는 제48조 제1항에 따른 관리처분계획의 인가를 받은 후 기

존의 건축물을 철거하여야 한다 .   라고 규정하는 한편 , 제49조 제6항에서 인가된 관리처

분계획이 고시한 때의 효력에 관하여 ‘ 종전의 토지 또는 건축물의 소유자 , 지상권자 , 전

세권자 , 임차권자 등 권리자는 제54조의 규정에 의한 이전의 고시가 있은 날까지 종전

의 토지 또는 건축물에 대하여 이를 사용하거나 수익할 수 없다 . 다만 , 사업시행자의

동의를 받거나 제40조 및   공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률   에

따른 손실보상이 완료되지 아니한 권리자의 경우에는 그러하지 아니하다 .   라고 규정하

고 있다 .

( 다 ) 판단

앞서 본 제 규정의 취지를 종합하여 보면 , 일단 관리처분계획이 인가를 받아

해당 지방자치단체의 공보에 고시된 때에는 그 효력으로 관리처분계획에서 정한 바에

따라 종전의 토지 또는 건축물의 소유자 , 지상권자 , 전세권자 , 임차권자 등 권리자는 더

이상 종전의 토지 또는 건축물을 사용하거나 수익할 수 없는 반면 , 사업시행자로서는

기존의 건축물을 철거하기 위해서라도 정비사업 시행구역 안의 종전 토지나 지상물에



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


대한 사용수익권을 직접 취득한다고 볼 것이고 , 이러한 사용수익권에 터 잡아 종전의

소유자 , 지상권자 , 전세권자 , 임차권자 등 권리자를 상대로 해당 토지나 건물의 인도를 구

할 수 있다고 할 것이다 . 이러한 법리는 도시정비법의 관련 규정이 법 개정을 통하여

새롭고 정비됨으로써 비로소 가능하게 된 것이 아니라 도시정비법의 입법 목적 및 관

련 조항의 합리적 해석을 통하여 당연히 귀결된다고 할 것이다 . 그러나 이는 어디까지

나 관리처분계획에서 미리 예정한 바에 따라 그 효과로서 발생하는 것일 뿐 , 관리처분

계획에서 전혀 포섭하지 아니한 범위까지 그 고시의 효력이 미친다고 볼 수 없다 . 따

라서 무단으로 타인의 소유 토지 또는 건물 점거하는 경우와 같이 관리처분계획에 포

함되지 아니한 이해관계인에게는 사업시행자라고 할지라도 도시정비법 제49조 제6항

소정의 관리처분계획의 효력을 직접적인 권원으로 삼아 기존 점유의 배제를 구할 수는

없고 , 사업시행자가 관리처분계획의 고시를 기다릴 필요 없이 직접 취득한 소유권에

기하거나 조합원의 소유권 기타 권리를 대위하는 등의 방식으로 철거를 포함한 인도를

구할 수 있을 것이다 . 또 비록 관리처분계획에 포섭된 경우라고 할지라도 손실보상이

완료되지 아니한 권리자의 경우에는 여전히 해당 토지 또는 건물에 관한 종전 권리자

의 사용수익권이 유지된다고 할 것이다 .

( 2 ) 피고의 점유 여부

원고 조합의 본소 청구는 피고가 현재 이 사건 101호를 점유하고 있음을 전제

로 하나 , 이를 인정할 증거가 없고 , 오히려 피고가 이 사건 소송이 당심 계속 중이던

2009 . 6 . 1 . 원고 조합으로부터 이주비 명목으로 금 500만 원을 지급받고서 위 보증금

잔금 5000만 원을 반환받지 못한 채 위 101호에서 퇴거한 사실은 당사자 사이에 다툼

이 없으므로 피고의 점유를 전제로 하는 원고 조합의 인도 청구는 나아가 살필 필요

없이 이유 없다 .

나 . 원고 조합의 임차보증금 반환의무 유무

( 1 ) 이 사건 101호의 소유권자 및 대○○의 지위

위에서 인정한 사실관계 및 을 제1 , 2 , 8호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를

종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 즉 , 1 이 사건 101호는 위 00이 이 사건

건물의 공용부분인 1층 주차장의 구조를 변경하여 주택으로 개조하였으나 , 위 00

이 이를 증 , 개축한 것은 이 사건 건물부지를 제공한 각 토지소유자들로부터 이 사건

공사도급계약에서 정한 공사대금을 지급받지 못하자 이 사건 건물의 공용부분인 1층과

옥상에 주택을 짓고 이를 사용수익하여 위 공사대금에 갈음하기 위한 것이었던 점 , 2

위 각 토지소유자들이 위 00에게 위와 같이 이 사건 건물의 공용부분에 주택을 짓



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


도록 한 것도 위 공용부분에 관한 소유권 자체를 위 00에게 양도하고자 함이 아니

라 다만 위 00으로 하여금 이를 사용수익하여 미지급된 공사대금에 충당할 수 있

도록 하기 위한 것이었던 점 , 3 피고는 당시 위 00으로부터 이 사건 건물의 구분

소유자들이 위 00에게 위 추가공사를 허용한다는 취지로 작성한 이행각서 ( 을 제2

호증 ) 와 이 사건 건물에 관한 등기부등본을 제시받아 이 사건 101호가 이 사건 건물

중 주차장 용도의 공용부분을 용도변경한 것이고 이 사건 건물의 공용부분의 소유자는

각 구분소유자라고 알고서 그 사용수익권자인 위 00과 이 사건 임대차계약을 체결

하였던 점 , 4 위 00은 2003 . 경 원고 조합의 조합장인 00 등과 함께 이 사건

건물이 위치한 토지 일대의 재개발을 추진한 적이 있어 원고 조합의 이 사건 사업시행

에 대하여 잘 알고 있었다고 할 것임에도 원고 조합에 대하여 이 사건 101호에 관한

소유권자라고 주장하지 아니한 점 , 5 원고 조합 역시 이 사건 건물 중 관할관청의 허

가 없이 증 , 개축된 부분은 각 구분소유자가 공유함을 전제로 각 구분소유자만을 원고

조합의 조합원으로 가입시킨 점 등을 고려할 때 , 이 사건 101호의 소유권자는 이 사건

건물의 각 구분소유자이고 , 위 00은 위 각 구분소유자로부터 위 101호의 사용수익

권한을 부여받아 피고에게 이를 임대한 임대인이라고 봄이 상당하다 할 것이다 .

( 2 ) 임차보증금 반환청구권 행사의 요건

( 가 ) 도시정비법 관련 규정

제44조 ( 지상권 등 계약의 해지 )

1 정비사업의 시행으로 인하여 지상권 , 전세권 또는 임차권의 설정목적을 달성할 수

없는 때에는 그 권리자는 계약을 해지할 수 있다 .

2 제1항의 규정에 의하여 계약을 해지할 수 있는 자가 가지는 전세금 보증금 그 밖

의 계약상의 금전의 반환청구권은 사업시행자에게 이를 행사할 수 있다 .

3 제2항의 규정에 의한 금전의 반환청구권의 행사에 따라 당해 금전을 지급한 사업

시행자는 당해 토지등소유자에게 이를 구상할 수 있다 .

( 나 ) 판단

정비구역 안에 있는 건물의 임차인이 사업시행자인 정비사업조합에 대하여 도

시정비법 제44조 제1 , 2항에 기하여 임차보증금의 반환청구권을 행사함에 있어서 그

임대인이 조합원일 것이 요구되는지에 관하여 살피건대 , 1 도시정비법 제44조 제1 , 2

항은 권리자가 정비사업의 시행으로 인하여 계약목적을 달성할 수 없어 사업시행자에

게 전세금 , 보증금 그 밖의 계약상의 금전 ( 이하   전세금 등   이라 한다 ) 의 반환청구권을

행사하는 경우 권리자의 계약 상대방이 정비사업조합의 조합원일 것을 명문으로 요구



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


하고 있지 아니한 점 , 2 사업시행자는 조합 설립의 인가일 현재 정비사업지역 내 건

축물 또는 토지의 소유자의 소재 확인이 현저히 곤란한 경우 도시정비법 제45조 제1

항1 ) 의 절차에 따라 그 건축물 또는 토지의 감정평가액에 해당하는 금액을 법원에 공

탁하고 정비사업을 시행할 수 있는바 , 이러한 경우 그 소유자는 본인의 의사로 동의한

사실이 없으므로 정비사업조합의 조합원이 아님에도 그 소유자와 계약을 맺고 있는 지

상권자 , 전세권자 또는 임차인은 정비사업의 시행으로 인하여 그 권리의 설정목적을

달성할 수 없게 되는데 , 그 소유자가 조합원이 아님을 이유로 하여 그 원인을 제공한

사업시행자가 위 권리자에 대하여 전세금 등의 반환을 거부할 수 있다면 지나치게 형

평에 반하는 점 , 3 주택재개발사업은 노후 , 불량건축물이 밀집한 지역에서 주거환경을

개선하기 위하여 시행하는 사업으로 토지등소유자의 개인적 이익을 위한 것일 뿐 아니

라 공익적 성격도 아울러 가진다 할 것인데 , 공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상

에 관한 법률 ( 이하   공익사업법   이라고 한다 ) 제61조가   공익사업에 필요한 토지등의 취

득 또는 사용으로 인하여 토지소유자 또는 관계인 ( 사업시행자가 취득 또는 사용할 토

지에 관하여 지상권 지역권 , 전세권 저당권 , 사용대차 또는 임대차에 의한 권리 기타 토

지에 관한 소유권외의 권리를 가진 자 또는 그 토지에 있는 물건에 관하여 소유권 그

밖의 권리를 가진 자를 말한다 ) 이 입은 손실은 사업시행자가 이를 보상하여야 한다   라

고 규정하여 공익사업의 시행으로 손실을 입은 권리자가 보호받도록 하고 있는 것과

마찬가지로 도시정비사업의 시행에 있어서도 소유자인 임대인 또는 소유자로부터 적법

한 사용권한을 부여받은 임대인으로부터 적법하게 건물을 임차한 임차인은 사업시행자

로부터 정비사업으로 인한 손실을 보상받아야 할 지위에 있다고 보는 것이 정의의 관

념에 부합하는 점 등을 종합적으로 고려할 때 , 정비구역 안에 있는 건물의 적법한 임

차인은 정비사업의 시행으로 인하여 임차권의 설정목적을 달성할 수 없는 때에는 그

임대인이 사업시행자인 정비사업조합의 조합원인지 여부를 불문하고 사업시행자에 대

하여 임차보증금의 반환청구권을 행사할 수 있다고 봄이 상당하다 할 것이다 .

( 3 ) 무허가건물의 임차인도 사업시행자에 대하여 임차보증금 반환청구권을 행사할

수 있는지

주택임대차보호법은 주택의 임대차에 관하여 민법에 대한 특례를 규정함으로써

국민의 주거생활의 안정을 보장함을 목적으로 하고 있고 , 주택의 전부 또는 일부의 임

대차에 관하여 적용된다고 규정하고 있을 뿐 임차주택이 관할관청의 허가를 받은 건물

인지 , 등기를 마친 건물인지 아닌지를 구별하고 있지 아니하므로 , 미등기 또는 무허가

건물도 주택임대차보호법의 적용대상이 되는바 ( 대법원 2007 . 6 . 21 . 선고 2004다26133



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


전원합의체 판결 참조 ) , 단지 무허가건물의 임차인이라는 이유만으로 사업시행자가 그

임차인에게 주택임대차보호법에 의하여 보장되는 임차보증금을 반환하지 않은 채 그

임차인을 그 건물에서 퇴거시키고 이를 철거하는 등의 정비사업을 시행하는 것은 정의

의 관념에 반하는 점 , 무허가건물이 법적 절차에 따라 철거되기로 확정되지 아니한 이

상 무허가건물의 임차인도 적법한 건물의 임차인과 마찬가지로 법에 의하여 보호되어

야 하는 점 등을 고려할 때 , 무허가건물의 임차인이라도 그 임대차가 적법하게 성립한

이상 도시정비법 제44조 제1 , 2항에서 정한 사업시행자에게 임차보증금의 반환청구권

을 행사할 수 있는 임차인에 해당한다고 봄이 상당하다 할 것이다 .

( 4 ) 소결

이렇게 볼 때 , 비록 이 사건 101호가 관할관청의 허가를 받지 아니한 채 주차장

을 증 , 개축하여 주택으로 용도변경한 무허가건물이라고 할지라도 , 그러한 용도변경이

그 대지 및 기존 건물 소유자의 의사에 따른 것이고 이를 적법히 임차하여 사용하여

오던 피고가 도시정비법 제44조에 터 잡아 기존의 임대차계약을 해지한 이상 , 원고 조

합은 사업시행자로서 피고에게 위 임차보증금의 잔금 5000만 원을 반환할 의무가 있

고 , 이러한 의무는 임대차종료의 법리에 따라 피고의 인도의무와 동시이행관계에 있다 .

고 할 것이다 . 따라서 원고는 피고에게 위 금 5000만 원 및 이에 대하여 피고가 이 사

건 101호를 인도한 다음날인 2009 . 6 . 2 . 부터 원고가 그 지급의무의 존부 및 범위에

관하여 항쟁함이 상당하다고 인정되는 당심 판결 선고일인 2010 . 1 . 14 . 까지는 민법이

정한 연 5 % , 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 소송촉진 등에 관한 특례법이 정한 연

20 % 의 각 비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다 할 것이다 .

4 . 결 론

그렇다면 , 원고 조합의 본소청구는 이유 없어 이를 기각하고 , 피고의 반소청구는 위

인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고 나머지 청구는 이유 없어 이를 기각할 것인

바 , 제1심 판결은 이와 결론을 일부 달리하여 부당하므로 , 그 중 본소에 관하여는 피고

패소부분을 취소하고 그 취소부분에 해당하는 원고의 본소청구를 기각하며 , 반소에 관

하여는 위에서 지급을 명한 피고 패소부분을 취소하여 원고에게 위 금원의 지급을 명

하고 , 피고의 나머지 항소는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 , 주문과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


판사00

판사 00

별 지



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


주 석

1 ) 사업시행자는 정비사업을 시행함에 있어 제16조의 규정에 의한 조합 설립의 인가일 현재 건축물 또는 토지의 소유자의 소재

확인이 현저히 곤란한 경우에는 전국적으로 배포되는 2 이상의 일간신문에 2회 이상 공고하고 , 그 공고한 날부터 30일 이상

이 지난 때에는 그 소유자의 소재확인이 현저히 곤란한 건축물 또는 토지의 감정평가액에 해당하는 금액을 법원에 공탁하고

정비사업을 시행할 수 있다 .

심급 사건



21. 11. 3. 오후 3:00 서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


, 서울중앙지방법원 2009.4.23.선고 2008가합89731

서울고등법원 2010.1.14.선고 2009나62365


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>