<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2009가합17408.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 1/7

서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결
계약금반환

사 건

2009가합17408 계약금반환

원 고

1 . 000

2 . 000

피 고

A

판 결 선 고

2010.9.17.

주 문

1 . 원고들의 청구를 기각한다 .

2 . 소송비용은 원고들이 부담한다 .

청 구 취 지

피고는 원고들에게 7 , 620 , 413 , 000원 및 이에 대하여 이 사건 소장 부본 송달일 다음날 부터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율에 의한

금원을 지급하라 .

이 유

1 . 기초사실



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 2/7

가 . 피고는   신행정수도 후속대책을 위한 연기 0000지역 행정중심복합도시 건설을 위 한 특별법   ( 이하   신행정수도 특별법   이라 한

다 ) 에 따라 0000 , 0000 , 0000 , 0000 일대에 건축되는 행정중심복합도시 건설사업의 시행자이고 , 원고들 은

피고로부터 2007 . 10 . 경 행정중심복합도시 중심행정타운에 있는 가지번 1501 ㅡ 1001 대 41 , 759m , 가지번 1501 - 2001 대 44 ,

251m , 지정용도 공동주택지인 각 토지 ( 이하   이 사건 각 토지   라 한다 ) 에 관한 입찰절차에서 낙찰자로 선정된 건설업체들이다 .

나 . 원고들은 2007 . 11 . 5 . 피고와 사이에 아래와 같은 내용으로 이 사건 토지에 관 한 매매계약이하   이 사건 매매계약   이라 한다 )

을 체결하였다 .

( 아래에서 원고들을   갑   , 피고를   을   이라 한다 )

ㅇ 제1조 ( 매매대금 및 대금납부방법 )

1. 매매대금 76 , 204 , 130 , 000원

  대금 납부방법

2007 . 11 . 5 . 계약보증금 7 , 620 , 413 , 000원

2008 . 5 . 5 . 1회 할부금 17 , 146 , 017 , 000원

2008 . 11 . 5 . 2회 할부금 17 , 146 , 017 , 000원

2009 . 5 . 5 . 3회 할부금 17 , 146 , 017 , 000원

2009 . 10 . 31 . 잔금 17 , 146 , 017 , 000원

2. 갑은 매 할부금을 납부하기로 한 날마다 납부하지 않은 잔여금에 대하여 연 6 % 의 할

부이자를 을에게 지급하기로 한다 . 이 경우 할부이자는 계약체결일 ( 조성공사 준공 전

에 가분할 면적으로 계약체결하는 경우에는 토지사용 승낙일 또는 을이 알려주는 면

적정산 기준일 ) 로부터 계산하기 시작한다 .

3. 을이 갑으로부터 받은 매매대금의 변제충당 순서는 납부하기로 한 날이 먼저 도래하

는 할부금에서부터 지연손해금 , 할부이자 , 원금의 순에 의한다 .

ㅇ 제2조 ( 지연손해금 )

1. 갑이 제1조의 매매대금 ( 할부원금 및 할부이자를 말하며 정산금을 포함한다 ) 을 납부하

기로 한 날에 납부하지 아니할 때에는 체납한 금액에 대하여 지연기간에 연 14 % 의

이율을 적용하여 산정한 지연손해금을 을에게 납부하기로 한다 . 다만 , 지연기간 중 토

지사용가능일까지의 지연손해금은 연 10 . 8 % 의 이율을 적용하여 산정한다 . 이 경우 지

연기간은 납부하기로 한 날의 다음날부터 계산하기 시작한다 .

ㅇ 제5조 ( 조성사업의 시행 등 )

2. 을의 책임질 사유로 인한 조성공사의 지연으로 토지사용 시기가 지연되는 경우에는

을은 기납부한 매매대금에 대하여 제2조의 지연손해금율을 적용하여 산정한 금액을

갑에게 지급하거나 갑이 납부할 매매대금에서 차감하여 지급에 대신하기로 한다 . 다

만 , 을의 책임질 사유 없이 다음 각호의 어느 하나에 해당하는 사유로 지연되는 경우



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 3/7

를 제외한다 .

2 . 국가 또는 지방자치단체의 계획 또는 정책의 변경

ㅇ 제8조 ( 기한이익의 상실 )

을은 갑이 다음 각호의 어느 하나에 해당하는 때에는 갑에게 제1조의 분할수납 기간에

불구하고 지급하지 않은 잔여대금 전액을 즉시 납부하게 할 수 있다 .

1 . 갑이 매매대금을 6월 이상 납부하지 아니하여 을이 14일 이상의 유예기간을 정하여

최고하여도 납부하지 아니한 때

ㅇ 제9조 ( 계약의 해제 )

1. 다음 각호의 어느 하나에 해당하는 때에는 을은 이 계약을 해제할 수 있다 .

3 . 갑이 제8조 각호의 사유로 기한의 이익을 상실하여 을로부터 전액 즉시 변제의 요

구를 받고도 14일 이내 그 이행을 하지 않을 때

4 . 기타 갑의 책임질 사유로 계약이행이 불가능하게 된 때

2. 갑은 다음 각호의 어느 하나에 해당하는 때에는 이 계약을 해제할 수 있다 .

1 . 갑이 자신의 사정으로 스스로 계약을 해제하고자 하는 경우 . 다만 , 중도금의 일부

라도 납부한 경우에는 을이 동의하는 경우에 한한다 .

2 . 을의 책임질 사유로 토지사용시기 및 소유권이전이 6월 이상 지연되어 계약목적을

달성할 수 없는 경우 . 다만 제5조 제2항 단서 각호의 어느 하나의 사유로 지연되는

경우를 제외한다 .

3. 이 계약체결일 이후 갑 또는 을의 책임질 사유 없이 제5조 제2항 단서 각호의 어느 하

나의 사유 등으로 이 계약의 순조로운 이행이 상당기간 지연되거나 불가능하다고 판단

되는 경우에는 갑과 을은 협의하여 이 계약을 해제할 수 있다 .

5. 제1항 및 제2항 제1호에 따라 계약이 해제되었을 때에는 을은 갑으로부터 수납한 매매

대금 중 계약보증금을 제외한 나머지 금액에 대하여 실제 납부일부터 환급일까지 민법

제379조에 따른 이자율 연 5 % 를 적용하여 산정한 금액을 가산하여 갑에게 반환하며

계약보증금은 을에게 귀속한다 . 이 경우 제4항의 소유권회복비용 등 갑이 부담할 비용

은 을이 갑에게 반환하는 매매대금에서 이를 빼기로 한다 .

6. 제2항 제2호 및 제3호에 따라 계약이 해제되었을 때에는 을은 갑으로부터 수납한 매매

대금에 대하여 실제 납부일부터 환급일까지 민법 제379조에 따른 이자율 연 5 % 를 적

용하여 산정한 금액을 가산하여 반환하며 을은 위약금으로 계약보증금상당액을 갑에게

지급한다 .



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 4/7

다 . 2007 . 7 . 20 . 행정중심복합도시 기공식이 있었고 , 원고들은 이 사건 매매계약에 따라 피고에게 , 2007 . 11 . 5 . 계약보증금 7 ,

620 , 413 , 000원을 , 2008 . 5 . 5 . 경 1차 중도금 17 , 146 , 017 , 000원을 각 지급하였으나 , 그 이후 2차 중도금부터의 중도금 및 잔

금을 지 급하지 않고 있다 .

라 . 피고는 원고들에게 , 2009 . 7 . 1 .   이 사건 매매계약에 따른 연체대금을 2009 . 7 . 15 . 까지 납부할 것   과 2009 . 7 . 21 .   이 사

건 매매계약에 따른 연체대금 및 잔금 등을 2009 . 8 . 6 . 까지 납부할 것   을 통보하였고 , 이에 원고들이 2차 중도금을 지급하지 않자

피고는 2009 . 9 . 1 . 원고들에게   2009 . 8 . 31 . 까지 연체대금이 지급되지 않았음을 이유 로 이 사건 매매계약 제9조 제1항 제3호에

의하여 이 사건 매매계약을 해제하고 원고 들이 납부한 계약보증금을 몰취하겠다   고 통보하면서 , 같은 날 이 사건 매매계약의 해 제에

따라 계약보증금을 몰취하고 원고들에게 1차 중도금의 반환명목으로 두차례에 걸 쳐 9 , 687 , 400 , 940원과 8 , 593 , 071 , 690원을

환급하였다 .

마 . 정부 및 국회에서 2009 . 9 . 경 신행정수도인 0000에 중앙행정기관을 이전하는 대신 각종 산업 및 대학을 이전하는 내용의 수정

론 ( 이하   0000 수정론   이라 한다 ) 에 관한 논의가 있었고 , 2010 . 1 . 경 정부는 0000 수정안을 발표하였으며 , 2010 . 3 . 경 0000

 수정안에 관한 법안이 국회에 제출되었으나 , 2010 . 6 . 29 . 국회 본회의에서   0000 수정안   이 부결되었다 .

  인정근거   다툼없는 사실 , 갑 제1 내지 4호증 , 갑 제8 , 9호증의 각 1 내지 3 , 갑 제10 호증 , 을 제5호증의 1 , 2의 각 기재 , 이 법원의

행정중심복합도시건설청에 대한 사실조 회결과 , 변론 전체의 취지

2 . 원고들의 주장 및 판단

가 . 원고들의 합의 해제 주장 및 판단

1 ) 원고들의 주장

정부는 2010 . 1 . 11 . 0000 발전방안을 발표하면서 중앙행정기관의 이전을 백지화 하는 등의 계획을 발표하였고 , 행정중심복합도시

건설과 관련하여 0000의 법적 지위와 관할 구역 등을 규정하는   0000특별자치시 설치 등에 관한 법률   ( 이하   0000 법안   이라 한

다 ) 이 국회에서 의결되지 않고 있으며 , 2008 . 2 . 말 이후 공공기관의 축소 및 통폐합에 따라 12부 4처 2청의 정부기관이 9부 2처 2청

으로 변경되어 행복중심복합도시 이전 대 상인 중앙행정기관의 변경고시가 지연되고 있고 , 이전할 공공기관의 수도 축소하는 방안 이

추진되고 있는 등 행복중심복합도시 건설에 관한 종합계획의 확정이 지연되고 있다 .

이러한 사정은 이 사건 매매계약 제5조 제2항 단서 제2호 , 제9조 제3항에 따라 국가 또는 지방자치단체의 계획 또는 정책의 변경으로

이 사건 매매계약의 순조로운 이행이 상당기간 지연되거나 불가능한 경우에 해당하므로 상호 협의를 거쳐 매매계약 을 해제하여야 하고

, 원고가 2차 및 3차 중도금을 납부하지 않았다고 하여 피고가 일 방적으로 이 사건 매매계약을 해제할 수 없는바 , 피고의 2009 . 9 . 1 .

자 계약해제통보는 그 효력이 없다 . 원고들은 이 사건 소장 부본의 송달로 이 사건 매매계약의 해제를 통 보하는바 , 이 사건 매매계약은

원고들과 피고 사이의 해제의 의사표시에 따라 합의해 제되었다고 할 것이다 .

따라서 이 사건 매매계약의 계약보증금은 피고가 몰취할 대상이 아니므로 , 피고는 원고들에게 계약보증금 7 , 620 , 413 , 000원 및 이

에 대한 지연손해금을 지급할 의무가 있다 .

2 ) 판단

가 ) 우선 행정중심복합도시의 건설과 관련하여 국가 또는 지방자치단체의 계획 또는 정책이 변경된 것인지 여부에 관하여 보건대 , 갑

제10호증의 기재 , 이 법원의 행 정중심복합도시건설청에 대한 사실조회결과에 변론 전체의 취지를 종합하면 , 1. 행정 중심복합도시

건설사업의 총 사업비는 22조 5 , 000억 원이고 , 그 중 2009 . 8 . 말 현재 5 조 4 , 000억 원이 집행되어 용지등 조성사업이 진행되었고

, 중앙행정부처 청사의 1단계 사업이 2008 . 12 . 22 . 착공되어 2012년부터 2014년까지 3단계로 나누어 단계적으로 중 앙행정부처가

행정중심복합도시로 이전하기로 되어 있는 사실 , 2. 2009년경부터 2010 년 상반기까지 0000 수정안에 대하여 중앙부처 , 국회 등에

서 그 논의가 있었으나 , 2010 . 6 . 29 . 0000 수정안이 부결됨으로써 원안인 신행정수도 특별법에 따라 중앙행 정부처가 이전하기로

확정된 사실 , 3. 0000 수정안에 따르더라도 거주인구 50만 명 의 신도시 조성 및 그에 따른 아파트의 건설과 도시 기능을 뒷받침할 도

로 등 기반시 설의 건설 등 복합도시 건설계획은 변동이 없었고 , 다만 , 중앙행정부처의 이전 대신 각 종 산업 , 대학 등의 이전에 관한 논

의만이 있었던 사실을 인정할 수 있다 .



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 5/7

위 인정사실에 의하면 , 행정중심복합도시 건설과 관련하여 국가 또는 지방자치단 체의 계획 또는 정책이 변경되었다고 보기 어렵고 ,

그 밖에 이를 인정할 증거가 없다 .

나 ) 또한 , 이 사건 매매계약 제5조 제2항 단서 제2호 , 제9조 제3항에 의하더라도 국가 또는 지방자치단체의 계획 또는 정책변경이 있

는 경우 원고들과 피고 사이에 협 의를 통하여 이 사건 매매계약을 해제할 수 있을 뿐 어느 일방의 해제통고로 인하여 계약이 해제되는

것은 아니며 , 피고가 원고들의 대금 미납에 따라 이 사건 매매계약의 해제를 통보하였고 그 후 원고들이 이 사건 매매계약의 해제를 통

보하였다고 하더라도 그 해제의 근거가 다른바 , 원고들과 피고 사이에 해제에 관한 합의가 성립되었다고 할 수는 없다 .

다 ) 결국 원고들은 2009 . 7 . 1 . 과 같은 달 21 . 피고로부터 연체대금의 지급을 통 보받고도 2차 중도금 이후의 중도금 및 잔금을 납부

하지 않아 이 사건 매매계약 제8조 에 따라 기한의 이익을 상실하였고 , 2009 . 9 . 1 . 이 사건 매매계약 제9조 제1항 제3호 에 의한 피고

의 계약해제 표시에 따라 적법하게 위 매매계약이 해제되었다 할 것이고 , 위 매매계약 제9조 제5항에 따라 계약보증금 7 , 620 , 413 ,

000원은 피고에게 귀속되었다 . 고 할 것이다 .

따라서 원고들의 위 주장은 이유 없다 .

나 . 동기의 착오를 이유로 한 매매계약의 취소 주장 및 판단

1 ) 원고들의 주장

피고는 이 사건 매매계약을 체결할 당시 원고들에게 수도권에 집중된 국가기관 중 12부 4처 2청 등 49개 중앙행정기관을 단계적으로

이전시키고 , 행정중심복합도시를 만 들어 거주인구 50만 명의 신도시를 만드는 건설계획을 차질없이 진행할 것이라고 공언 하였으며 ,

중앙행정기관의 이전을 핵심내용으로 하는 행복중심복합도시의 건설은 원고 들이 이 사건 매매계약을 체결하게 된 전제이자 동기였고 ,

그 동기는 피고에 의하여 유 발된 것이었다 . 행정중심복합도시 건설사업의 진행이 지연되다가 정부는 2010 . 1 . 11 . 행정부처 이전의

백지화를 포함하는 내용의 0000 수정안을 공식화하였는바 , 원고들은 행정중심복합도시 건설이 지연되고 백지화될 것을 사전에 알았

다면 이 사건 매매계약을 체결하지 않았을 것이고 , 이는 법률행위의 중요부분에 관한 착오로 원고들은 2010 . 2 . 18 . 자 준비서면의 송

달로 이 사건 매매계약을 취소하고 , 피고는 원고들에게 이 사건 매 매계약의 계약보증금 7 , 620 , 413 , 000원 및 이에 대한 지연손해금

을 지급할 의무가 있다 .

2 ) 판단

위 가 . 의 2 ) 항에서 본 바와 같이 2009년경부터 2010년 상반기까지 0000 수정안 에 대한 논의가 있었으나 , 0000 수정안이 국회에

서 부결됨에 따라 신행정수도 특별 법에 따라 행정중심복합도시의 건설이 확정되었고 , 0000 수정안에 따르더라도 거주 인구 50만 명

의 신도시 조성 사업에 관한 계획에는 변동이 없었으므로 , 이 사건 매매 계약 체결 당시 원고들이 인식한 행정중심복합도시의 건설계획

과 그 이후의 경과에 관 하여 원고들에게 어떠한 착오가 있었다고 할 수 없고 , 달리 이를 인정할 증거가 없다 .

원고들의 위 주장은 이유 없다 .

다 . 사정변경에 의한 이 사건 매매계약의 해제 주장 및 판단

1 ) 원고들의 주장

이 사건 매매계약을 체결할 당시 피고는 2008년 하반기에는 중앙행정기관의 청 사 공사를 착공하고 , 2012년부터 2014년까지 중앙행

정기관이 단계적으로 이전할 것이

라고 밝히는 등 행정중심복합도시 건설이 원만히 진행될 추진될 것을 전제로 하였는 데 , 0000 정부청사 공사는 2008년도 이후 정부

가 0000 수정안을 추진하면서 기획 재정부와 국토해양부 등의 정부청사에 대한 착공이 이루어지지 않아 공터로 남아 있는 등 사실상

중단된 상태에 있었고 , 정부는 2010 . 1 . 11 . 0000 발전방안을 발표하면서 중앙행정기관의 이전을 백지화하는 등의 계획을 발표하

였으며 , 정부조직 개편에 따른 이전기관 변경 고시가 2010 . 7 . 1 . 에야 행정안전부에 의하여 발표되었고 , 0000의 법 적 지위와 관할

구역 등을 규정하는 0000 법안이 아직 국회에서 처리되지 못하고 있 으며 , 0000 건설사업은 정부의 정책변경 또는 정책혼선으로 인

하여 1년 이상 그 사 업의 지연이 불가피한 상황에 있다 .

이는 피고가 초래한 사정변경에 해당하고 이를 고려하지 않은 채 이 사건 매매계 약에 따라 2차 중도금 이후의 분양대금이 납입되지 않

았음을 이유로 한 피고의 계약해 제통보는 부적법하고 , 이 사건 매매계약은 원고들의 해제 통보 또는 피고와의 합의해



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 6/7

제에 의하여 실효되었다 .

2 ) 판단

위 가 . 의 2 ) 항에서 본 바와 같이 중앙행정부처 청사의 1단계 사업이 2008 . 12 . 22 . 착공되어 2012년부터 2014년까지 3단계로 나누

어 단계적으로 중앙행정부처가 행 정중심복합도시로 이전하기로 되어 있고 , 0000 수정안이 부결되었으며 , 0000 수정 안에 따르더

라도 거주인구 50만 명의 신도시 조성 사업은 변동이 없었던바 , 정부조직 개편에 따른 이전기관 변경 고시가 2010 . 7 . 1 . 에야 이루어

졌다거나 0000의 법적 지 위와 관할 구역 등을 규정하는 0000 법안이 아직 국회에서 처리되지 못하고 있다는 사정은 행정중심복합

도시의 건설을 위한 직접적인 사안이 아니라 그 이전기관의 명칭 을 정하고 0000의 지위 등을 정하는 부수적 행정절차에 불과하여 이

로 인하여 행정 중심복합도시의 건설이 지연되고 있다고 볼 수도 없고 , 그 밖에 0000 정부청사의 공 사가 중단상태에 있다거나 , 0000

 건설사업이 정책의 혼선으로 인하여 1년 이상 지연 된다는 점에 관하여 갑 제16호증의 2 내지 7의 각 기재만으로는 이를 인정하기에

부 족하고 달리 이를 인정할 증거가 없다 .

원고들의 위 주장도 이유 없다 .

라 . 다른 건설업체들과의 차별적 취급에 관한 주장 및 판단

1 ) 원고들의 주장

피고는 행정중심복합도시의 부지를 분양받은 다른 10개 건설업체들을 제외한 채 원고들에 대하여만 계약해제를 통보하고 계약보증금

을 몰취함으로써 , 사실상 다른 건 설업체들에 대하여는 중도금 및 잔금의 납부기한을 1년 넘게 유예해 주었던바 , 원고들 에 대하여만

계약해제를 통보한 것은 평등의 원칙에 위반되어 위법 , 부당하다 .

2 ) 판단

원고들이 이 사건 매매계약에 따른 2차 중도금부터의 중도금 및 잔금을 지급하지 않은 사실은 위 기초사실에서 본 바와 같고 , 이에 따른

계약해제는 피고의 선택에 따 른 권리에 불과하여 반드시 일괄적으로 모든 건설업체를 상대로 계약해제를 통보할 필 요는 없을 뿐만 아

니라 행정중심복합도시의 시행자인 피고로서는 이에 관한 건설업체 전부에 대하여 계약을 해제할 경우 사실상 행정중심복합도시의 건

설사업이 마비될 위 험도 있으므로 , 매매대금의 지급을 연체하고 있는 모든 건설업체를 상대로 매매계약을 해제하는 것은 사실상 불가

능하다고 보인다 .

오히려 을 제14호증의 1 내지 5 , 을 제15호증 , 을 제17 내지 20호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면 , 피고는 2009 . 6 . 25 .

부터 2009 . 11 . 경까지 원고들을 포 함한 17개 건설업체들에 대하여 연체대금의 납부를 통지하고 그로 인하여 계약이 해제 될 수 있음

을 통고한 사실 , B 주식회사는 2008 . 11 . 6 . 2차 중도금 중 일부를 , C 주식 회사는 2009 . 9 . 30 . 2차 중도금의 연체이자를 포함한

21 , 468 , 843 , 430원을 피고에게 납 부한 사실을 인정할 수 있다 .

이에 관한 원고들의 주장도 이유 없다 .

마 . 손해배상액 예정액의 감액 주장 및 판단

1 ) 원고들의 주장

이 사건 매매계약에 따른 계약보증금은 7 , 620 , 413 , 000원으로 이는 손해배상액의 예정에 해당하는바 , 원고 ㅇㅇ 주식회사의 2008년

도 당기순이익은 11 , 935 , 268 , 254원 , 2009년도 당기순이익은 15 , 106 , 033 , 608원에 불과한데 , 그에 비해 위 계약보증금은

2008년도 당기순이익의 63 % 를 차지할 만큼 큰 금액이고 , 원고들이 이 사건 매매계약 체결 이전에 설계공모를 위하여 지급한 금원은

36억 9 , 200만 원이며 , 이 사건 매매계 약에서 건설업체인 원고들에 비하여 피고는 우월적 지위에 있고 , 피고는 행정중심복합 도시의

부지를 분양받은 다른 건설업체들을 제외한 채 원고들에 대하여만 계약해제를 통보하고 계약보증금을 몰취하였으며 , 행복중심복합도

시 건설이 당초의 일정대로 추진 되지 못하였던 점 등에 비추어이 사건 매매계약의 계약보증금 7 , 620 , 413 , 000원 전액을 몰취하는

것은 지나치게 가혹하므로 , 위 계약보증금 상당의 손해배상액의 예정은 적절 한 범위 내에서 감액되어야 한다 .

2 ) 판단



21. 11. 3. 오후 1:24 서울동부지방법원 2010.9.17.선고 2009가합17408 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/jqm3-QAyB05EGqS-DIeqBQ 7/7

가 ) 위 가 . 의 2 ) 다 ) 항에서 본 바와 같이 이 사건 매매계약은 원고들의 중도금 지 급 지체라는 채무불이행을 이유로 피고의 해제의 의

사표시에 의하여 적법하게 해제되었 고 , 계약보증금이 피고에게 귀속되도록 규정한 위 매매계약 제9조 제5항은 위약금약정 이라 할 것

인바 , 이는 민법 제398조 제4항에 의하여 손해배상액의 예정으로 추정된다 .

나 ) 민법 제398조 제2항은 손해배상의 예정이 부당히 과다한 경우에는 법원이 이 를 적당히 감액할 수 있다고 규정하고 있는바 , 여기서

  부당하게 과다한 경우   라는 것 은 채권자와 채무자의 각 지위 , 계약의 목적 및 내용 , 손해배상액을 예정한 동기 , 채무 액에 대한 예정

액의 비율 , 예상 손해액의 크기 , 그 당시의 거래관행 등 모든 사정을 참 작하여 일반 사회관념에 비추어 그 예정액의 지급이 경제적 약

자의 지위에 있는 채무 자에게 부당한 압박을 가하여 공정성을 잃는 결과를 초래한다고 인정되는 경우를 뜻하 는 것으로 보아야 한다 (

대법원 1997 . 7 . 25 . 선고 97다15371 판결 , 대법원 2009 . 2 . 26 . 선고 2007다19051 판결 참조 ) .

다 ) 위 법리에 비추어 살피건대 , 위 기초사실에서 설시한 증거들 및 을 제1 내지 4호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정

되는 다음의 사정 즉 , 1. 피고는 이 사건 토지가 속한 용지를 조성하기 위하여 4조 원 이상의 금원을 지출한 것으로 보 이고 , 이 사건 매

매계약이 파기됨으로써 피고가 입는 금융상 , 사업상 불이익도 상당할 것으로 보이는 점 , 2. 이 사건 매매계약에 따른 행정중심복합도

시의 건설은 대규모 주 택단지 및 신도시 조성사업의 특수성상 예기치 못한 여러 사정들로 인하여 그 신도시 조성사업이 지연될 수도 있

음은 충분히 예견할 수 있었을 것으로 보이는 점 , 3. 이 사 건 매매계약에서 전체 매매대금의 10 % 상당을 위약금으로 정하는 것은 일반

적인 거래 관행에 따른 것으로 보이는 점 , 4. 이 사건 매매계약에 따른 중도금의 지급 지체에 따 른 지연이자만도 연 14 % 에 이르는 점

, 5. 피고도 행정중심복합도시 등의 건설계획의 일정 조정 등에 따라 원고들에게 연체이자 감면 등의 협의 방안을 제시하였던 점 등을

종합하여 보면 , 이 사건 매매계약의 계약보증금 7 , 620 , 413 , 000원을 손해배상의 예정액 으로 정한 것이 부당하게 과다한 것으로 보

기는 어렵다 .

그 밖에 원고 ㅇㅇ 주식회사의 당기순이익에 대비 이 사건 매매계약의 위약금의 비율이 63 % 에 달하고 , 이 사건 매매계약을 체결하기 전

에 원고들이 설계용역비로 36 억 9 , 200만 원을 지출하였다는 사정들을 감안하더라도 달리 볼 수는 없다 .

3 . 결론

그렇다면 원고들의 이 사건 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같 이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

https://legalengine.co.kr/cases/56763
https://legalengine.co.kr/cases/69390

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>