<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2009가합25053.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 3:03 수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/gfcrHd3nZnTzug9e7Kr89Q 1/5

수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결
청구이의

사 건

2009가합25053 청구이의

원 고

00 ( 43년생 , 남자 )

0000

피 고

00 ( 68년생 , 여자 )

0000

송달장소 0000

변 론 종 결

2010 . 6 . 4 .

판 결 선 고

2010 . 7 . 16 .

주 문

1 . 피고의 원고에 대한 수원지방법원 2009 . 6 . 12 . 선고 2008가합ㅇㅇㅇㅇㅇ 판결에 기한 강제집행은 39 , 144 , 767원을 초과하는 부분

에 한하여 이를 불허한다 .

2 . 원고의 나머지 청구를 기각한다 .

3 . 이 법원이 2009카기ㅇㅇㅇㅇ 강제집행정지 신청사건에 관하여 2009 . 11 . 30 . 한 강제집 행정지결정은 39 , 144 , 767원을 초과하는

부분에 한하여 이를 인가한다 .



21. 11. 3. 오후 3:03 수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/gfcrHd3nZnTzug9e7Kr89Q 2/5

4 . 소송비용 중 75 % 는 원고가 , 나머지는 피고가 각 부담한다 .

5 . 제3항은 가집행할 수 있다 .

청 구 취 지

피고의 원고에 대한 수원지방법원 2008가합ㅇㅇㅇㅇ 임차보증금 사건의 집행력 있는 판결정본에 기한 강제집행을 불허한다 . 피고는 별

지목록 기재 각 부동산 ( 이하   이 사

부동산   이라 한다 ) 중 지하 1층 주택부분 ( 이하   이 사건 주택   이라 한다 ) 에 관하여 수원 지방법원 용인시 법원의 임차권등기명령 (

2009카기ㅇㅇ ) 에 기하여 용인 등기소 2009 . 4 . 28 . 접수 제ㅇㅇㅇㅇㅇ호로 마친 주택임차권등기의 말소등기절차를 이행하라 . 피고는 원

고에게 2009 . 11 , 14 . 부터 이 사건 주택에 관한 위 주택임차권등기의 말소등기절차를 이행할 때까지 지연일수로 계산하여 3억 원에

대한 연 12 % 상당의 지체상금을 지급하라 .

이 유

1 . 인정사실

가 . 피고는 2006 . 10 . 9 . 원고로부터 이 사건 주택을 임대차보증금 300 , 000 , 000원 , , 임 대기간 2006 . 10 . 13 . 부터 2년 , 기본시

설물 파손시에는 임차인이 원상복구하기로 정하 여 임차 ( 이하   이 사건 임대차   라 한다 ) 하고 , 원고에게 위 보증금 300 , 000 , 000

원을 모두 두 지급하였으며 , 원고는 피고에게 2006 . 10 . 13 . 이 사건 주택을 인도하여 그 무렵부터 피고가 이 사건 주택에 거주하였다

.

나 . 이 사건 임대차가 2008 . 10 . 13 . 기간만료로 종료하였음에도 원고가 피고에게 임 대차보증금을 반환하지 아니하자 피고는 2008 .

11 . 19 . 원고를 상대로 수원지방법원 2008가합ㅇㅇㅇㅇㅇ호로 임대차보증금 반환소송을 제기하였고 , 2009 . 4 . 28 . 이 사건 주택 에 관

하여 수원지방법원 용인시법원 2009카기ㅇㅇ 임차권등기명령에 의한 임차권등기를 마친 후 2009 . 5 . 5 . 이 사건 주택을 명도하였으며

, 위 임대차보증금 반환소송에서 2009 . 6 . 12 .   원고 ( 위 사건 피고 ) 는 피고 ( 위 사건 원고 ) 에게 299 , 100 , 000원과 이에 대하 여

2009 . 5 . 6 . 부터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율로 계산한 돈을 지급하라 . 소송비용 은 원고 ( 위 사건 피고 ) 가 부담한다 .   는 내용

의 판결 ( 이하   이 사건 대상 판결   이라 한다 ) 이 선고되었으며 , 이 사건 대상 판결은 2009 . 7 . 10 . 확정되었다 .

다 . 피고는 2009 . 8 . 10 . 원고와 사이에   합의금 302 , 100 , 000원을 지급받았으며 , 이로 서 경기도 용인시 수지구 ㅁㅁ동 ㅇㅇㅇ ㅡ ㅇㅇ

번지 ㅁㅁㅁㅁㅁ 빌리지 제ㅇ호 지하 제1층에 관한 임대보증금 및 소송에 관한 대금 등 지급에 대하여 포괄적으로 쌍방 합의하여 해 결되었

음을 확인합니다 ( 이상의 내용은 원고가 미리 컴퓨터로 작성해온 부분임 ) . 단 400 만 원을 추가지급하면 임차권등기를 해제한다 ( 단

서 부분은 현장에서 피고의 남편이자 대리인인 00가 수기로 기재한 부분임 ) .   는 내용의 합의서 ( 이하   이 사건 합의서   라 한다 )

를 작성하였는데 , 당일 피고가 원고로부터 실제로 위 합의금을 지급받지 못한 상 태에서 원고가 이 사건 합의서를 가져가 버렸고 , 피고

는 같은 날 수원지방법원 내 000 앞에서 원고를 다시 만나게 되자   합의는 무효다  라고 말하였다 .

라 . 피고는 2009 . 8 . 12 . 이 사건 대상 판결에 기하여   299 , 100 , 000원 및 이에 대하여 2009 . 5 . 6 . 부터 다 갚는 날까지 연 20 %

의 비율에 의한 지연손해금   을 청구금액으로 하여 이 사건 부동산에 대한 강제경매신청을 하였고 , 2009 . 8 . 13 . 수원지방법원 2009

타경ㅇㅇㅇㅇㅇ호로 강제경매개시결정이 내려졌는데 ( 이하   이 사건 강제경매   라 한다 ) , 피고 가 위 강제경매절차와 관련하여 실제로 지

출한 집행비용은 4 , 400 , 000원이다 .

마 . 원고는 2009 . 9 . 20 . 피고에게   원고는 이 사건 합의서에 따른 이행을 하였으나 피고가 수령을 거절하였다   는 취지의 내용증명우

편을 보냈고 , 이를 근거로 원고가 적법 한 이행의 제공을 하였음에도 피고가 변제수령을 거절하였다는 이유로 2009 . 11 . 13 . 수원지

방법원 2009금제ㅇㅇㅇㅇㅇ호로 299 , 100 , 000원을 변제공탁 ( 이하   이 사건 공탁금   이라 한다 ) 함과 동시에 이 사건 청구이의의 소를

제기하였다 .



21. 11. 3. 오후 3:03 수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/gfcrHd3nZnTzug9e7Kr89Q 3/5

바 . 피고는 2009 . 11 . 30 . 이 사건 소장부본을 송달받고 2009 . 12 . 21 . 원고에 대하여   이 사건 대상 판결에 따라 299 , 100 , 000원

에 대한 2009 . 5 . 6 . 부터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율의 의한 이자와 소송비용 6 , 399 , 880원 , 강제집행비용 4 , 400 , 000원 ,

위자료 4 , 000만 원   등을 청구하는 내용의 반소장 ( 수원지방법원 2009가합ㅇㅇㅇㅇㅇ ) 을 제출하였다 . 가 2010 . 1 . 5 . 반소를 취하하

면서 반소와 같은 내용의 답변서를 제출하였다 .

사 . 피고는 2009 . 12 . 3 . 이 사건 공탁금을 출급하였다 .

  인정근거 다툼 없는 사실 , 갑 제1 내지 9호증 ( 가지번호가 있는 경우 각 가지번호 포함 ) , 을 제1 , 2 , 5 , 6 , 8호증의 각 기재 , 변론

전체의 취지

2 . 원고의 주장

가 . 원고는 2009 . 8 . 10 , 피고와 사이에 299 , 100 , 000원 이외에 이자 및 소송비용 명 목으로 700만 원을 추가로 지급하면 이 사건

대상 판결에 기한 모든 채권채무관계가 정산되는 것으로 합의하였는바 , 같은 날 피고에게 700만 원을 현금으로 지급하였고 2009 . 11

. 13 . 이 사건 합의서에 따른 나머지 금액인 299 , 100 , 000원을 공탁함으로써 이 사건 대상 판결에 기한 채무를 모두 변제하였으므로

이 사건 대상 판결에 기한 강제집 행은 불허되어야 하고 , 피고는 이 사건 주택에 대한 임차권등기의 말소등기절차도 이 행하여야 한다 .

나 . 또한 원고는 피고에게 이 사건 합의서에 따른 이행을 하기 위하여 2009 . 8 . 7 . 원고의 처의 동생인 소외 00으로부터 3억 원을

연 12 % 의 이율로 차용하면서 이 사건 주택의 임대로 임대차보증금을 지급받으면 이를 변제하기로 하였는데 , 피고가 이 사건 주택에

대한 임차권등기를 말소하지 않는 바람에 이 사건 주택을 임대하지 못하 여 손해가 발생하고 있으므로 , 피고는 원고에게 2009 . 11 . 14

. 부터 임차권등기가 말소 될 때까지 위 3억 원에 대한 연 12 % 의 이율에 의한 지체상금 상당액을 배상할 의무가 있다 .

3 . 판단

가 . 청구원인에 관한 판단

1 ) 원고는 , 이 사건 합의서가 유효하게 성립하여 이행되었고 이에 따라 이 사건 대상판결에 기한 채무는 모두 변제되었으므로 이 사건

대상판결에 기한 강제집행은 불 허되어야 한다고 주장하므로 살피건대 , 위 인정사실에 의하면 이 사건 합의서는 피고 가 2009 . 8 . 10 .

원고로부터 실제로 합의금 302 , 100 , 000원을 지급받았음을 전제로 ( 정지 조건으로 ) 성립하는 것으로 봄이 상당한데 , 앞서 본 바와

같이 당시 피고가 원고로부터 위 금액을 실제로 지급받지 못한 이상 이 사건 합의서는 유효하게 성립하지 아니하였 다고 봄이 상당하다 .

따라서 이 사건 합의서의 성립 및 그 이행으로 이 사건 대상판결 에 기한 채무가 모두 변제되었음을 전제로 하는 원고의 위 주장은 이유

없다 .

2 ) 강제집행에 필요한 비용은 채무자가 부담하고 그 집행에 의하여 우선적으로 변 상을 받는 것이므로 ( 민사집행법 제53조 제1항 ) 이

러한 집행비용은 별도의 집행권원 없 이 그 집행의 기본인 당해 집행권원에 터잡아 당해 강제집행절차에서 그 집행권원에 표시된 채권

과 함께 추심할 수 있고 , 따라서 집행권원에 표시된 본래의 채무가 변제공 탁으로 소멸되었다 하여도 그 집행비용을 변상하지 아니한 이

상 당해 집행권원의 집행 력 전부의 배제를 구할 수는 없다고 할 것이다 ( 대법원 1992 . 4 . 10 . 선고 91다41620 판결 등 참조 ) , 한편

변제공탁이 유효하려면 채무 전부에 대한 변제의 제공 및 채무 전 액에 대한 공탁이 있음을 요하고 채무 전액이 아닌 일부에 대한 공탁은

그 부분에 관 하여서도 효력이 생기지 않으나 , 채권자가 공탁금을 채권의 일부에 충당한다는 유보의 의사표시를 하고 이를 수령한 때에

는 그 공탁금은 채권의 일부의 변제에 충당되고 , 그 경우 유보의 의사표시는 반드시 명시적으로 하여야 하는 것은 아니다 ( 대법원 2009

. 10 . 29 . 선고 2008다51359 판결 등 참조 ) . 그리고 비용 , 이자 , 원본에 대한 변제충당에 있 어서는 민법 제479조에 그 충당 순서가

법정되어 있고 지정 변제충당에 관한 같은 법 제476조는 준용되지 않으므로 당사자 사이에 특별한 합의가 없는 한 비용 , 이자 , 원본 의

순서로 충당하여야 할 것이고 , 채무자는 물론 채권자라고 할지라도 위 법정 순서와 다르게 일방적으로 충당의 순서를 지정할 수는 없다

고 할 것이지만 , 당사자의 일방적 인 지정에 대하여 상대방이 지체 없이 이의를 제기하지 아니함으로써 묵시적인 합의가 되었다고 볼 경

우에는 그 법정충당의 순서와는 달리 충당의 순서를 인정할 수 있다 ( 대 법원 2002 . 5 . 10 . 선고 2002다12871 , 12888 판결 등 참조 )

.

3 ) 이 사건으로 돌아와 살피건대 , 피고가 2009 . 8 . 13 . 이 사건 대상 판결에 따른 원리금을 청구금액으로 하여 강제경매개시결정을

받은 사실 , 원고가 2009 . 11 . 13 . 이 사건 대상 판결에 따른 채무 중 원금 299 , 100 , 000원만을 변제공탁하고 그에 대한 이 사건 대상

판결에 따른 지연손해금이나 집행비용은 변제공탁하지 않은 사실 , 피고는 이 사건 소송에서   이 사건 대상 판결에 따른 원리금과 소송

비용 , 강제집행비용 , 위자 료 4 , 000만 원   을 지급받아야 한다는 취지로 다투는 내용의 반소장과 답변서를 제출한 사실은 앞서 본 바



21. 11. 3. 오후 3:03 수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/gfcrHd3nZnTzug9e7Kr89Q 4/5

와 같고 , 여기에 이 사건 합의서의 작성 및 효력 불발생 경위 , 피고 가 이 사건 소장 부본을 송달받은 후에 이 사건 공탁금을 출급하고 위

와 같은 내용의 반소장과 답변서를 제출한 점 , 기타 변론에 나타난 제반 사정을 종합하여 보면 , 피고는 이 사건 공탁금을 수령하면서 묵

시적으로 이의를 유보한 것으로 봄이 상당하다 .

4 ) 위와 같이 원고가 이 사건 대상판결에 따른 채무 원금 299 , 100 , 000원을 변제공 탁한 점 및 피고가 이 사건 공탁금을 수령함에 있

어 묵시적으로 이의 유보를 한 점에 다가 피고가 2010 . 4 . 23 . 자 답변서에서 원고의 잔여 채무액을 계산하면서 이 사건 공탁 금이 이

사건 대상 판결 원금채무에 충당됨을 전제로 2009 . 5 . 6 . 부터 2009 . 12 . 3 . 까 지의 이자와 집행비용 , 소송비용 , 위자료의 지급을

구하고 있는 점 등을 더하여 보면 ,   이 사건 공탁금을 이 사건 대상 판결에 따른 원금채무에 충당하는 원고의 변제충당 지정   에 관하여

피고가 별다른 이의를 제기하지 아니함으로써 원 , 피고 사이에   이 사 건 공탁금 299 , 100 , 000원을 이 사건 대상 판결의 원금채무에

충당하기로 하는 묵시적 인 합의   가 있었다고 봄이 상당하다 . 그렇다면 피고가 이 사건 공탁금을 수령한 이상 이는 이 사건 대상 판결

의 원금채무에 대한 변제로서 효력이 있다고 할 것이어서 , 이 사건 대상 판결의 원금채무 299 , 100 , 000원은 이로써 소멸하고 원고는

이 사건 대상 판 결에 따른 지연손해금 34 , 744 , 767원 ( 299 , 100 , 000원에 대하여 2009 . 5 . 6 . 부터 2009 . 12 . 3 . 까지 212일간

연 20 % 의 비율에 의한 금액 . 원 미만 버림 ) 및 집행비용 4 , 400 , 000원 을 지급할 채무만이 남게 되었다 할 것이다 .

따라서 이 사건 대상 판결에 기초한 강제집행은 39 , 144 , 767 원 ( = 34 , 744 , 767 원 + 4 , 400 , 000원 ) 을 초과하는 부분에 한하여

이를 불허함이 타당하다 .

5 ) 이에 대하여 원고는 , 자신이 2009 . 8 . 10 . 피고에게 지연손해금 및 소송비용 명 목으로 700만 원을 변제하였다고 주장하나 , 갑 제

10호증 , 갑 제11호증의 1 내지 4의 각 기재만으로는 이를 인정하기 부족하고 달리 이를 인정할 만한 증거가 없다 .

6 ) 그리고 , 원고가 이 사건 대상 판결에 기한 채무의 전체 금액을 변제하지 못한 이상 전액 변제하였음을 전제로 하는 원고의 나머지 청

구 ( 임차권등가 말소청구 및 손 해배상금 청구 부분 ) 는 더 나아가 살필 필요없이 이유 없다 .

나 . 피고의 주장에 대한 판단

1 ) 피고는 , 이 사건 대상 판결에 따르면 소송비용은 원고가 부담하도록 되어 있으 므로 원고로부터 이를 지급받을 때까지는 이 사건 대

상 판결에 기초한 강제집행이 불 허되어서는 안된다는 취지의 주장을 하나 , 소송비용부담의 재판은 소송비용상환의무의 존재를 확정하

고 그 지급을 명하는 데 그치고 소송비용의 액수는 당사자의 신청에 의 하여 별도로 민사소송법 제110조에 의한 소송비용액확정결정을

받아야 하므로 , 소송비 용부담의 재판만으로는 소송비용상환청구채권의 집행권원이 될 수 없고 , 또한 소송비 용액확정결정에 의한 소

송비용은 본안판결의 집행력이 미치는 대상이 아니라 할 것이 다 ( 대법원 2006 . 10 . 12 . 선고 2004재다818 판결 등 참조 ) . 따라서

이와 다른 전제에 선 피고의 위 주장은 이유 없다 .

2 ) 피고는 , 원고가 피고에게 임대차보증금을 제대로 변제하지 아니함으로써 피고 가 정신적 고통을 입었음을 이유로 별도로 위자료 4 ,

000만 원을 지급받아야 하고 , 따 라서 이를 지급받을 때까지는 이 사건 대상 판결에 기초한 강제집행이 불허되어서는 안된다는 취지의

주장을 하나 , 특별한 사정이 없는 한 원고가 임대차보증금의 변제를 를 지연함으로 인한 피고의 정신적 고통은 그 재산적 손해에 대한

배상 , 즉 임대차보증금 금 반환 지연에 따른 지연손해금의 지급으로 회복되는 것이고 , 지연손해금의 지급으로도 도 회복할 수 없는 정

신적 손해가 발생한다면 이는 특별한 사정으로 인한 손해로서 원고 가 그러한 사정을 알았거나 알 수 있었을 경우에 한하여 그 손해에 대

한 위자료를 청 구할 수 있는데 ( 대법원 2004 . 3 . 18 . 선고 2001다82507 전원합의체 판결 등 참조 ) , 피 고에게 임대차보증금에 대한

지연손해금의 지급으로도 회복할 수 없는 정신적 손해가 발생하였다는 점이나 원고가 그 특별한 사정을 알았거나 알 수 있었을 것이라

는 점을 인정할 만한 증거가 없을 뿐만 아니라 , 설사 그러한 위자료 채권이 인정된다고 가정하 더라도 이는 이 사건 대상 판결에 포함되

지 아니한 채권이므로 이 사건 대상판결의 집 행력이 미치는 대상이 아니다 . 따라서 이와 다른 전제에 선 피고의 위 주장도 이유 없 3 .

결 론

그렇다면 , 원고의 이 사건 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고 , 나 머지 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 주문

과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00



21. 11. 3. 오후 3:03 수원지방법원 2010.7.16.선고 2009가합25053 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/gfcrHd3nZnTzug9e7Kr89Q 5/5

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>