<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010가소219998.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



부산지방법원 2010.11.23.선고 2010가소219998 판결
임대차보증금

사 건

2010가소219998 임대차보증금

원 고

00 (87년생, 여)

피 고

00 (56년생, 남)

소송대리인 00

변 론 종 결

2010. 10. 26.

판 결 선 고

2010. 11. 23.

주 문

1. 피고는 원고에게 906,540원 및 이에 대하여 2010. 4. 29.부터 2010. 7. 29.까지는 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 20%

의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

3. 제1항은 가집행할 수 있다.

청 구 취 지





주문과 같다.

이 유

1. 인정사실

가. 원고는 2010. 3. 15. 피고로부터 0000 소재 00000 0000를 임대차보증금 500만 원, 월 차임 45만

원, 기간 1년으로 정하여 임차하였고, 당일 위 보증금과 월 차임을 지급하고, 그때부터 위 오피스텔에서 거주하기 시작했다.

나. 원고는 위 오피스텔에서 거주하던 중, 2010. 4. 20.경 위 오피스텔 0000에서 2010. 2.경 여자가 살해당하는 사건이 있었다는 사실

을 알게 되었다.다. 원고가 위 오피스텔을 임차할 당시 피고는 위와 같은 사실을 알고 있으면서도 원고에게 이를 알리지는 않았다.

라. 원고는 위와 같은 사실을 알고 계약해지를 통보하면서 2010. 4. 28. 이사를 하고 위 오피스텔을 피고에게 인도하여 주었다.

마. 원고는 월 차임을 선불로 지급하여 왔는데, 3, 4월 관리비는 190,320원이고, 피고는 원고에게 4,143,140원만을 지급하였다.

 인정근거 : 다툼 없는 사실, 원고 및 피고 제출 각 증거, 변론 전체의 취지 

2. 판단

가. 신의칙상의 계약해지권 인정여부 부동산 거래에 있어 거래 상대방이 일정한 사정에 관한 고지를 받았더라면 그 거래를 하지 않았을

것임이 경험칙상 명백한 경우에는 신의성실의 원칙상 사전에 상대방에게 그와 같은 사정을 고지할 의무가 있으며, 그와 같은 고지의무

의 대상이 되는 것은 직접적인 법령의 규정뿐 아니라 널리 계약상, 관습상 또는 조리상의 일반원칙에 의하여도 인정될 수 있다(대법원

2006. 10. 12. 선고 2004다48515 판결 참조).

고지의무 위반은 부작위에 의한 기망행위에 해당하므로 거래상대방으로서는 기망을 이유로 계약을 취소하고 분양대금의 반환을 구할

수도 있고 계약의 취소를 원하지 않을 경우 그로 인한 손해배상만을 청구할 수도 있다(대법원 2006. 10. 12. 선고 2004다48515 판결

참조). 또한, 당초에 정하여졌던 계약의 내용을 그대로 유지하고 강제하는 것이 신의칙과 공평에 반하는 부당한 결과를 가져오는 경우

당사자가 그 법률행위의 효과를 신의, 공평에 맞도록 변경하거나 폐기할 수도 있는데, 임대차계약과 같은 계속적 계약의 경우에는 당사

자가 계약취소를 원하지 않고 장래를 향하여 계약의 구속력으로부터 벗어나기를 원한다면, 이를 허용하여 신의칙상의 계약해지권을 인

정함이 상당하다. 이 사건의 경우, 이 사건 오피스텔에서 살인사건이 일어났다는 사실은 원고가 특히 젊은 여성이라는 점을 감안할 때

계약체결시 반드시 고지해야 할 중요한 사실이라고 보아야 하고, 피고가 이를 고지하지 않은 이상 원고는 고지의무 위반을 이유로 계약

을 취소하거나 계약을 해지할 수 있다. 따라서 원고의 2010. 4. 28.자 계약해지통보에 의하여 이 사건 임대차계약은 해지되었다.

나. 보증금 등 정산 위 인정사실에 의하면, 피고는 원고에게 보증금 500만 원, 월 차임 중 2010. 4. 29.부터 2010. 5. 14.까지의 차임 24

만 원(= 45만 원 X 16일÷30일)을 합한 524만 원에서 3, 4월 관리비 190,320원과 피고가 원고에게 지급한 4,143,140원을 공제한 나머

지 906,540원 및 이에 대하여 원고가 이 사건 오피스텔을 피고에게 인도한 다음날인 2010. 4. 29.부터 원고가 구하는 바에 따라 이 사건

소장 부본이 피고에게 송달된 날인 2010. 7. 29,까지는 민법에서 정한 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 소송촉진 등에 관한 특례

법에서 정한 연 20%의 각 비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 청구는 이유 있으므로, 이를 인용한다.

판 사

판사00



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>