<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010가합4915.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 1:21 수원지방법원 2010.11.9.선고 2010가합4915 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



수원지방법원 2010.11.9.선고 2010가합4915 판결
손해배상(기)

사 건

2010가합4915 손해배상 ( 기 )

원 고

00 ( 70년생 , 여 )

0000

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고

00 ( 65년생 , 여 )

0000

소송대리인 변호사 00

변 론 종 결

2010 . 10 . 19 .

판 결 선 고

2010 , 11 , 9 .

주 문

1 . 피고는 원고에게 38 , 658 , 145원 및 이에 대한 2010 . 8 . 18 . 부터 완제일까지 연 20 % 의 비율에 의한 금원을 지급하라 .

2 . 소송비용은 피고가 부담한다 .



21. 11. 3. 오후 1:21 수원지방법원 2010.11.9.선고 2010가합4915 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



3 . 제1항은 가집행할 수 있다 .

청 구 취 지

주문과 같다 .

이 유

1 . 기초사실

가 . 원고는 이용업소인 ㅁㅁ클럽을 운영하기 위하여 점포를 물색하던 도중 2009 . 10 . 23 . 경 피고에게 권리금으로 24 , 500 , 000원

을 지급하기로 하고 , 피고가 부동산중개업소를 운영하고 있던 0000 ( 이하   이 사건 상가   라 한다 ) 112호 ( 이하   이 사건 점포   라

한다 ) 의 임차권을 양수하기로 하였고 , 이에 따라 같은 날 피고에게 위 권리금을 지급하였으 나 , 위 점포의 임대인인 00은 위 임차

권양도에 대한 승낙을 거부하였다 .

나 . 그 후 2009 , 10 . 28 . 경 원고는 피고가 임대인으로부터 위 임차권양도에 관하여 승 락을 받았다는 통지를 받고 , 피고와 위 임차권

양도에 대한 권리금을 17 , 000 , 000원으로 감축하여 위 점포의 임차권을 양수하기로 하였고 ( 이하   이 사건 임차권양도계약   이라

현,한다 ) , 2009 . 10 . 30 . 위 점포의 소유주인 00과 임대차보증금 50 , 000 , 000원 , 차임 월 2 , 000 , 000원 , 임대차기간 24개

월로 한 임대차계약을 체결하였으며 , 피고와 작성한 권리양도계약서 및 임대인과 적성한 위 임대차계약서에는 원고가 위 점포에서 운

영할 상호와 업종을 명시하였다 .

다 . 원고는 위 점포에서 ㅁㅁ클럽이라는 이용업소를 운영하기 위하여 2009 . 10 . 28 . 000와 계약을 체결하였고 ,

2009 . 10 . 28 . 부터 2009 . 11 . 23 . 까지 위 회사에 가맹금 , 물류비용 , 오픈행사비 등으로 합계 28 , 039 , 025원 , 인테리어 공사비

용으 로 31 , 866 , 120원 , 합계 59 , 905 , 145원을 지급하였다가 아래와 같이 이 사건 계약이 파기 된 후 그 중 25 , 000 , 000원을 반환

받았다 .

라 . 한편 위 상가 203호에서 미용업을 운영하던 ㅇㅇ숙은 이 사건 상가의 상가관리규 약에서 다른 구분소유자가 영위하는 업종과 동일

한 업종의 영업을 금지 ( 이하   동일업종 금지규약   이라 한다 ) 하고 있음을 이유로 2009 . 11 , 16 . 원고와 00을 상대로 수원지 방

법원 2009 카합호로 영업정지가처분신청을 하였고 , 2010 . 1 . 13 . 위 법원으로부터   원고 및 00은 이 사건 점포에서 이용업 및 미

용업을 하여서는 아니된다   는 결정을 받았다 .

마 . 원고는 위 가처분 결정에 따라 이 사건 점포에서 영업을 중지하고 , 설비를 모두 수거하여 위 점포를 비워주었으며 , 한편 이 사건 소

장 부본의 송달로써 00과 피고 에게 이 사건 임대차계약 및 임차권양도계약을 해제한다고 통보하였다 .

  인정근거   다툼 없는 사실 , 갑 제1 , 2 , 3 , 5 , 7 , 8호증 ( 각 가지번호 포함 ) , 을나 제1호 증 , 변론 전체의 취지

2 . 당사자들의 주장

원고는 피고로부터 이 사건 점포의 임차권을 양수할 당시 피고 및 임대인에게 위 점 포에서 ㅁㅁ클럽이라는 상호로 이용업을 영위할 것

을 고지하고 피고로부터 위 점포의 임차권을 양수하였고 , 피고는 부동산중개업자로서 이 사건 상가의 관리규약에 동일업 종금지규약이

있다는 사실을 알고 있었으면서도 원고에게 이를 고지하지 않았으므로 , 피고는 불법행위 또는 채무불이행으로 인한 손해배상으로서 원

고가 위 점포에서 이용 업을 영위하기 위하여 지급한 비용 등을 지급할 의무가 있고 , 원고가 피고에게 지급한 권리금 역시 이 사건 임차

권양도계약의 해제에 따른 원상회복 , 또는 손해배상으로서 원고에게 이를 반환할 의무가 있다고 주장한다 .

이에 대해 피고는 1. 이 사건 권리금약정에서 임대인이 월세를 인상하여 임대차양도 계약이 파기되는 경우에만 권리금을 반환하기로

약정하였으므로 , 위 약정에 기해 원고 에게 권리금을 반환할 의무가 없고 , 2. 이 사건 임대차양도계약 당시 피고는 원고에게 이 사건 상

가 관리규약의 동일업종금지규약에 관하여 고지하였고 , 가사 피고가 원고에 게 위 규약의 존재에 관하여 고지하지 않았다고 하더라도 ,



21. 11. 3. 오후 1:21 수원지방법원 2010.11.9.선고 2010가합4915 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



원고는 위 규약의 존재사실 이을을 알고 있었거나 쉽게 알 수 있었으며 , 미용업과 이용업이 동일영업인지 여부는 고도 의 법적 판단 사

항이므로 피고가 위 규약의 존재를 원고에게 고지하지 않았다고 하더라 도 이를 피고의 귀책사유로 인한 것이라고 볼 수 없다고 주장한

다 .

3 . 판단

가 . 피고의 채무불이행 또는 불법행위 책임의 성립 여부에 관하여

부동산 거래에 있어 거래 상대방이 일정한 사정에 관한 고지를 받았더라면 그 거래 를 하지 않았을 것임이 경험칙상 명백한 경우에는 신

의성실의 원칙상 사전에 상대방에 게 그와 같은 사정을 고지할 의무가 있으며 , 그와 같은 고지의무의 대상이 되는 것은 직접적인 법령의

규정뿐 아니라 널리 계약상 , 관습상 또는 조리상의 일반원칙에 의하 여도 인정될 수 있고 , 일단 고지의무의 대상이 되는 사실이라고 판

단되는 경우 이미 알고 있는 자에 대하여는 고지할 의무가 별도로 인정될 여지가 없지만 , 상대방에게 스 스로 확인할 의무가 인정되거나

거래관행상 상대방이 당연히 알고 있을 것으로 예상되 는 예외적인 경우가 아닌 한 , 실제 그 대상이 되는 사실을 알지 못하였던 상대방

에 - 대 하여는 비록 알 수 있었음에도 알지 못한 과실이 있다 하더라도 그 점을 들어 추후 책 임을 일부 제한할 여지가 있음은 별론으로

하고 고지할 의무 자체를 면하게 된다고 할 수는 없는 것이다 ( 대법원 2007 . 6 . 1 . 선고 2005다5843 판결 , 대법원 2006 . 10 . 12 . 선

고 2004다48515 판결 등 참조 ) .

이 사건에 있어서 보건대 , 원고가 이 사건 점포에 대한 임차권양도계약 , 임대차계약 체결 당시 피고 및 00에게 위 점포에서 ㅁㅁ클

럽이라는 상호로 이용업을 영위할 것을 고지한 사실 , 피고는 이 사건 상가관리규약에 동일업종금지약정이 있음을 알고 있었던 사실은

당사자 사이에 다툼이 없고 , 한편 갑 제2호증의 1 , 2 , 갑 제12호증의 1 , 2 , 을라 제1호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면 원

고는 이 사건 임대차양 도계약 및 권리금약정 당시 이 사건 상가관리규약에 동일업종금지규약이 문제될 수 있 다는 점에 대해 아무런 설

명을 듣지 못한 사실을 인정할 수 있으며 , 또한 , 원고는 ㅁㅁ 클럽이라는 상호로 이용업을 영위하기 위하여 점포를 물색하고 있었으므

로 위와 같은 사실을 알았더라면 원고가 이 사건 임차권양도계약 및 임대차계약을 체결하지 않았을 것임은 명백하고 , 상가관리규약에

동일업종금지규약이 존재하는지 여부는 임차인 스스 로 확인해야할 사항이라거나 거래관행상 임차인이 당연히 알고 있을 것이라고 예

상되 는 예외적인 경우라고 보기도 어려우므로 , 임차권의 양도인인 피고는 양수인인 원고에 게 위와 같은 동일업종금지규약의 존재사

실을 고지해야할 의무가 있다고 봄이 상당하 이에 대해 피고는 이용업과 미용업이 동일업종에 해당하는지 여부는 고도의 법적 판단 을

요하는 사항이므로 피고가 원고에게 위 동일업종금지규약으로 야기되는 문제점을 고지하지 않았더라도 이를 위 피고의 귀책사유에 의

한 것으로 볼 수 없다고 주장하나 , 원고가 운영하려는 이용업과 미용업이 동일업종에 해당하는지 여부를 일반인으로서 판 단하기 어렵

다는 사정만으로 위와 같은 사정을 전혀 고지하지 않은 것에 피고의 귀책 사유가 없었다고 보기는 어려우므로 , 피고의 위 주장은 이유

없다 .

따라서 임차권을 양도하는 피고로서는 원고에게 위 동일영업금지규약에 관한 사실을 고지할 신의칙상 의무가 있었음에도 이를 고지하

지 않은 것이고 , 이를 이유로 한 원고 의 계약해제는 정당하다고 할 것이므로 , 피고는 이 사건 임차권양도계약의 해제로 인 한 원상회복

의무 및 손해배상의무 또는 불법행위에 의한 손해배상의무를 부담한다고 할 것이다 .

나 . 피고의 권리금반환의무에 대하여

앞서 본 바에 의하면 특별한 사정이 없는 한 피고는 이 사건 임차권양도계약의 해제 로 인한 원상회복으로 원고로부터 지급받은 권리금

17 , 000 , 000원 및 이에 대한 지연손 해금을 지급할 의무가 있다 .

이에 대해 피고는 이 사건 권리금약정에서 임대인이 월세를 인상하여 임대차양도계약 이 파기되는 경우에만 권리금을 반환하기로 약정

하였으므로 원고의 이 부분 청구에 응 할 수 없다고 주장하므로 살피건대 , 을나 1 , 4호증의 각 기재에 의하면 이 사건 권리금 약정 당시

특약서항으로   임대인의 사정으로 인하여 임대차계약이 이행되지 않을 경우 권리금 일체를 반환   하기로 약정한 사실이 인정되는바 ,

이는 원 · 피고의 귀책사유라고 볼 수 없는 경우에도 권리금을 반환한다는 취지로 볼 수 있을 뿐이고 , 어느 일방의 귀 책사유로 인하여

계약이 해제되는 경우에도 권리금의 반환이나 기타 원상회복의무가 면제된다는 취지의 약정으로 볼 수는 없으므로 , 피고의 위 주장은

받아들일 수 없다 .

다 . 피고의 손해배상의 범위에 대하여



21. 11. 3. 오후 1:21 수원지방법원 2010.11.9.선고 2010가합4915 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



나아가 피고가 배상해야할 원고의 손해 액수에 관하여 살피건대 , 원고가 ㅁㅁ클럽 가맹점계약을 체결하기 위하여 000에

가맹금 , 인테리어 공사비 등으로 합계 59 , 905 , 145원을 지급하였다가 그 중 25 , 000 , 000원을 반환받은 사실은 앞서 기초 사실에서

살펴본 바와 같고 , 갑 제4호증의1 내지 4의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하면 , 원고는 이 사건 점포에서 이용업을 영위하기 위하

여 도시가스설치비 880 , 000원 , 전기증설공사비용 1 , 056 , 000원 , 냉난방기설치비 3 , 025 , 000원 , 씨씨티비 ( CCTV ) 설치비 649

, 000원 합계 5 , 610 , 000원을 지출한 사실을 인정할 수 있으므로 , 원고 가 이 사건 임차권양도로 인하여 입은 손해는 40 , 515 , 145

원 ( 59 , 905 , 145원 + 5 , 610 , 000 원 - 25 , 000 , 000원 ) 이라고 할 것이다 .

한편 원고는 이 사건 점포에서 사용하기 위하여 구입한 냉장고 , 세탁기 , 티비 ( TV ) 구 입비용도 이 사건 임차권양수계약으로 인하여

입은 손해라고 주장하나 , 위 냉장고 , 세 탁기 , 티비 ( TV ) 의 용도에 비추어 볼 때 위 물건들을 이 사건 점포에서 사용하기 위하 여 구입

하였다는 사정만으로 위 기계의 구입비용 전부를 피고의 위 채무불이행 또는 불법행위와 인과관계가 있는 손해라고 보기는 어려우므로

이 부분 청구는 이유 없다 .

한편 , 앞서 살펴 본 증거들에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사 정들 , 즉 원고는 이 사건 임차권양도계약 체결 이

후 00으로부터 원고의 이용업 영  업이 이 사건 상가관리규약의 동일업종금지규약을 위반한 것이라는 사실을 고지받고서 도 위 점

포의 시설공사를 진행한 점 , 원고는 동일업종금자규약이 있다는 사실을 확인  해 볼 수 있었음에도 이를 하지 않은 점 , 원고의 공사 강

행으로 인하여 손해가 확대된 점 등 변론에 나타난 여러 가지 사정을 종합적으로 고려해보면 , 손해의 공평분담 원칙 이나 신의성실의 원

칙에 따라 피고가 원고에게 배상하여야 할 손해액은 위 나 . ( 2 ) 항에 서 인정한 금액의 70 % 로 제한함이 상당하므로 , 피고는 원고에

게 28 , 360 , 601원 ( 40 , 515 , 145원 x 0 . 7 , 원 미만 버림 ) 의 범위 내에서 원고가 구하는 바에 따라 21 , 658 , 145원을 지급할 의무

가 있다 ( 원고는 2010 . 9 . 14 . 인O ) 으로부터 임대차보증금 50 , 000 , 000원 및 위 손해배상액 중 20 , 000 , 000원을 지급받기로 재

판상 화해가 이루어 졌음을 이유로 피고에 대한 청구금액을 권리금 17 , 000 , 000원 및 손해배상금 21 , 658 , 145원 으로 감축하였다 )

.

라 . 소결론

그렇다면 피고는 원고에게 위 권리금 17 , 000 , 000원 및 손해배상액 21 , 658 , 145원 합 계 38 , 658 , 145원 및 이에 대하여 그 이행

기 이후로서 원고가 구하는 바에 따라 이 사 건 청구취지 및 청구원인 변경신청서 부본 송달일 다음날인 2010 . 8 . 18 . 부터 완제일까

지 소송촉진 등에 관한 특례법에서 정한 연 20 % 의 비율에 의한 지연손해금을 지급할 의무가 있다 .

4 . 결론

그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 있어 이를 인용하기로 하여 주문과 같이 판결 한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>