<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011가단51851.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 11:13 대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/MMhQv4pQrgAD6GEEXe79nQ 1/5

대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결
원상회복등기등

사 건

2011가단51851 원상회복등기등

원 고

A

피 고

1. B

소송대리인 변호사 00

2. 0000

소송대리인 C

변 론 종 결

2011. 11. 9.

판 결 선 고

2012. 1. 6.

주 문

1. 원고의 청구를 모두 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지



21. 11. 3. 오후 11:13 대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/MMhQv4pQrgAD6GEEXe79nQ 2/5

피고 B는 0000 대 346㎡ 및 E 대 527㎡(이하 위 각 토지를 이 사건 토지라 한다)에 관하여 대구지방법원 2001. 5. 10. 접수

제26230호로 마친 소유권이전등기의 말소등기절차를 이행하라. 피고 0000(이하 피고 0000라 한다)는 0000

대 527㎡에 관하여 대구지방법원 2003. 7. 1. 접수 제47944호로 마친 소유권이전등기의 말소등기절차를 이행하라. 피고들은 원고에

게 이 사건 토지를 인도하고, F물건, G물건을 인도하며, 45,000,000원을 지급하라.

이 유

1. 기초사실

1. 기초사실

가. 원고에 대한 종합소득세 및 부가가치세 부과 등

(1) 원고는 1993. 7. 30.경부터 0000에서 F이라는 상호로 타일 및 도기의 도소매업체를 운영하여 왔다.

(2) 동대구세무서는 1996. 12.경 주식회사 H(이하 H이라 한다)에 대한 세무조사를 하는 과정에서, H이 실제로는 원고 운영의 F로부

터 1994년도 2기에 5,000,000원, 1995년도 1기에 12,254,114원, 1995년도 2기에 23,694,224원, 1996년도 1기에 4,950,000원,

합계 45,898,338원 상당의 물품을 공급받았으면서도 원고로부터 세금계산서를 교부받지 않고, I 외 1인이 운영하는 J로부터 수취한

허위의 세금계산서를 이용하여 그 세금계산서에 기재된 공급가액에 대한 부가가치세 매입세액을 공제받은 사실을 밝혀내고, H으로부

터 그러한 내용이 기재된 확인서를 교부받았다.

(3) 동대구세무서장은 위 확인서를 증빙자료로 삼아, 원고가 1994년 2기분부터 1996년 1기분까지 합계 45,898,338원의 매출신고를

누락하였다고 보고, 1995년도분 매출누락과 관련된 수입금액 32,680,300원을 원고의 1995년도 귀속분 종합소득에 산입하여, 2000.

2. 8. 원고에게 1995년도 귀속분 종합소득세 11,868,730원(이하 이 사건 종합소득세라 한다)을 부과 고지하였다.

(4) 원고가 이 사건 종합소득세를 납부기한인 2000. 2. 29.까지 납부하지 않자, 동대구세무서장은 2000. 3. 1. 원고의 국세환급금

1,468,010원을 위 세액에 충당하고 2000, 3. 10. 원고에게 10,920,750원(본세 10,400,720원 + 가산금 520,030원)을 2000. 3. 20.까

지 납부하라는 내용의 독촉장을 발부하였으나, 원고는 이를 납부하지 않았다.

(5) 동대구세무서장은 1999. 12. 2. 원고에게 1999년도 2기분 부가가치세 예정신고 후 납부하지 아니한 부가가치세 905,830원(이하 이 사건 부가가치세

라 한다)을 납부기한 2000. 1. 4.로 정하여 부과하고 그 납세고지서를 발송하였으며, 2000. 1. 14. 자로 951,120

원(본세 905,830원 + 가산금 45,290원)을 2000. 1. 24.까지 납부하라는 독촉장을 발송하였으나, 원고는 각 납부기한 내에 이 사건 부가가치세를 납부하지 않았다.

나. 이 사건 토지에 관한 공매 및 피고들의 소유권 취득

(1) 이에 동대구세무서장은 2000. 3. 27. 이 사건 종합소득세 중 체납액 10,920,750원과 이 사건 부가가치세의 체납액 972,840원(본

세 905,830 + 가산금 67,010)을 압류채권으로 하여 원고 소유의 이 사건 토지를 압류하고 2000, 4. 1. 압류기입등기를 경료한 다음

2000. 6. 5. 한국자산관리공사에게 공매를 의뢰 하였다.

(2) 피고 B는 2001. 4. 2. 위 공매절차에서 이 사건 토지를 매수하여 2001. 4. 11. 그 대금을 완납하고 2001. 5. 10. 이 사건 토지에 관하

여 청구취지 기재와 같이 그 명의의 소유권이전등기를 마쳤고, 피고 0000는 이 사건 토지 중 0000 대 527㎡에 관하여 수용절

차를 거쳐 2003. 7. 1. 청구취지 기재와 같이 피고 0000 명의의 소유권이전등기를 마쳤다.

다. 관련 종전 소송의 경과

(1) 이 사건 종합소득세 부과처분 취소 내지 무효확인소송

(가) 원고는 동대구세무서장을 상대로 대구지방법원 2002구합8475호로 이

사건 종합소득세 부과처분 취소 내지 무효확인을 선택적으로 구하는 소를 제기하였으나, 위 법원은 2003, 6. 27. 적법한 전치 절차를 거

치지 아니하여 부적법하다는 이유로 부과처분의 취소청구에 관한 소를 각하하고, H이 작성한 위 확인서의 내용이 허위라는 점을 인정

할 증거가 부족하다는 이유로 부과처분의 무효확인청구를 기각하였다.


21. 11. 3. 오후 11:13 대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/MMhQv4pQrgAD6GEEXe79nQ 3/5

(나) 원고가 항소하자 대구고등법원은 2004. 2. 6. 제1심 판결과 같은 이유

로 부과처분의 취소를 구하는 소는 각하하고, 무효확인을 구하는 청구는 기각하는 판결(대구고등법원 2003누1104호)을 선고하였다.

(다) 이에 불복하여 원고가 상고하였으나 대법원은 2004. 5. 17. 상고기각판결(대법원 2004두3571호)을 선고하였다.

(2) 제1차 소유권이전등기말소청구소송

(가) 원고는 피고 B를 상대로 대구지방법원 2001가단 49477호로 이 사건 종합소득세 및 부가가치세의 각 부과처분과 그에 기한 체납

처분, 공매처분이 무효임을 내세워 이 사건 토지에 마쳐진 B 명의의 소유권이전등기의 말소를 구하는 소를 제기하였으나, 위 법원은

2003. 7. 30. 이 사건 공매처분의 원인이 된 이 사건 종합소득세 및 부가가치세의 각 부과처분은 허위의 확인서에 기한 것이 아닐 뿐 아

니라 위 부과처분의 납세고지서 송달에 아무런 절차상의 하자가 없어 무효가 아니라는 이유로 원고의 청구를 기각하는 내용의 판결을 선고하였다.

(나) 원고가 항소한 대구고등법원 2003나6881호 사건에서, 위 법원은 2004.

7. 2. 이 사건 종합소득세 부과처분이 허위 확인서에 기한 것이 아니고 납세고지서의 송달에 아무런 하자가 없어 위 부과처분이 무효가

아닌 반면, 이 사건 부가가치세 부과처분은 납세고지서의 송달에 중대하고 명백한 하자가 있어 무효이지만 이 사건 종합소득세 처분과

이를 근거로 한 체납처분이 유효한 이상 이 사건 부동산에 대한 이 사건 공매처분이 무효라고 할 수 없고, 다만 원고로서는 무효인 이 사

건 부가가치세 부과처분에 의하여 동대구세무서장이 위 공매절차에서 배분받은 부가가치세 1,124,880원을 부당이득금으로 반환받을

수 있을 뿐이라는 이유로 원고의 항소를 기각하는 내용의 판결을 선고하였다.

(다) 이에 불복하여 원고가 상고한 대법원 2004다40863호 사건에서, 대법원은 2004. 10. 29. 상고기각판결을 선고하였다.

(3) 제2차 소유권이전등기말소청구소송

(가) 원고는 피고들을 상대로 대구지방법원 2005가단135550호로 이 사건 종합소득세 및 부가가치세의 각 부과처분과 그에 기한 체납

처분, 공매처분이 무효임을 주장하며 이 사건 토지에 마쳐진 피고들의 명의의 각 소유권이전등기의 무효확인을 구하는 소를 제기하였으

나, 이 법원은 2007. 7. 24. 위 각 소유권이전등기가 무효라면 직접 그 등기의 말소를 구할 수 있으므로 소유권이전등기에 대하여 소송

으로 무효확인을 구하는 것은 분쟁해결의 직접적이고 유효적절한 수단이라 할 수 없고, 나아가 피고 B의 경우 앞서 본 확정판결에 의하

여 위 피고를 상대로 위 각 등기의 말소를 구하는 것이 불가능하게 되었다고 하더라도 이로써 원고에게 위 피고 명의의 각 소유권이전등

기의 무효확인을 구할 법률상 이익이 생길 수 없다는 이유로 소를 각하하는 판결을 선고하였다.

(나) 원고가 항소한 대구고등법원 2007나7509호 사건에서, 원고는 이 사건

종합소득세 및 부가가치세의 각 부과처분과 그에 기한 체납처분, 공매처분이 무효이므로 피고 B 명의의 각 소유권이전등기, 원인무효

의 피고 B 명의의 소유권이전등기에 터 잡아 이루어진 피고 0000 명의의 소유권이전등기의 각 말소를 구하는 것으로 소를 교환적으로

변경하였다.

(다) 대구고등법원은 2009. 1. 23. 원고의 피고 B에 대한 청구는 전소(대구지방법원 2001가단49477호) 확정판결의 기판력에 저촉되

므로 받아들일 수 없고, 피고 0000에 대한 청구는 피고 B 명의의 소유권이전등기가 무효임을 전제로 하고 있다는 이유로 원고의 청구

를 기각하는 판결을 선고하였으며, 이에 불복하여 원고가 상고한 대법원 2009다24385호 사건에서, 대법원은 2009. 5. 28. 상고기각판결을 선고하였다.

(4) 제2차 소유권이전등기말소청구소송에 대한 재심소송

(가) 원고는 대구고등법원 2009재나135호로 위 대구고등법원 2007나7509호


21. 11. 3. 오후 11:13 대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/MMhQv4pQrgAD6GEEXe79nQ 4/5

판결에 대하여, 1 피고 B가 K, L에게 명의를 빌려주어 이 사건 토지를 매수하였는데, L가 이 사건 토지에 대한 공매대행처분 이전부터

금원을 요구하며 원고를 공갈, 협박하였므로 민사소송법 제451조 제1항 제5호의, 2 이 사건 종합소득세 및 부가가치세 부과처분과 그

에 기한 체납처분, 공매처분이 무효임에도 재심 대상 판결이 이를 판단하지 아니하였으므로 민사소송법 제451조 제1항 제9호의 각 재심사유가 있다고 주장하며 재심소송을 제기하였다.

(나) 그러나 대구고등법원은 2010. 10. 20. 재심대상판결의 소송절차에서 타인의 형사처벌을 받을 행위로 인하여 원고의 공격, 방어방

법 제출이 방해받았다고 인정할 증거가 없고, 원고 주장과 같은 판단 유탈이 있다고는 볼 수 없다는 이유로 재심청구를 기각하는 판결을

선고하였으며, 이에 불복하여 원고가 상고한 대법원 2010다101554호 사건에서, 대법원은 2011. 2. 10. 상고기각판결을 선고하였다.

(5) 피고 B의 토지인도등청구소송

(가) 피고 B는 원고를 상대로 대구지방법원 2009가단48203호로 이 사건 토

지 중 0000 대 346㎡의 소유자로서 위 토지 지상에 있는 원고 소유의 타일, 철근 등을 수거하고, 위 토지를 인도하라는 소송을 제기하여 전부 승소판결을 받았다.

(나) 원고가 항소한 대구지방법원 2010나15125호 사건에서, 위 법원은 2010. 12. 21. 제1심 판결과 같은 이유로 원고의 항소를 기각하

였고, 이에 불복하여 원고가 상고한 대법원 2011다7727호 사건에서, 대법원은 2011. 4. 14. 상고기각판결을 선고하였다.

(다) 한편 피고 B는 2010. 9. 7. 위 대구지방법원 2009가단48203호 판결에 

기하여 이 법원 M 대체집행결정을 받아 0000 대 346㎡ 지상에 있는 원고 소유의 타일, 철근 등을 수거하고, 위 토지를 인도하는 내용의 강제집행을 실시하였다.

인정근거다툼 없는 사실, 갑제 16호증의 1 내지 4, 을가 제1, 2호증(각 가지번호 포함), 을나 제1호증의 1 내지 4의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 본안전 항변에 관한 판단

피고 0000는, 원고가 피고 0000를 상대로 0000 대 527㎡에 관한 피고 0000 명의의 소유권이전등기말소를 구하는 대구

고등법원 2007나7509호 소유권말소등기 소송에서 이미 원고의 청구를 기각하는 판결이 확정되었으므로, 원고의 피고 0000에 대한

이 사건 소는 기판력에 저촉되어 각하되어야 한다는 취지로 주장하나, 패소 확정판결을 받은 자가 전소의 상대방을 상대로 다시 동일한

청구의 소를 제기하는 경우, 후소는 전소판결의 내용과 모순되는 판단을 하여서는 아니되는 구속력 때문에 청구기각의 판결을 하여야

하므로(대법원 1989. 6. 27. 선고 87다카2478 판결 참조), 피고 0000의 위 주장은 받아들이지 아니한다.

3. 본안에 관한 판단

가. 원고의 주장

(1) 동대구세무서장은 H 명의의 허위 확인서에 기하여 이 사건 종합소득세 부과처분을 하였고, 이 사건 종합소득세 및 부가가치세의 각

부과처분과 그에 기한 체납처분, 공매처분에 관하여 납세고지서, 독촉장, 압류통지서, 공매통지서 등을 원고에게 적법하게 송달하지 않

았으며, 피고 B는 위 공매처분 당시 K, L에게 명의를 빌려주어 이 사건 토지를 매수하였는바, 이 사건 종합소득세 및 부가가치세 각 부과

처분 및 공매처분은 무효이므로, 피고 B는 원고에게 이 사건 토지에 관하여 원인 무효인 원고 명의의 청구취지 기재 소유권이전등기를 말소할 의무가 있다.

또한, 피고 0000는 원고에 대한 수용절차를 거치지 않고 이 사건 토지 중 0000 대 527㎡를 수용하였으므로, 원고에게 위 토

지에 관하여 원인 무효인 피고 0000 명의의 소유권이전등기를 말소할 의무가 있다.

(2) 위와 같이 이 사건 토지에 관한 피고들 명의의 각 소유권이전등기는 원인 무효로써 말소되어야 하고, 원고가 이 사건 토지의 소유자

이므로, 피고들은 원고에게 이 사건 토지를 인도하고, 원고 소유이던 F물건, G물건을 인도하며, 피고들이 파손한 경계선 말뚝, 하우스,

담장, 간판, 대문 등에 대하여 4,500만 원 상당의 손해배상금을 지급할 의무가 있다.

나. 판단

(1) 소유권이전등기말소청구에 대한 판단
https://legalengine.co.kr/cases/42904


21. 11. 3. 오후 11:13 대구지방법원 2012.1.6. 선고 2011가단51851 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/MMhQv4pQrgAD6GEEXe79nQ 5/5

살피건대, 말소등기청구사건의 소송물은 당해 등기의 말소등기청구권이고 그

동일성 식별의 표준이 되는 청구원인, 즉 말소등기청구권의 발생원인은 당해 등기원인의 무효라 할 것으로서 등기원인의 무효를 뒷받침

하는 개개의 사유는 독립된 공격방어 방법에 불과하여 별개의 청구원인을 구성하는 것이 아니라 할 것이므로 전소에서 원고가 주장한

사유나 후소에서 주장하는 사유들은 모두 등기의 원인무효를 뒷받침하는 공격방법에 불과할 것일 뿐 그 주장들이 자체로서 별개의 청구

원인을 구성한다고 볼 수 없는바(대법원 1993. 6. 29. 선고 93다11050 판결 참조), 원고가 이미 피고 B를 상대로 이 사건 토지에 관한

소유권이전등기말소청구의 소(대구지방법원 2001가단49477호)를 제기하였으나 패소판결이 확정된 사실, 원고가 이미 피고 0000를

상대로 이 사건 토지 중 0000 대 527㎡에 관한 소유권이전등기말소청구의 소(대구고등법원 2007나7509호)를 제기하였으나,

패소판결이 확정된 사실은 앞서 본 바와 같고, 위 각 전소의 소송물과 후소인 이 사건 소유권이전등기말소청구의 소송물은 모두 이 사건

토지에 관한 피고들 명의의 각 소유권이전등기의 등기원인이 무효임을 이유로 한 말소등 기청구권으로써 동일하므로, 원고의 피고들에

대한 이 사건 소유권이전등기말소청구는 전소 확정판결의 기판력에 저촉되어 이를 받아들이지 아니한다.

(2) 토지와 F물건, G물건 인도청구 및 손해배상청구에 대한 판단

앞서 본 바와 같이 원고의 피고들에 대한 이 사건 소유권이전등기말소청구

를 전소 확정판결의 기판력에 저촉되어 받아들이지 아니하는 이상, 이 사건 토지에 관한 피고들 명의의 각 소유권이전등기가 원인 무효

이고 원고가 이 사건 토지의 소유자임을 전제로 한 원고의 이 사건 토지인도청구, F물건, G물건 인도청구 및 4,500만 원 상당의 손해배

상청구는 더 나아가 살펴 볼 필요 없이 이유 없다.

4. 결론

그렇다면, 원고의 피고들에 대한 이 사건 청구는 이유 없어 이를 모두 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

판사 00


https://legalengine.co.kr/cases/50046

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>