<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011가단51495.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 11:09 수원지방법원 성남지원 2012.12.26. 선고 2011가단51495 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/vV065Dmr32aqNkxtVuAuQg 1/4

수원지방법원 성남지원 2012.12.26. 선고 2011가단51495 판결
소유권말소등기등

사 건

2011가단51495 소유권말소등기 등

원 고

A

소송대리인 000

담당변호사 00

소송복대리인 변호사 00, 00

피 고

1. B

소송대리인 000

담당변호사 00, 00, 00, 00

2. C.

변 론 종 결

2012. 12. 12.

판 결 선 고

2012. 12. 26.

주 문

1. 0000 답 1,428m²m² 중 별지 도면 표시 1, 2, 21, 22, 17, 18, 19, 20, 1의 각 점을 순차로 연결한 선내 (ㄱ)부분 498㎡에 관하여,



21. 11. 3. 오후 11:09 수원지방법원 성남지원 2012.12.26. 선고 2011가단51495 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/vV065Dmr32aqNkxtVuAuQg 2/4

가. 피고 B은 피고 C에게 진정명의회복을 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행하고,

나. 피고 C는 원고에게 1996. 6. 10.자 매매를 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행하라.

2. 소송비용은 피고들이 부담한다.

청 구 취 지

주위적으로 주문 제1항, 예비적으로, 주문 제1의 가항에 대하여, 피고 B은 피고 C에게 주문 기재 부동산 부분에 관하여 수원지방법원 성

남지원 광주등기소 1996. 6. 18. 접수 제26804호로 마친 소유권이전등기에 대한 말소등기절차를 이행하라.

이 유

1. 인정사실

가. 원고와 피고 B은 부동산을 공동으로 매수하기로 하고, 1996. 6. 10. 피고 C와 사이에 피고 C 소유의 광주시 D 답 1,428m²(이하 이 사건 부동산이라 한다)

을 매매대금 6,480만 원으로 정하여 매수하기로 하는 내용의 매매계약(이하 이 사건 매매계약이라 한다)을 체

결하였고, 그 무렵 위 매매대금 중 2,250만 원을 원고가, 4,230만 원을 피고 B이 피고 C에게 지급하였다.

나. 한편 당시 농지법상 1인 소유지분이 1,000m2 이상이어야 지분등기가 가능하다는 전언에 따라 원고는 피고 B과 사이에 위 부동산 중

원고 몫인 별지 도면 표시 1, 2, 21, 22, 17, 18, 19, 20, 1의 각 점을 순차로 연결한 선내 (ㄱ) 부분 498m²(이하 이 사건 부동산 부분이라 한다)

에 관하여는 이를 포함하여 위 부동산 전체를 위 피고 명의로 소유권 이전받기로 약정(이하 이 사건 명의신탁약정이라 한다)하여,

그 무렵 피고 B은 위 부동산에 관하여 수원지방법원 성남지원 광주등기소 1996. 6. 18. 접수 제26804호로 위 피고 단독명의의 소유권이전등기(이하 

이 사건 소유권이전등기라 한다)를 마쳤다.

인정증거

다툼 없는 사실, 갑1 내지 8호증, 증인 E, 이 법원의 측량감정결과, 변론 전체의 취지

2. 원고의 청구에 관한 판단

가. 위 인정사실에 의하면, 이 사건 명의신탁약정은 이 사건 매매계약에 따른 이 사건 부동산에 관한 등기 명의를 원고 몫인 이 사건 부동

산 부분을 포함하여 전체에 관해 피고 B의 단독명의로 하기로 하는 내용으로서 위 부동산 부분에 관하여는

부동산 실권리자명의 등기에 관한 법률 제2조 제1항에 정한 명의신탁약정에 해당하므로, 같은 법 제4조에 따라 위 약정과 그에 따른 등기 모두 무효라 할 것이다.

다만 이 사건 매매계약은 유효하므로, 이 사건 부동산 부분에 관하여는, 원고가 매도인인 피고 C에 대한 이 사건 매매계약에 따른 소유권

이전등기청구권을 보전하기 위하여 위 피고를 대위하여 그 소유권에 기한 물권적 청구권에 기하여 명의수탁자인 피고 B에 대해 그 명의

의 이 사건 소유권이전등기의 말소등기절차의 이행을 구할 수 있고, 피고 C는 원고에게 위 매매를 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행할 의무가 있다.

한편, 원칙적으로 자기 명의로 소유권을 표상하는 등기가 되어 있었거나 법률에 의하여 소유권을 취득한 진정한 소유자는 그 등기명의

를 회복하기 위한 방법으로 그 소유권에 기하여 현재의 원인무효인 등기명의인을 상대로 진정한 등기명의의 회복을 원인으로 한 소유권이전등기절차의 이행을 구할 수도 있으므로

대법원 2002. 9. 6. 선고 2002다35157 판결 등 참조, 원고는 피고 C를 대위하여 피고 B에게 이 사건 부동산 부분에 관하여 진정명의회복을 원인으로 한 소유권이전등기를 구할 수도 있다.

나. 피고 B의 주장에 관한 판단

이에 대해 피고 B은 원고의 이 사건 소유권이전등기청구권은 시효로 소멸하였다는 취지로 주장한다.

그러나 원고가 피고 C를 대위하여 피고 B에 대하여 구하는 소유권이전등기청구권은 앞서 본 바와 같이, 피고 C의 소유권에 기한 물권적

청구권으로서 소멸시효의 대상이 되지 아니한다.

https://legalengine.co.kr/cases/62319


21. 11. 3. 오후 11:09 수원지방법원 성남지원 2012.12.26. 선고 2011가단51495 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/vV065Dmr32aqNkxtVuAuQg 3/4

또한, 피고 B이 주장하는 시효소멸의 주장이 원고의 피고 C에 대한 이 사건 매매계약에 따른 소유권이전등기청구권이라 하더라도, 채권

자가 채권자대위권을 행사하여 제3자에 대하여 하는 청구에 있어서, 제3채무자는 채무자가 채권자에 대하여 가지는 항변으로 대항할

수 없으며, 채권의 소멸시효가 완성된 경우 이를 원용할 수 있는 자는 원칙적으로는 시효이익을 직접 받는 자뿐이고, 채권자대위소송의

제3채무자는 이를 행사할 수 없다(대법원 2009. 9. 10. 선고 2009다34160 판결 등)고 할 것이어서, 피고 B은 피고 C가 원고에 대하여

가지는 소멸시효 항변을 행사할 수 없다고 할 것이므로, 피고 B의 위 주장은 어느 모로나 나머지 점에 관해 살펴 볼 필요 없이 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 이 사건 부동산 부분에 관하여, 피고 B은 피고 C에게 진정명의회복을 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행하고, 피고 C는

원고에게 1996. 6. 10.자 매매를 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행할 의무가 있으므로, 원고의 이 사건 청구는 모두 이유 있어 이

를 인용한다.

판 사

판사 00

별 지


https://legalengine.co.kr/cases/70139


21. 11. 3. 오후 11:09 수원지방법원 성남지원 2012.12.26. 선고 2011가단51495 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/vV065Dmr32aqNkxtVuAuQg 4/4


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>