<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011가합5906.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결
손해배상(기)

사 건

2011가합5906 손해배상(기)

원 고

000
피 고

1. 여수시

2. 대한민국

변 론 종 결

2013. 9. 26.

판 결 선 고

2013. 10. 17.

주 문

1. 이 사건 소를 각하한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

선택적으로 피고 여수시 또는 피고 대한민국은 원고에게 382,355,623원 및 이에 대하여 2007. 6. 20.부터 이 사건 청구취지 및 원인 변

경 신청서 송달일까지는 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 20%의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.



21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


이 유

1. 기초사실

가. 피고 여수시는 1984. 2. 7. 국가어항인 국동항)의 민간투자사업자로 선정된 소외 000(이하 000이라 한다), 소

외 000(이하 000이라 한다)와 사이에 어민생활필수품 종합상가에 관한 투자 및 건설공사계약을 체결하였다가

1984. 7. 20, 다음과 같은 내용의 변경계약을 체결하였다.

투자 및 건설공사 계약서(변경계약)

공 사 명: 국동어항 육상기능 시설 건축공사현 장: 0000번지 외 14필지 투자(공사)비: 일금 사십억육백사십삼만이천육백

육십원정 (₩4,006,432,660)

하자 기 간: 2년 계약 보증금: 일금 사억육십사만삼천이백육십육원정 (₩400,643,266)

공사계획구분: 착공년월일 1984년 3월 5일 준공년월일 2차분 착공일로부터 210일 이내 위의 투자 및 건설공사 계약을 체결함에 있어

서 투자 및 건설공사 계약자(000, 000)는 공사에 필요한 모든 노력과 기계 기구를 구비하고, 국동어항 육상기능 시설 사업집

행 요강과 투자 및 건설공사 계약조건 현장 설명사항 등의 모든 사항을 조건없이 수락하고, 위의 금액으로 준곡 기한 내에 이 공사를 완

성할 것을 확약하며, 연대보증인(000, 000)등은 계약에 관하여 계약자와 연대하여 모든 책임을 질 것을

확약하고, 기명날인하여 쌍방이 본 계약서 각 1부씩 보관한다.

나. 000과 000은 1985. 10, 25. 0000 외 15필지(이하 이 사건 부지라 한다)에 건축면적 합계 4,050,46m2.

상당의 선원생필품 센터 2개동, 건축면적 1,611,69m2. 상당의 수산물 소매시장, 건축면적 1,295.12㎡ 상당의 건어물공판장, 건축면적

1,817.20㎡ 상당의 사무실, 건축면적 893.2m2. 상당의 숙박시설 및 건축면적 1,280㎡ 상당의 창고(이하 이 사건 건물 등이라고 통칭

한다)를 준공한 다음 이를 1986. 7. 8. 피고 대한민국(이하 피고 국가라고 한다)에 기부채납하였고, 피고 국가는 1986. 9. 24. 이 사건

건물 등에 관하여 소유권보전등기를 마쳤다.

다. 1986. 기부채납 당시 이 사건 건물의 감정가는 합계 3,404,372,950원 상당이었고, 000과 000의 투자액(이 사건 건물 공

사비)은 합계 4,086,803,359원 상당으로 평가되었다.

라. 피고 여수시는 1997. 4. 30. 이 사건 건물 등에 관하여 1. 000을 합병한 000(이하 000이라 한다) 및

000과 사이에 국유재산대여계약을 체결하고, 2. 그들에게 1997. 4. 30.부터 2002. 4. 29.까지 5년간 사용수익허가를 하였는데,

국유재산대여계약의 주요내용은 다음과 같다.

국유재산대여계약

제1조 대여재산의 사용 목적은 국동어항육상기능시설 목적에 부합한 경영으로 한다.

제2조 대여기간은 1997년 4월 30일부터 2014년 1월 29일까지 (16년 9월)로 하되, 5년마다 별도의 국유재산 무상사용, 수익허가를 받

아야 한다(단 착오 또는 기타 사유로 인하여 재산정기간이 단축되어도 보상 요구 또는 이의를 제기할 수 없다).

제3조 대여료는 무상으로 한다.

제4, 5조 생략 제6조 (1) 다음 각호의 1에 해당하는 경우에는 갑은 을에 대하여 이 계약을 해약할 수 있다.

1. 공용, 공공용 또는 공익사업에 필요한 때

2. 3. 생략

4. 기타 을이 국유재산관계법령 및 계약조항에 위반하거나 갑이 대여재산 관리상 필요하다고 인정하여 지시하는 사항을 이행하지 아니

한 때

(2) 제1항의 경우에 을에게 손해가 있을지라도 갑은 이를 배상하지 아니한다. 다만 제1호의 경우에는 을의 과납금을 반환하며 기타 을

에게 끼친 손해를 배상할 수 있다.



21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


제7조 제6조 제2항 단서의 배상액은 갑의 결정에 의하고, 을은 이에 대하여 이의를 신청하지 못한다.

이하 생략

1997년 4월 30일 대여자 갑 여수시장 A대여받는 자 을 000 대표이사 B 000 대표이사 C

마. 1997, 4. 17.경 이 사건 건물 등의 감정가는 합계 5,034,808,400원 상당이었다.

바. 000과 000은 1997. 6. 16. 피고 여수시에 이 사건 건물 등에 관하여 시설개보수 및 용도변경 신청을 하였고, 피고 여수시

는 1997. 9. 18. 피고 국가의 해양 수산부장관으로부터 조건부 승인을 얻은 다음 1997. 9. 26. 000과 000에 이를 조건부 허가

하였다.

사. 피고 여수시는 1998. 3.경 000으로부터 이 사건 건물 등을 62억 원 상당에 임대하기로 하였으니 승인을 해달하는 내용의 신청

을 받았으나, 1998. 4. 23. 000에 공동권리자인 000과 공동으로 신청을 하라는 취지로 신청보완 통보를 하였다.

아. 한편 000은 1998. 7. 31. 피고 여수시에 임대분양 승인신청을 취하하면서도 1998. 10. 30. 소외 000와 사이에

이 사건 건물 등 일부에 관하여 임대차 계약을 체결하는 등 이 사건 건물 등 일부를 임대분양하였다.

자. 원고가 2002. 8. 30. 000을 합병하고, 000이 2002. 11. 18. 이 사건 건물 등에 관한 권리를 포기하자(원고가 2002. 11.

23. 이 사건 건물 등에 관한 000의 지분을 인수한 것으로 보인다), 피고 여수시는 이 사건 건물 등에 관하여 1. 2003. 1. 23. 원고와

사이에 대여받는 자 을 명의를 000 및 000에서 원고로 변경하고, 1997. 4. 30.자 국유재산대여계약을 폐기한다는 조항이

추가되었을 뿐 다른 내용은 위 국유재산대여계약과 같은 내용의 국유재산대여 변경계약(이하 이 사건 대여계약이라 한다)을 체결하

고, 2. 2003. 4. 29. 원고에게 2003, 4, 29.부터 2008. 4. 28.까지 5년간 사용수익허가(이하 이 사건 사용수익허가라 한다)를 하였다.

차. 원고가 피고 여수시와 사이에 이 사건 대여계약을 체결할 당시인 2003. 1. 23. 이 사건 건물에는 위 000 외에도 소외

멸치건조장(D), 여관(EF), 다방(GH), 음식점(1) 등이 입점하여 있었고, 원고는 2004. 5. 22. 위 000와 사이에는 따로 임

대차변경계약을 체결하기도 하였다.

카. 피고 여수시는, 피고 국가 산하 해양수산부의 국동항 다기능어항 실시설계에 따라 이 사건 건물 등을 철거할 필요가 있게 되자,

2005. 12. 6.경 이 사건 대여계약 및 사용수익허가 철회(해지) 처분을 위한 청문을 실시하고, 2006. 4. 4.까지 이 사건 건물 등 입주자들

에게 합계 7억 7,700만 원 상당의 영업보상을 완료하였다. 한편 원고는 2006. 1. 12. 피고 여수시에 이 사건 건물 등에 관한 철거 동의를

하였다.

타. 피고 여수시는 2007. 5. 9. 원고와 사이에 체결된 이 사건 대여계약을 해지하고, 그 사용수익허가를 철회한 다음 2007. 6. 19. 이 법

원에 이 사건 대여계약에서 정한 전채 대여기간 201개월 중 잔여 대여기간 81개월에 관하여 1,646,597,000원(= 투자액

4,086,000,000원2) x 81개월÷201개월)을 손실보상금으로 공탁하였다.

파. 원고는 2007. 8. 13. 광주지방법원(2007구합3053호)에 피고 여수시를 상대로 행정처분취소를 구하는 소를 제기하였다가 2007.

12. 21. 이를 취하하였다.

하. 이 사건 건물 등은 철거되어 2009. 6. 15. 멸실등기가 이루어졌다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제 1 내지 7, 12 내지 15호증, 을가 제1 내지 7, 10 내지 12호증의 각 기재(각 가지 번호 있는 것은 가지번

호 포함), 이 법원에 현저한 사실, 변론 전체의 취지

2. 당사자 주장의 요지

가. 원고의 주장

피고 여수시 또는 피고 국가가 이 사건 대여계약을 일방적으로 중도해지하여 2,028,952,638원(= 1997. 이 사건 대여계약 체결 당시 이

사건 건물 등의 감정가 5,034,808,400원 x 잔여기간 81개월 ÷ 전체 대여기간 201개월) 상당의 손해가 발생하였음에도 손실보상금으로

1,646,597,000원만이 지급되었으므로, 피고 여수시 또는 피고 국가는 원고에게 손해배상3) 으로서 그 차액인 382,355,623원 및 이에

대한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.



21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


나. 피고 여수시의 주장

피고 여수시는 국유재산 관계법령에 따라 국가위임사무를 처리하는 지위에 있었을 뿐, 이 사건 건물 등에 대한 수익허가의 주체는 피고

국가이고, 이 사건 건물 등에 대한 사용수익허가는 공법상 권리로서 그 철회에 따른 손해배상은 손실보상에 관한 것이므로 원고가 행정

소송을 제기함은 별론으로 하고, 사법상 채무불이행을 이유로 한 손해배상청구를 할 수는 없다.

다. 피고 국가의 주장

이 사건 건물 등에 관한 국유재산대부계약 및 해지는 국가위임사무에 해당하지 않고, 무상대여허가 및 해지, 보상금 지급에 관한 모든

행정사항은 피고 여수시가 주관하였으므로, 그에 관한 손해배상책임도 피고 여수시에 있을 뿐이다.

3. 소의 적법 여부에 관한 판단

피고 여수시의 주장대로 이 사건 건물 등이 국유재산 중 행정재산에 해당하여 이 사건 대여계약의 해지에 따른 손해배상과 관련하여

민사소송이 아닌 행정소송으로 다퉈야 하는지 여부, 즉 이 사건 소의 적법 여부에 관하여 먼지 보기로 한다(피고 국가는 본안전항변을

하고 있지 않으므로 원고의 피고 국가에 대한 소의 적법 여부는 직권으로 살펴보기로 한다).

가. 법리

국유재산법상의 행정재산이란 국가가 소유하는 재산 중 직접 공용, 공공용, 또는 기업용으로 사용하거나 사용하기로 결정한 재산을 말

하는 것이고(구 국유재산법(2001. 12. 31. 시행 법률 제6560호, 이하 국유재산법이라고만 한다)4) 제4조 제2항), 그 중 인공적 공공용

재산은 법령에 의하여 지정되거나 행정처분으로써 공공용으로 사용하기로 결정한 경우, 또는 행정재산으로 실제로 사용하는 경우의 어

느 하나에 해당하여야 한다(대법원 2009. 10. 15. 선고 2009다41533 판결 등 참조). 행정재산은 이를 대부, 매각, 교환, 양여 또는 신탁

하거나 출자의 목적으로 하지 못하고, 이에 사권을 설정하지도 못하나, 관리청은 그 용도 또는 목적에 장애가 되지 아니하는 범위 안에

서 그 사수익을 허가할 수 있다(국유재산법 제20조, 제24조 제1항)5. 그런데 국유재산 등의 관리청이 하는 행정재산의 사용, 수익에 대

한 허가는 순전히 사경제주체로서 행하는 사법상의 행위가 아니라 관리청이 공권력을 가진 우월적 지위에서 행하는 행정처분으로서 특

정인에게 행정재산을 사용할 수 있는 권리를 설정하여 주는 강학상 특허에 해당하고(대법원 1998. 2. 27. 선고 97누1105 판결 등 참

조), 관리청은 사용수익을 허가한 행정재산 등이 국가 또는 지방자치단체의 공용 또는 공공용 사용에 필요하게 된 때에는 그 허가를 철

회할 수 있고, 그 행정재산을 사용할 기관은 그 철회로 인하여 당해 허가를 받은 자에게 손해가 발생한 때에는 사용수익허가의 철회 당시

를 기준으로 하여 미경과 허가기간에 해당하는 시설비 또는 시설의 이전에 필요한 경비를 보상한다구 국유재산법(2007. 1. 1. 시행 법

률 제8050호) 제28조 제2, 3항, 같은 법 시행령(2007. 1. 1. 시행 대통령령 제19806호) 제30조 제1호6)}. 한편 행정재산이 기능을 상실

하여 본래의 용도에 제공되지 않는 상태에 있다 하더라도 관계 법령에 의하여 용도폐지가 되지 아니한 이상 당연히 일반재산이 되는 것

은 아니고, 공용폐지의 의사표시는 묵시적인 방법으로도 가능하나 행정재산이 본래의 용도에 제공되지 않는 상태에 있다는 사정만으로

는 묵시적인 공용폐지의 의사가 있다고 볼 수 없다(대법원 2009. 12, 10. 선고 2006다11708 판결 등 참조).

나. 이 사건 건물 등이 행정재산에 해당하는지 여부

위 거시증거 및 갑 제18호증, 을가 제9호증, 을나 제1, 2호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정들

즉, 1. 피고 국가가 1986. 9. 24. 기부채납 받은 이 사건 건물 등에 관하여 소유권보존등기를 마치고, 국유재산관리대장에 행정재산으

로 등재하였다가 2005. 건물철거를 위하여 용도폐지구 국유재산법(2005. 1. 1. 시행 법률 제7325호) 제30조에 의하면 용도폐지는 행

정재산에 대하여만 이루어지는 것이다한 점, 1 2. 행정재산은 국가가 직접 사무용, 사업용 또는 공무원의 주거용으로 사용하거나 사용하

기로 결정한 공용재산, 국가가 직접 그 공공용으로 사용하거나 사용하기로 결정한 공공용 재산, 기업용 재산으로 구분되는데, 이 사건

건물 등에는 공용 또는 공공용재산으로 볼 수 있는 선원생필품센터 2개동, 수산물 소매시장, 건어물공판장 등이 포함되어 있는 점, 3.

이 사건 건물 등과 유사한 전라남도 소재 다른 국가어 항의 육상기능시설, 가령 0000 소재 0, 0000

 소재 소매점, 0000 소재 사무실, 0000 소재 사무실,

0000 활선 어위판장, 0000 소재 수산물위판장 등도 관리청이 해양 수산부

이거나 농림수산식품부인 행정재산으로 등재되어 있는 점, 4.  행정재산에 한하여 관리청의 사용, 수익허가, 사용료 징수 및 면제(국유

재산법 제24 내지 26조) 처분을 할 수 있는데, 피고 여수시는 이 사건 대여계약 이전인 1997. 4. 30.부터 이 사건 건물 등에 관하여 사용

, 수익허가 및 사용료 면제처분을 하여 왔고, 이 사건 건물 등의 개, 보수 공사 등에 관하여도 사용수익허가자의 신청을 받아 승인 여부를

결정하였을 뿐만 아니라, 이 사건 건물 등에 입점할 업종의 선정 등에 관하여 행정지도를 하기도 한 점 등에 비추어 보면, 이 사건 건물

등은 국가가 소유하는 재산으로서 공용 또는 공공용으로 사용되거나 사용하기로 결정한 행정재산에 해당한다 할 것이다.


21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


다. 이 사건 대여계약의 성격

이 사건 건물 등에 관하여 이 사건 대여계약이 체결된 사실은 앞서 본 바와 같으나, 1. 행정재산에 관하여는 국유재산법 제20조에 의거

대부계약 등 처분이 금지되어 있고, 이 사건 건물 등이 위에서 보는 바와 같이 행정재산인 이상 사법상 계약으로서는 무효인 점, 2. 이 사

건 대여계약이 대여계약과는 별도로 사용, 수익허가를 전제로 하고 있는 점(대여계약 제2조), 3. 국유재산법 제26조 및 같은 법 시행령

(2003. 1. 1. 시행대통령령 17854호) 제28조에 의하면 행정재산 등으로 할 목적으로 기부를 채납한 재산에 대하여 기부자에게 사용수

익을 허가하는 때에는 사용료 총액이 기부를 채납한 재산의 가액에 달할 때까지 기간 동안 그 사용료를 면제할 수 있는 바, 이 사건 대여

계약상 무상 대여기간 16년 9개월은 행정재산 사용, 수익허가에 있어 사용료 면제에 관한 위 규정에 따라 정하여진 것으로 보이는 점 등

에 비추어 보면, 이 사건 대여계약은 비록 그 명칭에 대여 및 계약이라는 표현이 사용되고 있지만, 그 실질은 피고 여수시가 직접 또는

피고 국가의 위임을 받아 사경제 주체로서 원고와 사이에 맺은 사법상의 계약이라기 보다는 이 사건 건물 등에 관한 사용, 수익허가 처

분에 부수되는 처분의 일종이라고 보지 않을 수 없다.

라. 이 사건 소의 적법 여부

앞서 본 바와 같이, 이 사건 건물 등이 국유재산 중 행정재산인 이상 이 사건 대여 계약은 그 실질이 사용, 수익허가에 부수되는 처분에

해당하고, 원고가 이 사건에서 구하고 있는 손해배상은 행정재산인 이 사건 건물 등의 사용, 수익허가의 철회에 따라 구 국유재산법

(2007. 1. 1. 시행 법률 제8050호) 제28조 제2, 3항, 같은 법 시행령(2007. 1. 1. 시행 대통령령 제19806호) 제30조 제1호에 근거하여

피고 여수시가 정한 손실보상의 액수를 다투는 것에 불과하다고 할 것이므로 이에 관한 쟁송은 민사소송이 아닌 행정소송 절차에 의하

여야 한다(2012. 10. 11. 선고 2010다23210 판결 등 참조). 따라서 이 사건 건물 등이 잡종재산이고, 이 사건 대여계약이 피고 여수시

가 순전히 사경 제주체로서 원고와 사이에 맺은 사법상 계약임을 전제로 피고 여수시 또는 피고 국가를 상대로 손해배상을 구하는 원고

의 이 사건 소는 쟁송방법을 잘못 선택한 것으로서 부적법하다 할 것이다.

4. 결 론

그렇다면 이 사건 소는 부적법하므로 각하하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

재판장판사00

판사00

판사00

주 석

1) 1979. 1. 13. 국가어항으로 지정되었고, 1996, 3단계 정비계획 수립 및 2006. 다기능어항 실시설계가 각 이루어졌다.

2) 1986. 기부채납 당시 000과 000의 투자액(이 사건 건물 공사비) 상당 또는 1986. 기부채납 당시 이 사건 건물의 감정가 상

당액으로 보인다.

3) 이 사건 대여계약 제6조 제2항(공용, 공공용 또는 공익사업을 이유로 이 사건 대여계약을 해지할 경우 대여받는 자의 과납금을 반환

하고, 기타 대여받는 자에게 끼친 손해를 배상한다)에 따른 손해배상을 구하는 것으로 보인다.

4) 이 사건 대여계약 당시 시행되던 국유재산법이다.

5) 국유재산 중 잡종재산은 대부, 매각, 교환, 양여 또는 신탁할 수 있으며 법률로 특별히 정하는 경우에는 이를 현물출자할 수 있다.(국

유재산법 제31조(처분등)}.

6) 이 사건 대여계약 철회 당시 시행되던 국유재산법 및 같은 법 시행령이다.


21. 11. 4. 오전 1:41 광주지방법원 순천지원 2013.10.17. 선고 2011가합5906 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


7) 이 사건 대여계약 당시 시행되던 국유재산법 시행령이다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>