<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011가합795.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 10:51 서울서부지방법원 2012. 02. 02. 선고 2011가합795 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색

서울서부지방법원 2012. 02. 02. 선고 2011가합795 판결
이 사건 공동사업계약만으로는 피고 조합과 소외건설회사사이에 소유권이전등기약정이 있었다고 인정키 어려움 국패

제 목

이 사건 공동사업계약만으로는 피고 조합과 소외건설회사사이에 소유권이전등기약정이 있었다고 인정키 어려움

요 지

이 사건 공동사업계약만으로 피고 조합과 BB건설사이에 대물변제약정이 있다고 보기 어렵고, 일반분양분에 대한 소유권이전등기를 마

치기로 약정하였다고 인정하기 어려움

관 련 법 령

국세징수법 제41조

사 건

2011가합795 압류금 청구 등

원 고

대한민국

피 고

AA연립재건축주택조합

변 론 종 결

2011. 12. 22.

판 결 선 고



21. 11. 3. 오후 10:51 서울서부지방법원 2012. 02. 02. 선고 2011가합795 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색


2012. 2. 2.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고는 소외 BB건설 주식회사에게 별지 목록 기재 각 부동산에 관하여 2007. 12. 28. 자 대물변제 계약을 원인으로, 또는 2002. 1.

12.자 공동사업 약정을 원인으로 하여 소유권이전등기절차를 이행하라.

이 유

1. 기초사실

가. 피고는 서울 용산구 ㅇㅇㅇ 000 외 3필지 위에 주상복합건물을 재건축하는 사업을 목적으로 설립된 재건축조합이다.

나. 피고 조합은 2002. 1. 14. BB건설 주식회사(이하 BB건설이라고 함)와 사이에,  BB건설에게 기존 연립주택의 철거, 이 사건 건

물의 신축, 각종 인허가 업무, 분양 업무 등을 위임하기로 하는 내용의 공동사업계약(이하 이 사건 공동사업계약이라 한 다))을 체결

하면서 다음과 같이 약정하였다. 인정근거 다툼없는 사실, 갑 제1호증, 제2호증의 1 내지 5, 제3호증의 1 내지 3,  제4호증의 1

내지 3의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 주장 및 판단

가. 주장

조세채권자인 원고는 BB건설을 대위하여 또는 국세징수법 제41조에 의한 위 채권압류의 효력에 따른 추심권 행사로서 피고 조합을 상

대로 BB건설 앞으로 일반분양분인 별지 목록 기재 부동산에 관하여 2007. 12. 28.자 대물변제 약정 또는 이 사건 공동사업계약을 원인

으로 하여 소유권이전등기절차를 이행할 할 것을 구한다.

나. 판단

먼저 피고 조합과 BB건설 사이에 원고가 주장하는 내용의 대물변제 약정이 존재 하는지 여부에 관하여 보건대, 갑 제1호증 내지 14호

증(가지번호 있는 경우 각 가지번호 포함)의 각 기재 및 증인 박QQ의 증언만으로는 피고 조합과 BB건설 사이에 대물변제약정이 체결되

었다고 인정하기 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다. 다음으로 이 사건 공동사업계약에 일반분양분인 별지 목록 기재 부동산에

관한 소유권이전등기 약정이 존재하는지 여부에 관하여 보건대, 앞서 본 바와 같이 이 사건 공동사업계약에 의하면, BB건설은 조합

원이 제공하는 토지면적에 대하여 무상지분율 만큼의 아파트 면적을 조합원에게 무상으로 제공하고, 나머지 면적에 대하여 조합원들

이 납부하는 부담금과 잔여 아파트 및 상가를 일반에 분양하여 얻는 분양수입금으로 공사비와 사업경비에 충당하며, 일반분양분 중 미

분양 아파트에 대해서는 피고 조합과 BB건설이 별도로 협의를 거쳐 처리하기로 약정한 것으로, 이 사건 공동사업계약만으로 피고 조

합이 BB건설에게 일반분양분에 대하여 소유권이전등기를 마치기로 약정하였다고 보기 어렵고, 그 밖에 일반분양분에 대하여 피고 조

합이 BB건설에게 소유권 이전등기를 마쳐주기로 약정하였다는 점에 관하여 갑 제1호증 내지 14호증(가지번호 있는 경우 각 가지번호

포함)의 각 기재 및 증인 00의 증언만으로는 이를 인정하기 부족하고 달리 인정할 증거가 없다. 따라서, 피고 조합과 BB건설 사이에

대물변제 등 소유권이전등기 약정이 존재함을 전제로 한 원고의 주장은 이유 없다.

3. 결론



21. 11. 3. 오후 10:51 서울서부지방법원 2012. 02. 02. 선고 2011가합795 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색


그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>