<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011나6526.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 10:32 부산고등법원 2012. 05. 08. 선고 2011나6526 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


부산고등법원 2012. 05. 08. 선고 2011나6526 판결
부동산을 원시 취득하였다고 볼 수 없음 국승

직 전 소 송 사 건 번 호

울산지방법원2010가합6884 (2011.07.14)

제 목

부동산을 원시 취득하였다고 볼 수 없음

요 지

채권자들과 채권정산합의를 한 사실을 각 인정할 수 있으나, 위 인정사실만으로는 피고가 위 각 부동산이 사회통념상 독립한 건물이

라고 볼 수 있는 형태와 구조를 갖추고 있지 못한 상태에서 공사를 중단하였고 나머지 공사를 진행하여 위 각 부동산이 독립한 건물로서

의 요건을 갖출 정도의 공사를 마침으로써 위 각 부동산을 원시 취득하였다고 인정하기에는 부족함

관 련 법 령

국세징수법 제31조

사 건

2011나6526 소유권보존등기말소 등

원 고,  항 소 인

00

피 고,  피 항 소 인

000 외3명



21. 11. 3. 오후 10:32 부산고등법원 2012. 05. 08. 선고 2011나6526 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


제 1 심  판 결

울산지방법원 2011. 7. 14. 선고 2010가합6884 판결

변 론 종 결

2012. 4. 10.

판 결 선 고

2012. 5. 8.

주 문

1. 원고의 피고들에 대한 항소를 모두 기각한다.

2. 항소비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지  및  항 소 취 지

제1심 판결을 취소한다. 별지 목록 기재 아파트(이하 이 사건 각 부동산이라 한다) 에 관하여 000에게, 1. 피고

000은 울산지방법원 2003. 3. 31. 접수 제32345호로 마친 각 소유권보존등기의 말소등기절차를 이행하 고, 2. 피고 

000 울산지방법원 2003. 4. 18. 접수 제40295호로 마친 각 근저당권설정청구권가등기의,  2009. 8. 10. 접수 제70708

호로 마친 각 근저당권설정 등기의 각 말소등기절차를 이행하고, 3. 피고 대한민국과 피고 00는 울산지방법원 2003. 3. 31. 접수 제

32345호로 마친 각 소유권보존등기의 말소등기에 대하여 각 승낙의 의사표시를 하라.

이 유

1. 제1심 판결의 일부 인용

이 법원의 판결이유는 제1심 판결문 제6면 아래에서 셋째 줄부터 제7면 맨 끝줄까지 사이에 설시된 3. 본안에 대한 판단 부분을 아래와

같이 고쳐 쓰는 것 이외에는 제1 심 판결문의 기재와 같으므로 민사소송법 제420조 본문에 의하여 이를 그대로 인용한다.

2. 고쳐 쓰는 부분(본안에 대한 판단)

가. 원고의 주장 요지

원고는 아래와 같은 취지로 주장하면서 000을 대위하여 청구취지 기재 각 청구를 하고 있다.

1) 원고는 2007. 4. 18. 00로부터 000에 대한 000원의 어음금채권을 양수하였다.

2) 피고 000은 이 사건 각 부동산의 신축공사를 거의 진행하지 못한 상태에서 부도로 위 공사를 중단하였고,  000이 1998. 10.경

위 각 부동산의 신축현장을 인수한 후 위 공사를 재개하여 2002. 12. 31.경 위 각 부동산이 독립한 건물로서의 요건을 갖출 정도의 공사

를 완료하였으므로,  000이 위 각 부동산의 원시취득자로서 소유권을 취득하였다.



21. 11. 3. 오후 10:32 부산고등법원 2012. 05. 08. 선고 2011나6526 판결 | 리걸엔진, AI 판례 검색


3) 따라서 피고 000 명의의 이 사건 보존등기는 원인무효의 등기로서 말소되어야 하고,  원인무효인 위 보존등기를 기초로 이루어진

피고 000 명의의 각 근저당권설정청구권가등기와 각 근저당권설정등기 또한 말소되어야 하며,  피고 대한민국과 피고 00는 이

사건 각 부동산에 대한 위 각 말소등기절차의 이행과 관련하여 이해관계 있는 제3자로서 위 각 말소등기에 대하여 승낙의 의사표시를

할 의무가 있다.

나. 판단

건축주의 사정으로 건축공사가 중단되었던 미완성의 건물을 인도받아 나머지 공사를 마치고 완공한 경우,  그 건물이 공사가 중단된

시점에서 이미 사회통념상 독립한 건물이라고 볼 수 있는 형태와 구조를 갖추고 있었다면 원래의 건축주가 그 건물의 소유권을 원시취

득하고,  최소한의 기둥과 지붕 그리고 둘레 벽이 이루어지면 독립한 부 통산으로서의 건물의 요건을 갖춘 것으로 보아야 한다(대법원

2002. 4. 26. 선고 2000 다16350 판결,  대법원 2007. 4. 26. 선고 2005다19156 판결 각 참조). 그런데 갑1호증,  갑5호증의 1 내지

40의 각 기재와 제1섬 법원의 울산광역시 AA군수에 대한 사실조회결과에 변론 전체의 취지를 종합하면,  이 사건 각 부동산의 전체 공

정율이 건축주인 피고 000의 부도 당시인 1998. 9. 18.경에는 51.95%였고 2001. 8. 25.경에는 83%였던 사실,   피고 000이

2002. 4. 3. 000에게 피고 000이 같은 해 12. 31.까지 위 각 부동산의 신축공사를 재개하여 정상화하지 못 하였을 때에는 000

에게 위 각 부동산에 관한 권한 일체를 양도하고 000은 위 신축공사 현장의 관련 채무를 승계한다는 취지의 각서를 교부한 사실, 

000이 2005. 6.경부터 같은 해 9.경까지 채무인수자로서 피고 000의 채권자들과 채권정산합의를 한 사실을 각 인정할 수 있으

나,  위 인정사실만으로는 피고 000이 위 각 부동산이 사회통념상 독립한 건물이라고 볼 수 있는 형태와 구조를 갖추고 있지 못한 상

태에서 공사를 중단하였고 000이 나머지 공사를 진행하여 위 각 부동산이 독립한 건물로서의 요건을 갖출 정도의 공사를 마침으로써

위 각 부동산을 원시 취득하였다고 인정하기에는 부족하고 달리 이를 인정할 증거가 없다. 오히려,  제1심 법원의 울산광역시 울주군수

에 대한 사실조회결과에 의하면,  피고 000이 부도로 공사를 중단하기 전인 1998. 9. 초경 이 사건 각 부동산이 포함된 아파트 각 동

의 지붕까지 골조공사가 대부분 완료되어 최소한의 기둥과 지붕 그리고 둘레 벽이 이루어져 있었던 사실을 인정할 수 있는바,  위 인정

사실에 의하면,  위 각 부 통산이 1998. 9. 초경 이미 사회통념상 독립한 건물이라고 볼 수 있는 형태와 구조를 갖추고 있었으므로,  원

래의 건축주인 피고 000이 위 각 부동산의 소유권을 원시 취득하였다고 할 것이다. 따라서 000이 이 사건 각 부동산을 원시취득하

였고 피고 000 명의의 이 사건 보존등기가 원인무효임을 전제로 한 원고의 위 주장은 나아가 살펴볼 필요 없이 이유 없다.

3. 결론

그렇다면,  원고의 피고들에 대한 청구는 이유 없으므로 모두 기각해야 할 것인바,  제1심 판결은 이와 결론을 같이하여 정당하므로 원

고의 피고들에 대한 항소는 이유 없어 이를 모두 기각하기로 하여,  주문과 같이 판결한다.

심급 사건

, 울산지방법원 2011.7.14.선고 2010가합6884

부산고등법원 2012.05.08.선고 2011나6526


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>