<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2011나732.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



광주고등법원 2012.5.11.선고 2011나732 판결
소유권이전등기말소

사 건

2011나732 소유권이전등기말소

원 고 , 피 항 소 인

000

0000

송달장소 0000

대표이사 00

소송대리인 000. 담당변호사 00

피 고 , 항 소 인

00

0000

소송대리인 000, 담당변호사 00, 00, 00

제 1 심 판 결

광주지방법원 2010. 12. 30. 선고 2009가합6389 판결

변 론 종 결

2012. 4. 6 .

판 결 선 고

2012. 5. 11 .





주 문

1. 제1심 판결을 취소한다 .

2. 원고의 청구를 기각한다 .

3. 소송총비용은 원고가 부담한다 .

청 구 취 지 및 항 소 취 지

1. 청구취지

피고는 원고에게 별지 목록 기재 각 부동산에 관하여 광주지방법원 담양등기소

2008. 10. 23. 접수 제16591호로 마친 소유권이전등기의 말소등기절차를 이행하라 .

2. 항소취지

주문 제1, 2항과 같다 .

이 유

1. 기초사실

다음 사실은 당사자 사이에 다툼이 없거나, 갑 제1호증의 1 내지 6, 갑 제4호증의 1. 2, 3 갑 제5호증, 갑 제7호증의 1 내지 5, 을 제2, 4

호증, 을 제24호증의 2의 각 기재와 제1심 증인 00, 00 의 각 일부 증언 및 변론 전체의 취지를 종합하여 인정할 수 있다 .

가. 00 로 부터의 금원 차용 ( 1 ) 원고 ( 당시 상호 : 주식회사 ㅁㅁㅁㅁ ) 는 2006. 6. 2. 000로 부터 별지 목록 기재 각 공

장용지 ( 이하   이 사건 토지   라 한다 ) 및 같은 목록 제1항 기재 공장용 지상의 건물 ( 2009. 6. 30. 멸실되어 2009. 7. 2. 멸실등기가 마

쳐져 등기부상 현존하지 않는다 ) 을 5억 5, 000만 원에 매수하고, 같은 달 23. 원고 명의로 소유권이전등기를 마쳤다 .

( 2 ) 원고는 이 사건 토지 및 위 건물을 매수하는 과정에서 2006. 6. 23. 000 ( 이하   000   이라 한다 ) 으로부터

7억 원을 대출받으면서 위 대출금채무를 담보하기 위하여 같은 날 이 사건 토지 및 위 건물에 관하여 000 앞으로 채권최고액 9억

1, 000만 원으로 한 근저당권설정등기를 마쳐 주었다 . ( 3 ) 그 후 원고가 위 대출원리금 채무를 연체하자 000은 위 근저당권에 기

하여 임의경매신청을 하였고, 위 신청이 받아들여져 2007. 6. 5. 이 사건 토지 및 위 건물에 관하여 임의경매개시결정 기입등기가 마쳐

졌다 . ( 4 ) 원고는 경매절차가 진행 중이던 2008. 9. 1. 경 000의 위 대출금채권을 양수한 000와 사

이에 위 대출원리금 채무 중 7억 5, 000만원을 상환하는 것으로 합의한 후, 위 7억 5, 000만 원의 변제를 위하여 2008. 9. 4. 원고 및 원

고 대표이사 00 가 공동 발행한 액면 2억 5, 000만 원의 약속어음 공정증서를 위 유동화회사에게 교부하고, 위 경매절차에서 공탁하

였던 3, 950만 원을 위 유동화회사에게 귀속시켰으며, 00 로부터 4억 원을 차용하여 위 대출금채무의 변제에 사용하였다. 한편 위 유

동화회사는 2008. 9. 5. 이 사건 토지 및 위 건물에 관한 근저당권설정등기를 말소해 주었으며, 이에 관한 경매개시결정 기입등기는

2008. 9. 24. 에 말소되었다 .

( 5 ) 원고는 00 로부터 빌린 위 4억 원의 지급을 담보하기 위하여 2008. 9. 5. 이 사건 토지에 관하여 00 명의로 소유권이전청구권

가등기를 마쳐 주었다 .

나. 피고 명의의 소유권이전등기 ( 1 ) 원고는 00 로부터 차용한 위 4억 원을 변제하기 위해 이 사건 토지를 담보로 제공하고 

000 ( 이하   000   이라 한다 ) 으로부터 대출받으려 하였으나 원고 명의로는 대출받는 것이 어렵게 되자 이 사건 토지를 담보로

대출받기 위해 2008. 10 .





23. 이 사건 토지에 관하여   2008. 9. 20. 매매   를 원인으로 하여 피고 명의로 소유권이전등기를 마쳐주었고, 피고는 채무자를 자신으

로 하여 이 사건 토지를 담보로 000으로부터 3억 5, 000만 원을 대출받았다 .

( 2 ) 원고는 2008. 10. 23. 위 3억 5, 000만 원과 같은 날 원고 측이 관리하던 피고

명의의 계좌로 송금받은 5, 000만 원 ( 피고의 누나인 00 가 투자금 명목으로 입금한 금원 ) 등을 합하여 00 로부터 차용한 위 4억

원을 변제하였고, 00 명의의 위 가등기는 같은 날 말소되었다 .

다. 한편, 피고는 2009. 6. 30. 이 사건 토지를 담보로 000 ( 이하   000   이라 한다 ) 으로부터 4억 1, 000만 원을 대

출받아 그 다음날 000에 대한 위 3억 5, 000만 원의 원리금 채무를 모두 변제하였다 .

2. 당사자들의 주장 및 판단

가. 위 인정사실에 의하면, 원고와 피고는 이 사건 토지를 담보로 피고 명의로 대출받기 위하여 그 소유권을 원고가 보유한 채 피고 명의

로 소유권이전등기를 경료하기로 약정을 하고 이에 따라 피고 명의로 소유권이전등기를 마친 것이므로 위 약정은 일응  부동산 실권리

자명의 등기에 관한 법률   ( 이하   부동산실명법   이라 한다 ) 제2조 제1호 본문의 명의신탁약정에 해당한다고 할 것이다 .

나. 당사자들의 주장 ( 1 ) 원고의 주장

원고는 위 약정에 따라 피고 명의로 마쳐진 이 사건 소유권이전등기는 부동산실명법 제4조 제2항 본문에 의하여 무효이므로, 피고는 원

고에게 이 사건 소유권이전등기를 말소할 의무가 있다고 주장한다 .

( 2. ) 피고의 주장

피고는, 1. 원고로부터 이 사건 토지의 매매대금을 4억 원으로 정하여 매수하고 피고 명의로 대출받은 3억 5, 000만 원 및 00 로부터

받은 5, 000만 원으로 매매대금의 지급에 갈음하여 원고의 00 에 대한 차용금채무를 변제하였으므로 이 사건 소유권이전등기는 유

효하고, 2. 설령 그렇지 않더라도 원고와 피고가 명상치유센터설립 사업에 관한 동업약정을 하였고 원고가 이 사건 토지를 동업 재산으

로 출자하였으므로 이 사건 토지는 원, 피고의 동업재산이고, 위 조합체에서 피고의 명의로 명의신탁한 것이므로 조합원의 1인에 불과

한 원고로서는 단독으로 명의신탁을 해지하고 이 사건 소유권이전등기의 말소를 구할 수 없으며, 3. 이 사건 토지에 관한 피고 명의의

소유권이전등기는 피고의 원고에 대한 대여금 채권을 담보하기 위하여 마쳐진 것으로서 부동산 실명법에서 규정한 무효인 명의신탁약

정의 예외사유에 해당하여 유효하다고 주장한다 .

다. 판단

( 1 ) 피고의 매수 주장에 대한 판단

이 사건 토지에 관한 피고 명의의 소유권이전등기는 피고 명의로 대출을 받음에 있어 담보로 사용할 수 있도록 하기 위한 것임은 앞서 본

바와 같으므로 이 사건 토지를 원고로부터 매수하였다는 피고의 위 주장은 이유 없다 . ( 2. ) 피고의 동업 재산이라는 주장에 대한 판단

뒤에서 보는 바와 같이 원고의 실제 운영자인 00 과 피고가 명상치유센터 사업 등을 위해 피고를 대표이사로 한 000 (

이하   000   이라 한다 ) 를 설립하고, 위 회사의 지분을 각 50 % 씩 보유하기로 약정하였으며, 000이 나중에 명상치 유센터 관

련 인허가를 받으면 이 사건 토지를 000 앞으로 이전하기로 약정한 사실은 인정되나, 위 인정사실만으로는 이 사건 토지가 동업 재

산으로 귀속되었다고 볼 수 없고 그 밖에 이를 인정하기에 충분한 증거가 없으므로, 이 사건 토지가 동업재산임을 전제로 한 피고의 위

주장 또한 이유 없다 .

( 3 ) 담보 목적 등기 여부에 관한 판단 ( 가 ) 인정 사실

다음 사실은 갑 제7호증의 1 내지 5. 갑 제13호증, 제31호증의 3, 4. 갑 제32호증의 1, 을 제7호증의 1 내지 6. 을 제13 내지 19호증, 을

제24호증의 2, 3, 5, 6 , 9의 각 기재와 제1심 증인 00, 00 의 각 일부 증언 및 변론 전체의 취지를 종합하면 이를 인정할 수 있다 .

1 ) 원고 회사를 실제로 단독 운영하던 00 은 2008. 8. 경 ㅁㅁ 포교원에서 피고를 처음 만나 요양원과 태양광발전사업에 관한 얘기를

나누면서 피고에게 요양시설이나 명상치유센터 건립, 태양광발전사업 등을 같이 하자는 제의를 하였다. 그 후 자금 사정악화로 요양원

사업은 어렵게 되었지만, 원고는 계속하여 피고에게 명상치유센터 건립 및 태양광발전 사업을 함께 하자고 제의하였다. 피고는 원고의





제의를 승낙한 후 2008. 9. 경부터 2009. 4. 경까지 피고가 주지로 있는 ㅁㅁ 사 신도들과 위 00 등으로부터 태양광발전사업자금 명목

의 투자를 받았다 .

2 ) 00 은 피고로부터 피고가 2008. 10. 8. 개설하거나 발급받은 000계좌 ( 계좌번호, 이하   대출금 수령계좌   라

한다 ) 와 카드, 인감도장을 비롯하여 피고가 그 전에 개설하였던 피고 명의의 계좌들을 넘겨받아 관리하면서 투자자들로부터 피고 명의

의 위 각 계좌로 투자금을 입금받았다. 한편, 00 과 피고는 이 사건 토지에 명상치유센터 설립을 추진하면서 50 : 50의 지분을 보유하

기로 약정하고 명상치 유센터 사업 수행을 위하여 2008. 10. 8. 피고를 대표이사로 한 000을 설립하였다 . 3 ) 00 은 00 로부

터 차용한 위 4억 원에 대한 변제기 ( 2008. 10. 말 ) 가 다가오자 2008. 9. 20. 경 피고에게 대출기관을 소개해 달라고 부탁하였고, 피고

는 00 과 함께 000을 찾아가 이 사건 토지를 담보로 한 원고 명의로의 대출 가능여부를 타진하였으나, 조합장인 00 으로부터

개인대출이 아닌 법인대출은 불가능하다는 답을 들었4 ) 피고와 00 은 그 후 위 00 의 주선으로 000 0000지부에도 원고 명

의로의 대출 가능 여부를 문의하였으나 역시 법인대출이 안 된다는 답을 듣고, 00과 함께 000에 찾아가 원고 회사 명의로의 대출

가능 여부를 타진하였으나 그 당시 이미 이 사건 토지에 관하여 경매절차까지 진행되었던 터라 대출이 불가능하다는 000 관계

자의 답을 들었다. 계속하여 그들은 앞서 본 바와 같이 000을 설립한 다음 다시 000에 000 명의로의 대출가능 여부를 타

진하였으나 000은 신설법인이므로 요양원 혹은 명상치유센터 설립에 관한 인 , 허가를 취득한 후에 비로소 대출이 가능하다는 답

을 들었다 .

5 ) 이에 피고와 00 은 추후 000이 명상치유센터 건립 등 인 , 허가를 취득하면 이 사건 토지를 000 명의로 이전하기로 약정

하고, 우선 피고 명의로 대출을 받기 위해 2008. 10. 23. 피고 명의로 이 사건 소유권이전등기를 마쳤으며, 피고는 같은 날 이 사건 토지

를 담보로 제공하고 자신을 채무자로 하여 000으로부터 3억 5, 000만 원을 대출받았다 .

6 ) 한편, 위 대출금은 피고가 미리 00 에게 교부한 대출금 수령계좌로 지급되었는데, 00 은 위 대출금에다가 같은 날 00 가 대

출금 수령계좌로 송금해 준5, 000만 원 등을 합쳐 00 에 대한 원고의 차용금채무를 변제하였다 .

7 ) 피고는 이 사건 대출 후 2 ~ 3일 정도 지나 000으로 찾아가   이 사건 토지가 나중에 법인 ( 000 ) 으로 이전될 경우 대출금채

무만 피고에게 남게 되면 피해를 볼 수 있다는 생각 아래 대출금 수령계좌에    000   를 부기해 달라   고 요구하였고, ㅁㅁ

농협의 직원은 위 대출금 수령계좌의 표지 피고 이름 밑에    000   를 부기했다 .

8 ) 00 은 태양광발전사업 투자자들이 자신이 관리하던 피고 명의의 계좌에 송금한 투자금으로 이 사건 대출금의 이자 ( 2009. 1. 19.

6, 955, 890원, 2009. 4. 24 . 6, 656, 712원 및 연체이자 2, 699원 ) 를 납부하였다 . ( 다 ) 판단

1 ) 채무의 변제를 담보하기 위하여 채권자가 부동산에 관한 물권을 이전받는 경우에는 부동산실명법상 무효로 되는 명의신탁약정에서

제외되는 바 ( 부동산실명법 제2조 제1호 단서 가목 ), 이 사건 소유권이전등기가 채무의 변제를 담보하기 위한 것인지 여부에 관하여 본

다 .

먼저 원고와 피고 사이에 피고가 000으로부터 대출받아 대출 채무자가 되고 그 대출금을 원고의 채권자인 00 에게 지급함으로써

성립되었다고 볼 수 있는 원고에 대한 위 대출금 상당의 대여금채권 또는 피고가 000에 대한 대출금채무를 장래 변제함으로써 취득

하게 될 원고에 대한 구상금채권을 담보하기 위해 이 사건 소유권이전등기를 하기로 하는 명시적인 약정은 없었다 .

그러나 위 인정사실에서 살펴본 바와 같이 이 사건 토지에 관하여 피고 명의로 소유권이전등기가 마쳐진 경위와 위 인정사실에 의하여

알 수 있는 다음과 같은 사정들, 즉, 1. 피고가 이 사건 대출을 받음으로써 대내적으로는 00 또는 원고가 실질적으로 대출금채무를 부

담한다고 하더라도 000에 대한 대외적인 관계에서 대출금 채무를 부담하는 자는 여전히 피고이고, 이 사건 대출 후 피고가 000

으로부터 또 다시 이 사건 토지를 담보로 대출받아 000에 대한 위 대출금채무를 변제하였더라도 피고로서는 여전히 000에 대

하여 대출금채무를 부담하고 있으므로, 원고는 여전히 피고에 대하여 피고가 변제한 000에 대한 대출금 상당의 구상금채무 또는 차

용금채무를 부담하고 있어 원고의 피고에 대한 채무에 변동이 없는 점, 2. 피고로서는 그 자신이 대출 채무자라는 사실에 부담을 느끼고

향후 000이 명상치유센터 건립을 위한 인 , 허가를 받아 이 사건 토지의 소유권이 000 앞으로 이전될 경우 자신의 채무는 고스

란히 남을 수 있다는 염려 하에 000에 대하여 대출금 수령계좌에    000   를 부기해 달라고 요구까지 한 점, 3. 만일 이

사건 소유권이전등기가 단순 명의신탁등기에 해당되어 원고가 언제라도 그 말소를 구할 수 있음에도 피고가 여전히 대출금채무를 부담

하게 된다는 사정을 알았더라면 피고는 자신을 채무자로 하여 금원을 차용하지 않았을 것으로 보이는 점 및 부동산실명법에서 명의신탁

을 금지하고 있는 취지는 부동산등기제도를 악용한 투기 , 탈세 , 탈법행위 등 반사회적 행위를 방지하고 부동산 거래의 정상화와 부동

산 가격의 안정을 도모하여 국민경제의 건전한 발전에 이바지함을 목적으로 하는 데에 있고 ( 제1조 ) 조세 포탈, 강제집행의 면탈 또는





법령상 제한의 회피를 목적으로 하지 아니하는 경우라면 이를 허용 1 하고 있는데 ( 제8조 ), 이 사건의 경우 원고의 00 에 대한 차용

금채무의 변제를 위해 대출이 필요한데도 원고 명

 의로 대

출이 불가능하여 부득이 피고 명의로 대출을 받기 위해 이전등기를 하게 된 것이지 투기 , 탈세, 강제집행의 면탈 또는 법령상 제한의 회

피를 목적으로 이전등기를 한 것은 아니라는 점까지 고려하여 보면, 이 사건 소유권이전등기를 마칠 당시 원고와 피고 사이에는 원고가

피고에 대하여 장차 부담하게 될 대출금 상당의 차용금채무 또는 피고의 대위변제로써 원고가 부담하게 될 구상금채무를 담보하기로 하

는 묵시적인 약정이 있었다고 봄이 상당하다 .

따라서 이 사건 소유권이전등기는 원고가 피고에 대하여 장차 부담하게 될 차용금채무 또는 구상금채무를 담보하기 위한 것으로서 이

사건 소유권이전등기 당시 피고가 원고에게 금원을 대여 하지 않은 상태이거나 000으로부터 대출을 받지 않은 상태라 하여 이를 부

동산실명법상 무효인 명의신탁약정에 기한 등기로 볼 것은 아니다 . ( 대법원 2007. 11. 16. 선고 2007도2867 판결 참조 ) . 2 ) 이에 대

하여 원고는 피고가 이 사건 소유권이전등기를 신청함에 있어서 채 무자, 채권금액 및 채무변제를 위한 담보라는 뜻이 기재된 서면을 등

기신청서와 함께 등기관에게 제출하지 않았으므로 채무변제를 담보하기 위하여 이전된 것으로 볼 수 없다고 주장하나, 피고가 위와 같

은 사유로 부동산실명법 제3조 제2항을 위반하였다 하더라도 부동산실명법 제7조 제1항 제2호에 의하여 처벌 받는 것은 별론으로 하

고, 그로 인하여 채무변제를 담보하기 위한 소유권이전약정이 무효인 명의신탁약정으로 변하는 것은 아니므로 원고의 위 주장은 이유

없다 .

3. 결론

그렇다면 이 사건 소유권이전등기가 명의신탁약정에 기한 등기로서 무효라는 전제 하에 이 사건 소유권이전등기의 말소를 구하는 원고

의 이 사건 청구는 이유 없어 이를 기각할 것인바, 이와 결론을 달리한 제1심 판결은 부당하므로 피고의 항소를 받아들여 이를 취소하고

원고의 이 사건 청구를 기각하기로 하여, 주문과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 박상현

별 지





심급 사건

ㅡ 광주지방법원 2010.12.30.선고 2009가합6389

광주고등법원 2012.5.11.선고 2011나732



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>