<?xml versiㅇn="1.0" encㅇding="UTF-8" standalㅇne="yes"?>
<rㅇㅇt>
	<file>
		<categㅇry>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</categㅇry>
		<name>
		<![CDATA[
2012가단19185.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



청주지방법원 2013.2.15.선고 2012가단19185 판결
대여금

사 건

2012가단19185 대여금

원 고

000

0000

피 고

ㅇ00

0000

변 론 종 결

2013. 2. 1.

판 결 선 고

2013. 2. 15.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지





피고는 원고에게 35 ,341,820원 및 이에 대하여 이 사건 소장 부본 송달 다음날부터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율에 의한 금원을 지

급하라.

이 유

1. 기초사실

가. 피고는 2004.경부터 ㅁㅁㅁ과 사실혼관계를 유지하던 중 원고를 알게 되어 위 ㅁㅁㅁ과의 사실혼관계를 종료하고, 2011. 4.경부

터는 원고와 동거를 하며 원고와 사실 혼관계를 유지하였다.

나. 원고는 2012. 2.경 피고와의 동거를 끝냈으나, 2012. 6.경까지는 가끔씩 피고의 주거지를 방문하였다.

다 . 한편, 원고는 피고와 사실혼관계를 유지하면서 아래 표 기재와 같은 금원을 피 고에게 교부하였다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제2, 3호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2 . 당사자들의 주장 및 판단

가. 당사자들의 주장

원고는 피고에게 위 35,341,820원을 대여해 준 것이라고 주장하면서, 피고에게 위 대여금 및 그 지연손해금의 지급을 구한다.

이에 대하여 피고는, 위 35,341,820원은 사실혼관계에 있던 원고로부터 증여받은 것이라고 주장한다.

나. 판단

당사자간에 금원의 수수가 있다는 사실에 관하여 다툼이 없다고 하여도, 원고가 이를 수수한 원인은 소비대차라고 주장하고 피고는 그

수수의 원인을 다툴 때에는 그 것이 소비대차로 인하여 수수되었다는 것은 이를 주장하는 원고가 입증할 책임이 있다. 할 것이다(대법원

1972. 12 . 12. 선고 72다221 판결 참조).

이 사건에 돌아와 보건대, 갑 제2, 3호증의 각 기재만으로는 원고가 피고에게 지 급한 위 금원이 대여금이라는 점을 인정하기 부족하고

달리 이를 인정할 증거도 없으 며 , 오히려 을 제1, 2, 3호증의 각 기재, 증인 소의 증언 , 이 법원의 대전지방법원 에 대한 문서송부촉탁

결과 및 변론 전체의 취지에 의해 인정되는 다음과 같은 사정 즉, 1. 증인 00은 원고로부터  원고가 피고에게 현재 살고 있는 집을 마련

해 준 것인데, 더 큰 집을 해 주지 못해 미안하다. 는 취지의 말을 들었다고 증언하고 있는 점, 2. 피고는 원고와 동거하기 전 다른 사람과

사실혼관계를 유지하고 있었고, 원고의 적극적인 구애로 원고와 새로운 사실혼관계를 갖게 된 것으로 보이는데, 위와 같은 과 정에서 원





고가 피고를 위해 주거지를 마련해 주고, 피고의 채무 중 일부를 대위변제 해 준 것이 이례적으로 보이지는 않는 점, 3. 피고 역시 원고와

사실혼관계를 유지하 는 동안 신용카드 등으로 상당한 액수의 생활비를 지출한 것으로 보이는 점, 4. 임대 차보증금 및 대위변제금 명목

으로 지급된 금원을 제외하면, 원고가 피고에게 지급한 금원은 새롭게 가정을 꾸민 가족의 생활비로 부당하게 많은 것으로는 보이지 않

는 점, 5. 원고는 대전지방법원에 2012하단**, 하면**호로 파산 및 면책 신청을 하였는데, 위 사건에서 원고는 피고에 대한 이 사건 청

구금액 35,341,820원을 재산목록에 기재하지 않은 것으로 보이는 점 등에 비추어 보면, 원고가 피고에게 지급한 위 금원은 증여한 것으

로 봄이 상당하므로, 원고의 주장은 이유 없다.

3. 결 론

그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여, 주문과 같 이 판결한다.

판 사

00


		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>