<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012가합528059.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

서울중앙지방법원 2013. 05. 08. 선고 2012가합528059 판결
매매예약이 통정허위표시로서 무효라는 점을 인정하기에 부족함(국패)

제 목

매매예약이 통정허위표시로서 무효라는 점을 인정하기에 부족함

요 지

담보로 금원을 차용하여 대여하는 등 여러 차례 재정적인 도움을 주었던 것으로 보이는 점 등을 종합하여 가까운 친족 관계에 있다는 사

정만으로는 매매예약이 통정허위표시로서 무효라는 점을 인정하기에 부족함

사 건

2012가합528059 가등기말소

원 고

대한민국

피 고

00 외2명

변 론 종 결

2013. 4. 17.

판 결 선 고

2013. 5. 8.

주 문



1. 원고의 피고들에 대한 청구를 모두 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부답한다.

청 구 취 지

1. 00(ㅇㅇㅇㅇ,  0000)에게,  피고 00은 별지 1. 목록 제1,  2항 기재 각 부동산에 관하여 의정부지방법원 포

천등기소 2003. 4. 30. 접수 제16304호로 마친, 같은 목록 제3 내지 5항 기재 각 부동산 중 각 2/8 지분에 관하여 수원지방법원 성남지

원 2003. 4. 30. 접수 제23308호로 마친,   같은 목록 제6항 기재 부동산 중 2/8 지분 및 같은 목록 제7항 기재 부동산 중 14, 

215/30, 744 지분에 관하여 수원지방법원 화성등기소 2003. 4. 30. 접수 제41414호로 마친 각 근저당권 설정등기 및 같은 목록 제

1,  2항 기재 각 부동산에 관하여 의정부지방법원 포천등기소 2009. 2. 26. 접수 제6785호로 마친,  같은 목록 제3 내지 5항 기재 각

부동산 중 각 2/8 지분에 관하여 수원지방법원 성남지원 2009. 2. 26. 접수 제7998호로 마 친 각 소유권이전청구권가등기에 대하여 각

말소등기절차를 이행하라.

2. 피고 00은 원고에게 ㅇㅇㅇㅇㅇ원 및 이에 대하여 이 사건 소 제기일로부터 소장 부본 송달일까지는 연 5%의,  그 다음날부터 다 갚

는 날까지는 연 20%의 각 비율에 의한 금원을 지급하라.

3. 00에게,  피고 00은 별지 3. 목록 제1항 기재 부동산에 관하여 서울중앙지방 법원 2004. 3. 17. 접수 제19905호로 마친 소유

권이전청구권가등기 및 위 법원 2011. 1. 26. 접수 제5202호로 마친 소유권이전등기에 관한 각 말소등기절차를 이행 하고,  같은 목록

제2항 기재 부동산에 관한 이전등기절차를 이행하라.

이 유

1. 기초사실

가. 00과 피고 00 사이의 부동산 권리변동

1) 부동산 소유관계

가. 00 토지(별지 1. 목록 제1,  2항)

00은 1998. 12. 21. 경매절차에서 별지 1. 목록 제1,  2항 기재 각 부동산 (이하 통틀어  0000 토지 라 한다)을 낙찰받아 1999. 1.

18. 소유권이전등기를 마친 후 현재까지 소유하고 있다.

나. 0000 토지(별지 1. 목록 제3 내지 5항) 및 0000 토지(별지 1. 목록 제6항) 00,  00의 여동생이자 피고 00의 배

우자인 00,  이들의 여동생 피고 00은 1978. 2. 27. 별지 1. 목록 제3 내지 6항 기재 각 부동산(제 3 내지 5항 기재 각 부동산을

통틀어  0000 토지 ,  제6항 부동산을  0000 토지 이라 한다)을 00 2/8,  00,  피고 00 각 1/8지분씩 공동으로

상속받았고,  1978. 12. 31. 각 소유권이전등기를 마쳤다.

다. 0000 토지(별지 1. 목록 제7항)

00은 1983. 6. 28. 별지 1. 목록 제7항 기재 부동산(이하  0000 토지 라 한다) 중 14, 215/30, 744 지분을 매수하고 1983.

6. 29. 소유권이전등기를 마쳤다.

라. 0000,  0000 토지(별지 2. 목록)

00,  00,  피고 00은 1989. 12. 29. 별지 2. 목록 기재 각 부동산(제 1항 기재 부동산을  0000 토지 ,  제2항 기재

부동산을  0000 토지 라 한다)을 각 1/3 지분씩 매수하여 같은 날 소유권이전등기절차를 마쳤다

2) 이 사건 근저당권설정계약 및 매매예약



가. 피고 00은 2003. 4. 29. 00과 사이에 0000 토지 및 0000 토지,  0000 및 산 ㅇㅇㅇ 토지 중 00 소유 지분,  

0000 대 2, 751㎡ 토지 및 그 지상 건물(이하  0000 토지 및 건물 이라 한다) 중 00이 소유 하는 1/3 지분 등에 관

하여 채권최고액을 ㅇㅇㅇ원으로 하는 공동근저당권을 설정하기 로 하는 내용의 근저당권설정계약을 체결하고, 위 각 부동산에 관하여

근저당권설정등기를 마쳤다(이하 위 근저당권설정계약을  이 사건 근저당권설정계약 이라 한다).

나. 이후 00은 피고 00에게 아래 다. 4)에서 보는 바와 같이 00동 토지 및 건물을 000에 양도하기 위하여

00동 토지 및 건물에 설정된 근저당권설정등기를 말소시켜 줄 것을 요청하였다. 이에 00과 피고 00 은 2008. 7. 28.,   피고 

00은 00으로부터 매매대금 중 ㅇㅇㅇㅇ원을 수령하는 조건으로 ㅇㅇ동 토지 및 건물에 설정된 근저당권설정등기를 말소하되,  00

은 피고 00에게 0000 토지, 0000 토지, 0000 및 0000 토지 등에 관한 매매예고등기를 마쳐 주기로 한다~는 내용의 합

의를 하였다(이하  이 사건 매매예약 이라 한다). 이에 따라 피고 00은 2008. 7. 28. ㅇㅇ동 토지 및 건물에 설정된 근저당권설정등기

를 말소하였고,  2009. 2. 26. 0000 토지 및 0000 토지,  0000 및 0000 토지 중 각 00 소유 지분에 관하여 2009. 2. 24.

자 매매예약을 원인으로 한 각 소유권이전청구권 가등기를 마쳤다.

3) 0000 및 0000 토지에 대한 본등기 및 제3자 매도

피고 00은 2010. 3. 5. 0000 및 0000 토지 중 위와 같이 매매예약을 체결한 각 지분에 관하여 2010. 3. 3.자 매매를 원인으

로 한 소유권이전의 본등기를 각 경료하였다. 공동소유자인 피고 00,   00,   피고 00은 2010. 8. 31. 00 에게 0000

토지를 ㅇㅇㅇㅇ원에 매도하여 2010. 10. 4. 소유권이전등기를 마쳐 주고 그 무렵 매매대금을 수령하였고,  2011. 3. 11. 00에게

0000를 ㅇㅇㅇ원에 매도하여 2011. 3. 17. 소유권이전등기를 마쳐 주고 그 무렵 매매대금을 수령하였다.

나. 00과 피고 00 사이의 부동산 권리변동 0000 토지 및 건물(별지 3. 목록) 관련 

1) 00,  00,  피고 00은 1994. 3. 25. 분할 전 0000 대 1, 167㎡ 토지를 공동으로 매수하여 1994. 4.

22. 00 580/1, 167,  00,  피고 00 각 293.5/1, 167 지분에 관하여 각 소유권이전등기를 마쳤다. 이후 00은 2001.

4. 10. 00로부터 위 토지 중 77/1, 167 지분을 매수하고,  00,  피고 00과의 공유물분할을 통해 2002. 3. 5.,  분할 후

0000 657㎡토지(이하  0000 토지 라 한다)를 단독으로 소유하게 되었다. 00은 0000 토지 지상에 별지 3. 목

록 제2항 기재 주택을 건설하여 2003. 12. 2. 소유권보존등기를 마쳤다(이하  0000 건물 이라 한다).

2) 피고 00은 2004. 2. 11. 0000 건물에 관하여 2004. 2. 10.자 매매를 원인으로 한 소유권이전등기를 마쳤다. 그 이후 피고 

00은 2004. 3. 17. 0000 토지에 관해서도 같은 날짜 매매예약을 원인으로 한 소유권이전청구권 가등기를 마치고,  2011. 1. 26.에

는 2011. 1. 25.자 매매를 원인으로 한 소유권이전의 본등기를 마쳤다.

다. 00의 0000 토지 및 건물 매도와 피고 00에 대한 금전 교부

1) 00,  00,  피고 00은 1998년경 0000 토지 및 건물에 관하여 각 1/3 지분씩 소유권이전등기를 마쳤다.

2) 00은 2006년 11월경 00,  피고 00을 상대로 위 토지 및 건물은 자신의 비용으로 매수하거나 신축한 건물인데,  편의상

여동생인 00,  피고 00에게 명의신탁하여 이들 명의로 공유지분등기를 마친 것이라고 주장하면서 위 토지 및 건물 중 각 1/3

지분씩을 00에게 다시 이전해 줄 것을 구하는 소유권이전등기절차이행의 소(서울중앙지방법원 200가합96049)를 제기하였다.

3) 위 민사소송에서 2007. 3. 7.  00,  피고 00은 00에게 0000 토지 및 건물 중 각 1/3 지분에 관하여 2007. 3. 27.자 임의

조정을 원인으로 한 각 소유권이 전등기절차를 이행하라 는 내용이 포함된 임의조정이 이루어졌고,  00은 위 임의조정을 원인으로

2008. 7. 10. 0000 토지 및 건물 중 2/3 지분에 관한 각 소유권이전등 기를 마쳐,  0000 토지 및 건물의 단독소유자가 되었다.

4) 00은 2008. 7. 28. 000와 사이에 0000 토지 및 건물을 165억 원에 매도하기로 하는 매매계약을 체결하고

그 무렵 매매대금 전액을 지급 받은 후,  위 토지 및 건물에 관한 소유권이전등기를 마쳐 주었다.

5) 00은 위 가. 2). 나.항에서 본 바와 같이 피고 00에게 0000 토지 및 건물 중 1/3 지분에 설정된 근저당권설정등기를 말소시켜

줄 것을 부탁하였고, 피고 00은 이를 승낙하여 2008. 7. 28. 근저당권설정등기를 말소하였다. 00은 2008. 8. 19. 0000 토지 및

건물의 매매대금 중 ㅇㅇㅇ원을 피고 00에게 교부하였다.

라. 원고의 00에 대한 조세채권 등



1) 00은 2006년 12월 말경 2006년분 부가가치세 총 ㅇㅇㅇ원을 체납하였고,  그 이후 2008년,  2009년,  2010년 종합부동산세, 

2008년 2009년 2010년 양도소득세를 합쳐 2012. 1. 2.까지 총 ㅇㅇㅇㅇ원의 조세를 체납하는 등 현재 무자력 상태에 있다.

2) 체납액 중 대부분은,   00이 2008. 7. 28. 000에 0000 토지 및 건물을 ㅇㅇㅇㅇ원에 양도함에 따라 2008.

11. 30. 부과된 2008년분 양도소득세 ㅇㅇㅇㅇ원이다.

 인정근거  다툼 없는 사실,  갑 제1 내지 7호증,  을 제2호증(가지번호 있는 경우 각 가지번호 포함,  이하 같다)의 각 기재,  증인 

00의 증언 및 변론 전체의 취지

2. 당사자들의 주장 및 판단

가. 피고 00에 대한 청구

1) 당사자들의 주장

가) 원고

이 사건 근저당권설정계약 및 매매예약은,  00이 조세채권자인 원고를 해할 목적으로2) 인척관계인 피고 00과 짜고 허위로 체

결한 것으로서 통정허위표시에 해당하여 모두 무효이므로 이에 기한 근저당권설정등기 및 가등기는 모두 말소되어야 한다. 따라서 피고

00이 무효인 가등기에 기초하여 본등기를 마친 후 그 부동산(0000 및 0000 토지)을 제3자에게 매도하고 그 대가로 지급받

은 돈 중 00 지분에 상응하는 ㅇㅇㅇㅇ원(= 0000 토지의 매매대금 ㅇㅇㅇ원 × 00 지분 1/3 + 0000 토지의 매매대

금 ㅇㅇㅇㅇ원 × 00 지분 1/3,  십원 미만 각 버림)과,  피고 00이 무효인 근저당권설정등기를 말소하면서 그 대가 명목으로 00

으로부터 교부받은 돈 10억 원 또한 모두 00에게 반환되어야 한다. 만약 이 사건 근저당권설정계약이 통정허위표시가 아니라고 하더

라도, 이 사건 근저당권설정계약에 기하여 근저당권설정등기를 마친 피고 00이 00에 대해서 아무런 채권이 없는 이상,  위 근

저당권설정등기는 피담보채무가 존재하지 아니하므로 역시 말소되어야 한다. 따라서 원고는 00에 대한 조세채권자로서 무자력인 김

BB을 대위하여 피고 00을 상대로,  무효인 이 사건 근저당권설정계약 및 매매예약에 기하여 0000 토지 및 0000 토지,  0000, 

0000 토지 중 00 소유 지분에 각 설정된 근저당권설정등기 내지 가등기를 말소할 것과,  피고 00이 무효인 가등기

에 기하여 본등기를 마친 후 매도한 0000 및 0000의 매매대금 중 00 소유 지분에 상응하는 돈 및 0000 토지 및 건물에 대하

여 설정되었던 무효인 근저당권 말소와 관련하여 00으로부터 받은 돈 합계 ㅇㅇㅇ원(= ㅇㅇㅇ원 + ㅇㅇㅇㅇ원)의 반환을 구한다.

나. 피고 00

이 사건 근저당권설정계약은 00이,   피고 00의 배우자 00,   피고 00과 공유하면서 관리하던 0000

지상 건물의 세입자들로부터 교부받은 전세보증금 및 위 0000 토지 및 지상 건물을 담보로 대출받은 돈 중 일부를 개인적

으로 임의 사용하거나,  00로부터 추가로 돈을 차용함으로써 00에게 반환하여야 할 돈 등을 담보하기 위해 00의 요구에

따라 남편인 피고 00과 체결한 것으로 통정허위표시에 해당하지 아니하며,  00와 피고 00 사이의 관계에 비추어 볼 때 이

사건 근저당권설정계약에 기한 근저당권설정등기가 무효라고 볼 수도 없다. 또한 이 사건 매매예약은,  00의 귀책사유로 2007년 2

월경 00과 00, 피고 00이 공유하던 0000 토지 및 지상 건물이 경매절차에서 제3자에게 낙찰됨으로써

00,  피고 00이 위 토지 및 건물에 대한 소유 지분을 상실하는 피해를 입게 되자,  00이 2007. 4. 26. 자신 소유 토지에 대

한 지분을 00,  피고 00에게 양도해 주기로 약정한 상태에서,  그 후 피고 00이 0000 토지 및 건물에 설정된 근저당권

설정등기를 말소시켜 주는 대신 0000 토지,  0000 토지,  0000 및 0000 토지 등에 관한 매매예약을 체결해 줄 것을 요구

하여 체결된 것으로 역시 통정허위표시에 해당하지 않고,  위 매매예약에 기초한 가등기가 무효라고 볼 수 없다. 이와 같이 이 사건 근

저당권설정계약이나 매매예약이 무효라고 볼 수 없는 이상,  피고 00이 0000 및 0000 토지를 매도하고 받은 돈 및 0000

토지 및 건물에 설정된 근저당권설정등기를 말소하면서 00으로부터 받은 돈이 원인 없이 취득한 것으로 볼 수 없다.

나. 판단

1) 살피건대, 1. 00과 피고 00이 가까운 인척관계에 있는 점, 2. 피고 전 AAA은 2011. 6. 10. 원고에게 제출한  가등기 및 근저

당권설정사유서(갑 제5호증의 1)  에서는 00이 2007. 4. 26. 자신 소유 토지에 대한 지분을 00,  피고 00에게 양도해 주기

로 약정하여 매매예약을 체결하게 된 것이라고 기재하였을 뿐 00의 요구에 따라 0000 토지 및 건물에 설정된 근저당권설정등기를

말소시켜 주는 대가로 매매예약을 체결하게 되었다고 주장한 바 없다가,  원고가 이 사건 소를 제기하자 그제서야 합의서(을 제2호증

의 1)를 제시하면서 위 주장을 하고 있는 점, 3. 00과 피고 00의 이 사건 매매예약 체결 당시 00은 이미 채무초과 상태에 있었



고,  0000 토지 및 건물의 양도로 인해 수십억 원 상당의 조세채권이 발생할 것으로 예상할 수 있었던 점, 4. 피고 00은 이 사건 매

매예약 체결일인 2008. 7. 28.경부터 상당한 기간이 지난 2009. 2. 26. 소유권이전청구권 가등기를 마친 점(이미 이때에는 2008년 분

양도소득세의 납세의무가 성립하였고,  그 액수는 41억 원 이상에 달하였다) 등에 비추어 보면, 원고와 피고 00 사이의 이 사건 근

저당권설정계약 및 매매예약이 진정한 것이 아니라는 의심이 전혀 툴지 않는 것은 아니다.

2) 그러나 다른 한편으로,  위 인정사실 및 증거에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정들,  즉 1. 이 사건 근저당권설정계약은 00이

최초로 조세를 체납하기 시작한 2006년 12월 말경 및 거액의 조세채권이 성립한 2008. 11. 30.보다 훨씬 앞선 2003. 4. 29.에 체결된

점, 2. 00는 자신 소유인 0000 를 담보로 금원을 차용하여 오빠인 00에게 대여하

고,  금융기관의 요구에 따라 00의 채무계약을 인수하여 주채무자 명의를 00로 변경하는 등,  여러 차례 00에게 재정적인

도움을 주었던 것으로 보이는 점, 3. 2007년 2월경 00,  00,  피고 00가 공유하던 0000 토지 및 지

상 건물 이 경매절차에 의해 제3자에 낙찰됨으로써 00가 위 토지 및 건물에 대한 지분을 상실하는 피해를 입은 이상(원고 소속

반포세무서는 그 이후 00와 피고 00이 위 부동산의 공동소유자였음을 전제로 이들에 대한 세무조사를 실시한 바 있다),  

00에게는 00의 피해를 보상하기 위한 조치를 취할 필요가 있었던 것으로 보이는 점, 4. 이에 따라 2007. 4. 26. 00,  

00,  피고 00 사이에서 작성된 처분문서 (갑 제5호증의 9)는 그 작성에 이르게 된 경위,  문서의 기재,  작성일 등에 비추어 그

신빙성이 높다고 보이는 점, 5. 피고 00은 00의 요청에 따라 2008. 7. 28.,  이 사건 근저당권설정계약에 기하여 설정한 0000

토지 및 건물에 관한 근저당권을 말소 시키면서 그 대신 같은 날 0000 토지,  0000 토지,  0000,  0000 토지에 관 한 매매

예약을 체결하고,  이를 처분문서(을 제2호증의 1,  2)로 남기기까지 한 점, 6. 00이 최초로 조세를 체납하기 시작한 시기는 2006

년 12월 말경으로,  그 체납액 또한 100만 원 미만으로 매우 적었으며,  00이 2008. 7. 28. 000 에 0000 토

지 및 건물을 매각하기 전까지는 체납액수가 그리 많지 않았던 점 등에 이 사건 근저당권설정계약 및 매매예약 당시 00이 처해 있던

경제적 상황,  00 과 00 사이의 금전거래상황 및 부동산 권리변동 상황,  00과 00,  피고 전흥 근 사이의 관계 및 이들

사이에서 작성된 처분문서의 내용과 작성일시 등을 종합하여 살펴보면,  앞에서 본 사정만으로는 이 사건 근저당권설정계약 및 매매예

약이 통정허위 표시로서 무효라고 보기 어려우며 달리 이를 인정할 증거가 없다.

3) 또한,  근저당권은 채권담보를 위한 것이므로 원칙적으로 채권자와 근저당권자는 동일인이 되어야 하지만,  제3자를 근저당권 명

의인으로 하는 근저당권을 설정하는 경우 그 점에 대하여 채권자와 채무자 및 제3자 사이에 합의가 있고, 채권양도, 제3자를 위한 계

약, 불가분적 채권관계의 형성 등 방법으로 채권이 그 제3자에게 실질적으 로 귀속되었다고 볼 수 있는 특별한 사정이 있는 경우에는

제3자 명의의 근저당권설정 등기도 유효하다고 보아야 할 것인바(대법원 2001. 3. 15. 선고 99다48948 전원합의체 판결 등 참조), 이

사건 근저당권설정계약에 기한 근저당권설정등기의 명의인이 채권자인 00가 아니라 그 남편인 피고 00이라고 하더라도, 

00과 00,  피고 00의 관계 및 이들 사이의 금전거래내역 등에 비추어 볼 때 그 근저당권설정등기는 유효하다고 봄이 타당하

다,

4) 따라서,  이와 다른 전제에 선 원고의 이 부분 주장은 더 이상 살펴볼 필요 없이 모두 이유 없다

나. 피고 00에 대한 청구

1) 당사자들의 주장

가. 원고

00과 피고 00 사이에서 2004. 2. 10.경 0000 건물에 관하여 체결된 매매계약 및 2004. 3. 17.경 0000 토지에 관하여 체결된 매

매예약(이하  2004. 2. 10. 자 매매계약,  2004. 3. 17.자 매매예약 이라 한다)은,  피고 00의 오빠 00이 2004. 2. 5. 개인어음

이 부도난 후 경제적으로 궁핍한 상황에 처하게 되자 00의 다른 채권자를 해할 목적으로 짜고 허위로 체결된 것으로서 통정허위표시

에 해당하여 무효이다. 따라서 2004. 2. 10.자 매매계약에 기한 소유권이전등기 및 2004. 3. 17.자 매매예약에 기한 가등기,  위 가등

기에 기한 2011. 1. 26.자 소유권이전의 본등기는 모두 무효이므로,  원고는 00에 대한 조세채권자로서 무자력인 00을 대위하여

피고 00을 상대로 0000 건물에 관한 소유권이전등기,  0000 토지에 관한 소유권이전 청구권 가등기의 각 말소 및 0000 토지에

관해 00에게 소유권이전등기절차를 이행할 것을 구한다.

나. 피고 00

https://legalengine.co.kr/cases/60804


2004. 2. 10.자 매매계약은 정당하게 체결된 것이고,  2004. 3. 17.자 매매예약은 00이 피고 00과 00 소유인 0000

토지를 담보로 제공하고 돈을 대출받아 사용하는 등 00이 피고 00에게 변제하여야 할 금원이 있었기 때문에 피고 00의

요구에 의하여 체결된 것으로,  통정허위표시가 아니다.

2) 판단

살피건대,  갑 제4호증의 10,  11의 각 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면, 00이 ㅇㅇㅇㅇ은행으로부터 대출을 받으면서 2003.

12. 2. 위 은행에 자신 소유인 0000 토지와 건물 및 피고 00,   00 소유인 0000 ㅇㅇ 토지에 대하여 채권최고액

ㅇㅇㅇㅇ원의 근저당권설정등기를 설정해 준 사실, 피고 00이 2005. 12. 2. 계약인수를 원인으로 위 근저당권의 채무자가 된 사실이

각 인정되고, 여기에 00,  피고 00 사이의 관계,  피고 00이 남편인 00 소유인 0000

를 담보로 금원을 차용하여 00에게 대여하는 등 여러 차례 00에게 재정적인 도움을 주었던 것으로 보이는 점 등을 종합하여

보면, 갑 제12호증의 기재 및 00과 피고 00이 가까운 친족 관계에 있다는 사정만으로는 2004. 2. 10.자 매매계약 및 2004. 3.

17.자 매매예약이 통정허위표시로서 무효라는 점을 인정하기에 부족하고,  달리 이를 인정할 증거가 없다. 따라서 원고의 이 부분 주장

또한 더 이상 살펴 볼 필요 없이 이유 없다.

3. 결론

그렇다면,  원고의 피고들에 대한 청구는 모두 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>