<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012나2881.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대구고등법원 2013.1.9.선고 2012나2881 판결
2012나2881(본소)소유권말소등기,(반소)보관금반환

사 건

2012나2881(본소) 소유권말소등기

2012나2898(반소) 보관금반환

원 고 ( 반 소 피 고 ) ,  피 항 소 인

1.A

2.B(개명전 이름 :C)

원고(반소피고)들 소송대리인 변호사000

피 고 ( 반 소 원 고 ) ,  항 소 인

D

소송대리인법무법인00(담당변호사000)

제 1 심 판 결

대구지방법원 2012. 4. 24. 선고 2011가합14781(본소), 2011가합

14798(반소) 판결

변 론 종 결

2012. 12. 27.

판 결 선 고

2013.1.9.



주 문

1. 제1심판결 중 반소에 대한 부분을 다음과 같이 변경한다.

가. 당심에서 변경된 피고(반소원고)의 주위적 반소청구를 모두 기각한다.

나. 당심에서 변경된 예비적 반소청구에 따라, 피고(반소원고)에게, 원고(반소피고) A 는 117,168,222원, 원고(반소피고) B는

78,112,148원 및 각 이에 대하여 2012. 12. 22.부터 2013. 1. 9.까지는 연 5 % 의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 20% 의 각 비율

로 계산한 금원을 지급하라.

다. 피고(반소원고)의 나머지 예비적 반소청구를 기각한다.

2 . 피고(반소원고) 의 본소에 대한 항소를 모두 기각한다.

3. 소송총비용은 본소, 반소를 합하여 이를 2분하여 그 1은 원고(반소피고)들이, 나머지 는 피고(반소원고)가 각 부담한다.

4 . 제1의 나. 항은 가집행할 수 있다 .

청 구 취 지 및 항 소 취 지

1. 청구취지

가. 본소

피고(반소원고, 이하 피고 라고만 한다)는 E에게 별지 목록 1, 3 기재 각 토지( 이 하  이 사건 각 토지 라 한다 )에 관하여 대구지방법원

000등기소 2007. 10. 5. 접수 제 00000호로 마친 소유권이전등기의 말소등기절차를 이행하라. 피고는 원고(반소피고, 이 하  원고 라

고만 한다) A에게 별지 목록 2 기재 건물(이하 이 사건 건물 이라 하고, 이 사건 건물과 이 사건 각 토지를 합하여  이 사건 부동산  이라

한다 ) 중 3 5지분에 관하 여, 원고 B에게 같은 건물 중 2 5지분에 관하여 각 진정명의회복을 원인으로 한 소유 권이전등기절차를 이행

하라.

나. 반소

(1) 주위적으로, 피고에게, 원고 A는 243,600,000원, 원고 B는 162,400,000원 및 각 이에 대하여 이 사건 반소장 부본 송달 다음날부

터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율로 계산한 돈을 지급하라.

(2) 예비적으로, 피고에게, 원고 A는 225,168,000원, 원고 B는 150,112,000원 및 각 이에 대하여 이 사건 반소 청구취지 및 청구원인

변경신청서 부본 송달 다음날부터 다 갚는 날까지 연 20 % 의 비율로 계산한 돈을 지급하라(피고는 당심에서 선택적 반소청 구를 주위

적, 예비적 반소청구로 변경하고, 예비적 반소청구에 해당하는 부분을 감축하 였다).

2. 항소취지

제1심판결의 피고에 대한 부분 중 피고 패소부분을 취소하고, 그 취소부분에 해당하 는 원고의 본소청구를 기각하며, 피고의 반소 청구

취지 기재와 같은 판결을 구한다.

이 유

본소와 반소를 함께 본다.

1. 기초사실



가. 원고들은 1995년경부터 2009. 2. 4. 사망시까지 무속인으로 활동하였던 망 F( 이 하  망인 이라 한다 )의 남편(원고 A)과 아들(원고

B)이고, 피고는 남편과 사별한 뒤 1남 3녀를 키우면서 1997년 말경부터 망인의 사망시까지 망인의 고객으로서 망인에게 상 당한 금원

을 송금하고 망인 가족들이 거주하던 이 사건 부동산의 명의인( 토지: 등기명 의인, 건물: 건축허가명의인) 이 된 사람이다 .

나. 피고가 망인에게 송금(주로 망인 명의의 000 164 ,08,*******,7 계좌로 입 금되었는데, 위 계좌를 이하  망인 계좌  라 한다 )한

금원 중 현재 금융조회로 확인되는 금액은, 2002. 2. 18.부터 망인 계좌가 해약된 날인 2009. 11. 20.까지 망인 계좌로 약 76회에 걸쳐

송금된 합계 141,531,370원과 2002. 10 . 1. 피고 명의의 000 150020,51,****** 계좌에서 출금되어 원고 B 명의의 계좌(개명전

이름인 C 명의의 000 313,02,****** 계좌) 로 입금된 100,000,000원의 합계 241,531,370원 ( 141,531,370원 + 100,000,000

원)이고, 그 무렵 피고의 동생인 G 명의로 망인 계좌에 입금된 금액은 2004. 12. 28.부터 2008. 7. 28 .까지 약 39회에 걸쳐 합계

222,200,000 원이다.

다 . 망인은 2006. 5.경 췌장암 수술을 받은 뒤 건강 문제 등으로 주거지를 0000 시내 에서 교외 지역으로 옮기기로 하여 2007. 9. 5. E로

부터 이 사건 각 토지를 매수하였 는데, 당시 망인, 원고 A, 매도인 E, 중개인 H가 참석한 자리에서 망인 명의로 E와 사 이에 이에 관한 매

매계약서(갑 제2호증)를 작성한 다음, 소유권이전등기를 위하여 E의 동의하에 피고 명의의 매매계약서( 갑 제3호증의 일부)를 추가로

작성하여 이 사건 각 토지에 관하여 대구지방법원 000등기소 2007. 10. 5. 접수 제00000호로 피고 명의의 소유권이전등기를 마쳤다.

라 . 망인은 2008. 4. 17.경 건축주 명의를 피고로 하여 이 사건 각 토지에 이 사건 건물을 신축하기 시작하여 2008. 11. 13. 사용승인을

받고 이 사건 부동산에 입주하였 으나 곧 병세가 악화되는 바람에 입원치료 중이던 2009. 2. 4. 사망하였고, 망인의 재 산은 원고 A와 원

고 B에게 3 5, 2 5의 비율로 상속되었는데, 그 후 원고 A가 이 사건 각 토지에 관한 매매계약서와 등기필증을 보관하면서 이 사건 부동

산을 점유,사용하 여 오고 있다.

마. 그런데 피고는 제1심 공동피고 I와 공모하여 2009. 8. 25. 원고들과 상의 없이 이 사건 건물에 관하여 피고 명의로 소유권보존등기

를 마치고, 같은 날 J000로 부터 1억 5,000만 원을 대출받으면서 이 사건 부동산에 관하여 근저당권자는 위 금고, 채무자는 피고

, 채권최고액은 1억 9,500만 원으로 된 근저당권설정등기(이하  이 사건 근저당권설정등기 라 한다)를 경료한 다음, 2009. 8. 27. 이 사

건 부동산에 관하여 같은 날 매매를 원인으로 하는 I명의의 소유권이전등기를 마치고, 2009. 9. 2. 이 사건 근저 당권설정등기에 관하여

같은 날 계약인수를 원인으로 하여 채무자 명의를 피고에서 I 로 변경하는 근저당권변경등기를 경료하였다.

바. 이에 원고 A는 2009. 9. 25. 피고와 I를 고소하였는바, 피고와 I는 2011. 5. 12 . 대구지방법원 서부지원 2010고단568, 1964(병합)

판결에서  망인이 피고에게 명의신탁 하여 둔 이 사건 부동산을 공모하여 횡령하였다  는 취지의 범죄사실로 피고는 징역 10 월, I는 1

년을 각 선고받았고, 위와 같은 유죄 취지의 형사판결은 항소심인 대구지방법 원 2011. 9. 30. 선고 2011노1792 판결(피고에 대하여만

징역 10월에 집행유예 2년으 로 형 변경)과 상고심인 대법원 2011. 11. 22. 선고 2011도14171 판결(I에 대한 상고기 각)을 거쳐 확정

되었다 .

사. 한편 I는 2009. 11. 11. 원고 B를 상대로 하여 대구지방법원 2009가단75601호로 이 사건 부동산의 인도를 구하는 건물명도 등 청

구소송을 제기하였으나, 2011. 6. 28. 대구지방법원으로부터  피고나 I 명의의 소유권이전등기는 이 사건 부동산의 실제 소 유자인 망

인이나 그 상속인의 승낙 없이 경료된 것으로 무효 라는 이유로 청구기각 판 결을 선고받았고, 위 민사판결은 그 무렵 확정되었다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 26호증, 을나 제1호증, 을다 제1 내지 6호증

(각 가지번호 포함 )의 각 일부 기재(다만 뒤에서 믿지 아니하는 갑 제13호

증의2, 제24호증, 을 제1호증의4,5,10,14, 15, 17의 각 일부 기재는 제

외), 제1심 법원의 000, 000에 대한 각 급융거래정보제출 명령 결

과, 변론 전체의 취지

2. 당사자들의 주장

가. 원고들



(1) 이 사건 부동산은 망인이 매수하거나 신축하면서 매도인의 동의하에 피고에게 그 명의를 신탁하여 둔 것인데, 망인과 피고 사이의

이 사건 부동산에 관한 명의신탁 약정은 모두 무효이므로, 피고는, 매도인 E에게 이 사건 토지에 관한 소유권이전등기 의 말소등기절차

를 이행하고, 망인의 상속인들인 원고들에게 이 사건 건물에 관하여 진정명의회복을 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행하여야 한

다.

(2) 망인에게 건네진 금원 중 G 명의로 입금된 것은 피고의 돈이 아니고, 피고가 송금한 금원도 피고 가족들의 액운을 풀고 마음의 안정

을 얻기 위하여 피고 스스로  기도값  등으로 보낸 돈일 뿐 피고가 주장하는 보관금이나 편취금이 아니며, 설령 일 부나마 보관금이나 편

취금에 해당하여 원고들에게 그 부분을 지급할 의무가 있다고 하 더라도, 그 금액을 정함에는 부주의하게 계속 돈을 송금한 피고의 과실

이나 위 형사판 결에서 인정된 피고의 횡령금액이 참작되어야 한다.

나. 피고

(1) 이 사건 부동산은 피고가 망인에게 송금한 금원으로 취득한 피고의 소유일 뿐

망인이 피고에게 명의신탁한 재산이 아니다.

(2) 피고는  돈을 가지고 있으면 가족들이 죽는 등 횡액을 당하니 나에게 맡겨라   는 망인의 거짓말에 속아 망인에게 피고의 돈(피고 명

의로 송금된 돈 )과 동생 G로부터 빌린 돈(G 명의로 송금된 돈 )의 합계 438,183,970원 이상을 송금하였는바, 망인의 상속 인들인 원고

들은 피고에게, 주위적으로는 보관금의 반환으로서 그 중 406,000,000원, 반 소장 제출 당시의 계산액)을 , 예비적으로는 편취행위의

손해배상금으로서 그 중 375,280,620원(1회 1,000만 원 이상의 송금 합계액)을 지급할 의무가 있다.

3. 원고들의 본소청구에 관한 판단

가. 관련 법리

민사재판에 있어서는 형사재판의 사실인정에 구속을 받는 것은 아니라고 하더라도 동일한 사실관계에 관하여 이미 확정된 형사판결이

유죄로 인정한 사실은 유력한 증거 자료가 되므로, 민사재판에서 제출된 다른 증거들에 비추어 형사재판의 사실 판단을 채용하기 어렵

다고 인정되는 특별한 사정이 없는 한 이와 반대되는 사실은 인정할 수 없고(대법원 2008. 2. 14. 선고 2007다69148, 69155 판결, 대

법원 1997. 9. 30. 선고 197다24276 판결 등 참조), 이미 확정된 관련 민사사건에서 인정된 사실은 특별한 사정 이 없는 한 유력한 증거

가 된다 할 것이므로 합리적인 이유 설시 없이 이를 배척할 수 없다(대법원 2009. 9. 24. 선고 2008다92312 , 92329 판결 등 참조),

나 . 이 사건 부동산이 망인의 명의신탁 재산인지 여부

이 사건 부동산이 망인이 매수하거나 신축하여 피고에게 명의신탁한 것인지에 관 하여 살피건대, 위 인정사실과 인용증거들, 당심 증인

G의 일부 증언 , 당심의 일부 원 고와 피고 본인신문 결과(다만 뒤에서 믿지 아니하는 부분은 제외) 에 변론 전체의 취 지를 종합하여 알

수 있는 다음과 같은 사정들, 즉 1. 이 사건 부동산은 망인의 소유 로서 피고에게 명의신탁된 부동산이라는 사실이 관련 형사 및 민사 판

결  위 대구지방 법원 서부지원 2010고단568, 1964(병합) 판결과 그 상소심 판결들, 대구지방법원 2009 가단75601호 판결 에서 이미

확정된 점, 2. E로부터 이 사건 각 토지를 매수할 당시 망인과 그 남편인 원고 A가 참석하여 E와 망인 사이의 매매계약서(갑 제2호증)를

작성 하였을 뿐, 피고는 그 매매계약 체결 현장에 참석조차 하지 아니한 점, 3. 이 사건 건 물의 신축시공자인 K도 망인으로부터 시공의

뢰를 받고 망인과 사이에 신축공사계약을 체결한 점. 4.  망인은 이 사건 부동산을 취득하는 비용으로 2007. 9. 5.(토지 매수일) 부 터

2008. 11. 13.(건물 완공일)까지 사이에 약 406,220,000원( 이 사건 각 토지의 매수대 금 176,220,000원 + 이 사건 건물의 신축비용

230,000,000원)을 지출하였는바, 비록 피 고가 망인에게 합계 241,531,370원을 송금하였다고는 하나, 이는 2002. 2. 18.부터 2009.

11. 20.까지 약 7년 9개월 동안 약 76회에 걸쳐 송금된 금액일 뿐이어서(G 명의 로 망인 계좌에 입금된 금액 222,200,000원도 2004.

12. 28.부터 2008. 7. 28.까지 약 39회에 걸쳐 송금된 금액이다), 망인이 피고로부터 송금받은 돈만으로 이 사건 부동산 을 취득하였다

고 보기는 어려운 점, 5. 망인이나 그 상속인들이 이 사건 각 토지에 관 한 매매계약서와 등기필증은 보관하면서 이 사건 부동산을 점유

, 사용하여 오고 있는 점 , 6. 이 사건에서 위 확정된 형사 , 민사 판결의 사실 판단을 배척할 만한 특별한 사 정이 엿보이지 않는 점 등을

앞서 본 법리에 비추어 보면, 이 사건 부동산은 망인의 소유로서 피고에게 명의신탁된 부동산이라고 할 것이므로, 원고의 이 부분에 관

한 주 장은 이유 있다.

다. 소결

https:  legalengine.co.kr cases 68082
https:  legalengine.co.kr cases 70194


따라서 이 사건 각 토지에 관한 피고 명의의 소유권이전등기는 이른바  중간생략 등기형 명의신탁  에 의하여 이루어진 것으로 부동산

실권리자명의 등기에 관한 법률 제4조 제1, 2항에 따라 무효이고, 그 소유권은 여전히 매도인인 E에게 그대로 유보되 어 있다고 할 것이

므로, 망인의 상속인들로서 E에 대하여 위 매매를 원인으로 한 소유 권이전등기청구권을 가지고 있는 원고들은 E를 대위하여 피고에 대

하여 피고 명의로 된 위 소유권이전등기의 말소를 구할 수 있고, 피고는 이에 따라 E에게 위 소유권이전 등기의 말소등기절차를 이행할

의무가 있다.

또한, 이 사건 건물에 관한 피고 명의의 소유권보존등기도 망인과 피고 사이의 명의 신탁약정에 의한 것으로 부동산 실권리자명의 등기

에 관한 법률 제4조 제1, 2항에 따 라 무효이므로, 피고는 원시취득자인 망인의 재산을 상속한 원고들에게 이 사건 건물 중 각 그 상속분

(원고 A 3 5, 원고 B 2 5)에 관하여 각 진정명의회복을 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행할 의무가 있다.

4. 피고의 반소청구에 관한 판단

가. 주위적 반소청구에 관한 판단

피고는 망인에게 송금한 금원이 보관금이라고 주장하고 있으므로 살피건대, 피고 가 2002. 2. 18.부터 2009. 11. 20.까지 약 7년 9개월

동안 약 76회에 걸쳐 망인에게 합계 241,531,370원을 송금한 사실은 앞서 본 바와 같으나(피고의 동생인 G 명의로 망 인 계좌에 입금

된 금액 222,200,000원도 피고가 송금한 돈이라는 주장은 아래에서 살 피는 바와 같이 받아들일 수 없다), 위 금원이 반환을 예정한 보

관금이라는 점에 관하 여는, 이에 부합하는 갑 제13호증의 2, 제24호증, 을 제1호증의 4, 5, 10, 14 , 15 , 17의 각 일부 기재, 당심 증인

G의 일부 증언, 당심의 일부 피고 본인신문 결과는 피고나 그 동생의 진술로서 아래에서 인정되는 사정들에 비추어 이를 그대로 믿기 어

렵고, 나 머지 인용증거들만으로는 이를 인정하기에 부족하며, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

오히려 위 인정사실과 인용증거들에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정들, 즉 1. 피고는 2002. 2. 18.부터 2009.

11. 20.까지 약 7년 9개월 동안 망 인에게 합계 241,531,370원을 송금하였으나 망인에게는 한 번도 위 금원의 반환을 요 구하지 아니한

것으로 보이는 점, 2. 그 송금액 또한 약 76회에 걸쳐 소액인 10만 원 부터 다액인 1억 원에 이르는 다양한 금액을 송금하였는데, 피고도

사주를 보거나 기 도를 하여 주는 대가로 망인에게 일정 금액을 지급한 사실을 인정하고 있는 점, 3. 피 고도 위 형사 사건의 수사 및 재

판과정에서  망인을 부처님처럼 믿고 모셨다 ,  망인에 게 점을 보러 갔더니 돈을 안 주면 우리 가족이 다 죽는다고 해서 주었다 ,  사자

운( )이 들었다고 하면 무조건 달라고 하는 대로 주었다 ,  망인이 이 사건 건물을 지 어 같이 살자고 하였다 ,  만약 망인이 사망

한 후에 원고 A가 1억 원만 반환하여 주었 더라면 이 사건 부동산에 관한 횡령행위를 하지 않았을 것이다 라고 진술하고 있는 점 등에 비

추어, 피고는 망인이 생존할 당시까지만 하여도 망인을 상대로 위 금원의 반환 을 구할 것을 예정하지 않고 있었던 것으로 보일 뿐이다.

따라서 망인에게 송금된 금원이 반환을 예정한 보관금이라는 점을 전제로 하는 피고 의 이 부분에 관한 주장은 더 나아가 살필 필요 없이

받아들일 수 없다.

나 . 예비적 반소청구에 관한 판단

피고는, 자신의 돈(피고 명의로 송금된 돈 )과 G로부터 빌린 돈(G 명의로 송금된 돈)의 합계 438,183,970원 이상을 망인에게 송금하였

고, 그 중 1회 1,000만 원 이상의 송금 합계액 375,280,620원은 망인에게 편취당한 금원이라고 주장하고 있으므로, G 명 의로 송금된

금원과 피고 명의로 송금된 금원을 나누어 살피기로 한다.

(1) G 명의로 송금된 금원에 관하여

피고의 동생인 G의 명의로 망인 계좌에 입금된 금액이 합계 222,200,000원인 사 실은 앞서 본 바와 같고, 위 인정사실과 인용증거들에

변론 전체의 취지를 종합하면 , 위 송금액 중 1회 1,000만 원 이상의 금액은 합계 180,000,000원인 사실을 인정할 수 있다.

그러나 위 금원이 피고가 G로부터 빌려 망인에게 송금한 피고의 돈이라는 점에 관 하여는, 이에 부합하는 갑 제13호증의 2, 제24호증,

을 제1호증의 4, 5, 10, 14, 15, 17 의 각 일부 기재, 당심 증인 G의 일부 증언 , 당심의 일부 피고 본인신문 결과는 피고 나 그 동생의 진

술로서 아래에서 인정되는 사정들에 비추어 이를 그대로 믿기 어렵고, 나머지 인용증거들만으로는 이를 인정하기에 부족하며, 달리 이

를 인정할 증거가 없다.

오히려 위 인정사실과 인용증거들에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정들, 즉 1. G는 2004년경 다른 언니인 L의

소개로 망인을 알게 되어 자신이 나 남편의 사주를 보거나 액운을 막는 기도를 의뢰하고 망인에게 그 대가를 지급하는 등 망인과 사이에

피고와는 무관한 금전거래도 하였던 것으로 보이는 점 , 2. G는 2010. 10. 5. 대구지방법원 서부지원 2010고단568호 사건의 증인으로



출석하여  망인 이 G의 사주가 너무 안 좋아서 막아야 된다고 하여 망인에게 2억 원 ~ 2억 5,000만 원 정도를 보냈다 ,  큰언니인 피고

가 어떤 경위로 망인에게 돈을 보냈는지는 아는 바 가 없다 ,  망인은 L을 통해서 알게 되었고, 망인에게 점을 보러 갈 때 피고에게 별다

른 이야기를 한 적이 없다  라고 증언하였던 점, 3. G는 2012. 10. 10. 당심 증인으로 출석하여서도  2005. 6. 13.자 1,500만 원, 2005.

11. 29.자 520만 원, 2005. 12. 21.자 400만 원 등은 피고와 무관하게 G 스스로 망인에게 보낸 돈이다 라고 증언하고 있는 점, 4. 피고

주장과 같이 G 명의로 송금된 금액이 G로부터 빌린 피고의 금원이고 G와 망인 사이에 아무런 금전관계가 없다면, 피고는 예비적으로 G

로부터 채권양도를 받는 방법으로 위 송금된 금액이 G의 돈이라는 원고들의 주장을 쉽게 차단할 수 있음에도 피고는 채권양도절차에 관

한 G의 협조를 받지 못하고 있는 것으로 보이는 점 등에 비 추어, 위 금원은 G가 망인에게 송금한 G의 돈으로 보일 뿐이다 .

따라서 G 명의로 송금된 금액이 피고가 G로부터 빌려 망인에게 송금한 피고의 돈임 을 전제로 하는 피고의 이 부분에 관한 주장은 더 나

아가 살필 필요 없이 받아들일 수 없다.

(2) 피고 명의로 송금된 금원에 관하여

우선, 피고가 2002. 2. 18.부터 2009. 11. 20.까지 약 7년 9개월 동안 약 76회에 걸쳐 망인에게 합계 241,531,370원을 송금한 사실은

앞서 본 바와 같고, 위 인정사실 과 인용증거들에 변론 전체의 취지를 종합하면, 위 송금액 중 1회 1,000만 원 이상의 거액으로 송금된

금액은 아래  1,000만 원 이상의 송금현황표  중 피고 명의의 송금액 합계 195,280,370원인 사실을 인정할 수 있다.

1,000만 원이상의 송금현황표

나아가 위 송금액이 편취금에 해당하는지에 관하여 살피건대, 일반적으로 무속행위 를 하여 주고 상당한 보수를 받는다고 하여 반드시

편취행위가 되는 것은 아니지만, 피해자에게 마치 여러 가지 불행한 일이 곧 일어날 것처럼 구체적으로 이야기하며 고 액의 굿 값을 받는

등 일반적인 종교행위로서 허용될 수 있는 한계를 벗어난 경우에는 무속행위를 가장하여 피해자로부터 돈을 편취한 것으로 볼 수 있다

고 할 것인바(대법 원 2008. 2. 14. 선고 2007도10917 판결 참조), 위 인정사실과 인용증거들에 변론 전체 의 취지를 종합하여 인정되

는 다음과 같은 사정들, 즉 1. 피고는 초등학교를 제대로 졸업하지 못한 학력으로 남편과 함께 조그만 횟집을 운영하다가 1997년경 1남

3녀의 자녀를 남기고 남편이 사망한 뒤 의지할 곳이 없던 차에 이웃집 할머니(갑 제22호증의 김00)가  용한 점쟁이 라고 소개한 망인을

만나게 된 점, 2. 망인은 피고에게  피고나 자식들에게 사자운( , 사람이 죽는다는 운 )이 들었다 ,  연축운(풀지 않으면 사람 이

죽는다는 운 ) 이 들었으니 풀어주어야 한다 ,  피고의 남편이 죽은 것도 피고가 돈을 가지고 있었기 때문인데, 피고나 자식들이 돈을 가

지고 있으면 모두 죽는다. 자식들을 살리려면 돈이 있는 대로 망인에게 보내라  는 등 구체적인 불행을 이야기하며 금원의 지급을 요구

한 점, 3. 이에 학력이 낮고 남편이 일찍 죽은 불행을 경험한 피고는 망인 의 말을 그대로 믿고 돈이 생기는 대로 망인에게 보낸 것으로

보이는 점, 4. 피고는 G 등 주위 사람들에게도 망인을 소개하여 G가 망인에게 합계 222,220,000원을 송금하게 하는 등 자신의 돈뿐만

아니라 주위 사람들의 돈까지 망인에게 보내게 할 정도로 망인 의 말을 절대적으로 믿었던 것으로 보이는 점, 5. 원고들은 망인이 피고

로부터 받은 금원은 무속행위의 대가로서 이른바  기도값 이라고 주장하나, 망인이 사망시까지 점을 보거나 작명을 원하는 고객들로부

터 받은 요금은 1회 1 ~ 30만 원에 불과한데(원고 A 의 진술에 의하더라도, 점을 보는 경우 보통 5 ~ 10만 원, 작명의 경우 30만 원, 사자

운을 피하여 주는 경우 200만 원까지 받았을 뿐이라고 한다), 피고의 경우 현재 금융 조회로 확인되는 금액만도 2002. 2. 18.부터 2009.

11. 20.까지 약 76회에 걸쳐 합계 241,531,370원에 이르고 1회 송금액도 10만 원 ~ 1억 원으로 다양하며, 그 중 피고가 반환을 구하는

5차례의 송금액은 위 송금현황표 기재와 같이 1억 원, 40,280,370원 , 1,500만 원, 1,000만 원, 3,000만 원으로 그 각 송금 당시 피고의

경제형편( 위 송금현 황표의 비고란 기재 참조)하에서는 사실상 전 재산에 해당하는 거액인 점 등의 여러 사정을 위 법리에 비추어 보면,

피고에게 죽을 운을 이야기하며 1회 1,000만 원 ~ 1억 원의 거액을 지급받은 망인의 행위는 종교행위로서 허용될 수 있는 한계를 벗어

나 무 속행위를 가장하여 피고로부터 돈을 편취한 것이라고 봄이 상당하므로, 피고의 이 부 분에 관한 주장은 이유 있다 .



이에 대하여 원고들은, 설령 망인이 피고의 돈을 편취하였더라도 피고의 과실이나 횡령금액이 참작되어야 한다고 주장(횡령금액이 참

작되어야 한다는 주장은 피고의 횡 령행위로 인한 원고들의 손해배상채권을 자동채권으로 하여 피고의 채권과 상계한다는 주장으로 보

인다)하고 있으므로 살피건대, 편취행위는 고의의 불법행위에 해당하는바, 피해자의 부주의를 이용하여 고의로 불법행위를 저지른 자

가 피해자의 바로 그 부주의 를 이유로 자신의 책임을 감하여 달라고 주장하는 것은 허용될 수 없고( 대법원 2010. 7. 8. 선고 2010다

21276 판결 등 참조), 채무가 고의의 불법행위로 인한 것인 때에는 그 채무자는 상계로 채권자에게 대항하지 못하므로(민법 제496조

참조), 원고들의 이 부분에 관한 주장은 받아들일 수 없다.

다. 소결

따라서 위 편취금 195,280,370원에 관한 망인의 피고에 대한 손해배상채무를 상속 한 원고들은 그 상속지분에 따라 피고에게 , 원고 A

는 117,168,222원(195,280,370원 X 3 5), 원고 B는 78,112,148원( 195,280,370원 × 2 5) 및 각 이에 대하여 피고가 구하는 이 사

건 반소 청구취지 및 청구원인 변경신청서 부본 송달 다음날인 2012. 12. 22.부터 원고들이 그 이행의무의 존부 및 범위에 대하여 항쟁

함이 상당하다고 인정되는 당심 판결선고일인 2013. 1. 9.까지는 민법에서 정한 연 5% 의, 그 다음날부터 다 갚는 날까 지는 소송촉진

등에 관한 특례법에서 정한 연 20 % 의 각 비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다 .

4. 결론

그렇다면 원고들의 피고에 대한 본소청구는 모두 이유 있어 이를 인용하고, 당심에 서 변경된 피고의 주위적 반소청구는 이유 없어 이를

기각하며, 예비적 반소청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고 나머지 예비적 반소청구는 이유 없어 이를 기각할 것인바,

제1심판결 중 본소청구에 대한 부분은 이와 결론을 같이하여 정당하므 로 이에 대한 피고의 항소는 모두 이유 없어 이를 기각하고, 제1

심판결 중 반소청구에 대한 부분은 이와 결론을 일부 달리하여 부당하므로 당심에서 변경된 주위적, 예비적 반소청구에 따라 위와 같이

변경하기로 하여, 주문과 같이 판결한다.

판 사

00 (재판장)

00

00

별 지

1. 0000 0구 00동 00번지 대 634m²

2. 위 지상

철근콘크리트구조 철근콘크리트지붕 2층 단독주택

1층 단독주택 111.45㎡

2층 단독주택 54.6㎡

3. 0000 0구 00동 000번지 도로 27㎡ (끝 )

심급 사건

, 대구지방법원 2012.4.24.선고 2011가합14781

https:  legalengine.co.kr cases 71278
https:  legalengine.co.kr cases XMltmKtuObuWI82SiPR9Vw


대구고등법원 2013.1.9.선고 2012나2881

https:  legalengine.co.kr cases XMltmKtuObuWI82SiPR9Vw

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>