<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012가단391.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 3. 오후 11:13 창원지방법원 거창지원 2012. 10. 09. 선고 2012가단391 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/Ai8WNJJ-avOczhZCwYoDJw 1/3

창원지방법원 거창지원 2012. 10. 09. 선고 2012가단391 판결
소유권이전등기청구권이 소멸된 이상 압류의 부기등기는 아무런 효력이 없음 국패

제 목

소유권이전등기청구권이 소멸된 이상 압류의 부기등기는 아무런 효력이 없음

요 지

가등기의 말소등기절차를 이행한다는 내용의 조정이 성립되어 피압류채권인 소유권이전등기청구권이 소멸된 이상 그 청구권을 보전하

기 위한 가등기에 압류의 부기등기가 경료되었다고 하더라도 아무런 효력이 없으므로 압류등기를 경료한 피고는 이해관계 있는 제3자

로서 가등기 말소등기절차에 필요한 승낙을 할 실체법상 의무가 있음

사 건

2012가단391 가등기말소

원 고

00

피 고

대한민국

변 론 종 결

2012. 9. 25.

판 결 선 고

2012. 10. 9.



21. 11. 3. 오후 11:13 창원지방법원 거창지원 2012. 10. 09. 선고 2012가단391 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/Ai8WNJJ-avOczhZCwYoDJw 2/3

주 문

1. 피고는 원고에게 별지 목록 기재 각 부동산에 관하여 창원지방법원 함양등기소 2007. 6. 13. 접수 제9129호로 마친 각 소유권이전청

구권가등기의 말소등기에 대하여 승낙의 의사표시를 하라.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청 구 취 지

주문과 같다.

이 유

1. 기초사실

가. 원고는 2007. 6. 9. 이 사건의 공동피고이던 00과 사이에 1. 00이 원고 소유의 별지 목록 기재 각 부동산(이하 이 사건 각 토

지라 한다)을 사용하기로 하되, 0000로부터 XX화물터미널조성사업의 인허가를 취득할 경우에는 원고로부터 이 사건 각 토지를 대

금 000원에 매수하기로 하고, 2. 원고는 위 매매계약으로 인한 소유권이전등기청구권 보전을 위하여 00에게 가등기를 설정해 주며,

3. 00이 2008. 6. 8.까지 인허가를 받지 못할 경우 원고에게 000원을 지급하지 않는 한 계약을 파기한다는 내용의 토지사용약정(이

하 이 사건 약정이라 한다)을 체결 하였다.

나. 원고는 00에게 위 약정에 따라 창원지방법원 함양등기소 2007. 6. 13. 접수 제9129호로 소유권이전청구권가등기를 경료해 주었

다.

다. 피고는 00의 체납액 징수를 위하여 00의 원고에 대한 소유권이전등기청구권을 1. 2007. 11. 7.자(동래세무서), 2. 2007. 11.

22.자(0000세무서), 3. 2007. 11. 29.자(0000세무서)로 세 차례에 걸쳐 압류하였고, 위 각 압류에 따라 위 소유권이전청구가등기에 대

하여 1. 2007. 11. 9. 접수 제16599호로, 2. 2007. 11. 26. 접수 제17464호, 3. 2007. 11. 30. 접수 제17822호로 각 가등기소유권이

전청구권압류의 부기등기가 경료되었다.

라. 한편, 00이 이 사건 각 토지에 관하여 XX화물터미널조성사업의 인허가를 취득하지 못하였고, 별도로 000원을 지급하지도 않자,

원고는 2011. 11.경 00에게 이 사건 약정이 파기되었음을 전제로 위 가등기 말소를 요구하는 취지의 내용증명우편물을 보냈다.

마. 원고와 00 사이에는 2012. 7. 10. 이 법원에서, 00이 원고에게 위 가등기의 말소등기절차를 이행한다는 내용의 조정이 성립되

었다.

2. 판단

가. 청구원인에 대한 판단

소유권이정등기청구권의 가압류나 압류가 행하여지면 제3채무자로서는 채무자에게 등기이전행위를 하여서는 아니되고, 그와 같은 행

위로 채권자에게 대항할 수 없다 할 것이나, 가압류나 압류에 의하여 그 채권의 발생원인인 법률관계에 대한 채무자와 제3채무자의 처

분까지도 구속되는 것은 아니므로 기본적 계약 관계인 매매계약을 자체 해제할 수 있다 할 것이다(대법원 1998. 1. 23. 선고 96다

53192 판결, 1997. 4. 25. 선고 96다10867 판결 등 참조)

위 기초 사실에 위 법리를 적용하여 보면 이 사건 약정은 원고의 00에 대한 2011. 11.경 통지 또는 이 사건 소장부분의 송달로 적법하

게 해제되었다 할 것이고, 이에 따라 위 소유권이전등기청구권은 소멸하였으며, 00은 위 조정에서 확정된 바와 같이 위 가등기의 말

소등기절차을 이행할 의무를 부담하는바, 피압류채권인 소유권이전등기청구권이 해제로 인하여 소멸된 이상 그 청구권을 보전하기 위

한 가등기에 청구권 압류의 부기등기가 경료되었다고 하더라도 아무런 효력이 없다 할 것이므로, 위 각 부기등기를 경료한 피고는등기

상 이해관계 있는 제3자로서 위 가등기의 말소등기절파에 필요한 승낙을 할 실체법상의 의무가 있다.

https://legalengine.co.kr/cases/57500
https://legalengine.co.kr/cases/56344


21. 11. 3. 오후 11:13 창원지방법원 거창지원 2012. 10. 09. 선고 2012가단391 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/Ai8WNJJ-avOczhZCwYoDJw 3/3

나. 피고의 주장에 대한 판단

(1) 피고는, 이 사건 약정이 해제되기 이전에 피고가 위 소유권이전등기청구권을 압류하고 이에 따라 위 가등기에 대한 부기등기를 마친

이상 민법 제548조 제1항 단서에서 정한 제3자에 해당하므로 위 가등기의 말소등기에 대하여 승낙의 의사표시를 할 의무가 없다고 주

장한다.

살피건대, 계약이 해제되는 경우 민법 제548조 제1항 단서에서 말하는 제3자란 일반적으로 그 해제된 계약으로부터 생긴 법률효과를

기초로 하여 해제 전에 새로운 이해관계를 가졌을 뿐 아니라 등기, 인도 등으로 완전한 권리를 취득한 자를 말하므로(대법원 2000. 1.

14. 선고 99다40937 판결, 1996. 4. 12. 선고 95다49882 판결, 1964. 9. 22. 선고 64다596 판결 등 참조), 계약상의 채권을 양수한 자

나 그 채권 자체를 압류 또는 전부한 채권자는 여기서 말하는 제3자에 해당하지 아니하므로(대법원 2000. 4. 11. 선고 99다51685 판결

참조), 이 사건 약정에 따른 소유권이전등기청구권 자체를 압류하였음에 불과한 피고는 민법 제548조 제1항 단서에서 말하는 제3자에

해당하지 아니하므로, 이를 전제로 한 피고의 위 주장은 이유 없다.

(2) 다음으로 피고는, 이 사건 약정이 원고와 00 간의 통정허위표시에 해당하여 무효이고 피고는 선의의 제3자에 해당하므로 원고는

피고에게 그 무효를 주장할 수 없다는 취지로 주장하나, 이 사건 약정이 통정허위표시에 해당함을 인정할 만한 아무런 증거가 없으므로

위 주장 역시 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 이유 있어 인용하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

https://legalengine.co.kr/cases/59649
https://legalengine.co.kr/cases/54730
https://legalengine.co.kr/cases/25338
https://legalengine.co.kr/cases/59940

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>