<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012나3282.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

부산고등법원 창원재판부 2013.8.22.선고 2012나3282 판결
점유회수

사 건

2012나3282 점유회수

원 고 , 항 소 인

1. A

2. B

3

4. 주식회사 000

5. 주식회사 000

원고들 소송대리인 변호사 D

원고들 소송복대리인 변호사 E

피 고 , 피 항 소 인

주식회사 000

피 고 보 조 참 가 인

1. F

2. G

3

4. I

피고보조참가인들 소송대리인 변호사 J, K

제 1 심 판 결



창원지방법원 2012. 6. 13. 선고 2010가합5793 판결

변 론 종 결

2013. 6. 13.

판 결 선 고

2013. 8. 22.

주 문

1. 원고들의 항소를 모두 기각한다.

2. 항소비용은 보조참가로 인한 부분을 포함하여 모두 원고들이 부담한다 .

청 구 취 지 및 항 소 취 지

제1심 판결을 취소한다. 피고는 원고들에게 별지 목록 기재 건물( 이하  이 사건 건물  이라 한다)을 인도하라.

이 유

1. 기초사실

가. 원고들은 주식회사 창원온천랜드( 이하  창원온천랜드 라 한다) 와 주식회사 송원종 합건설(이하  송원종합건설 이라 한다)로부터

이 사건 건물신축공사를 하도급 받았다.

나. 이 사건 건물에 관하여, 000은 2002. 8. 26. 가처분등기의 촉탁으로 인하 여 그 명의로 소유권보존등기를 마쳤고, 000

는 2002. 12. 23. 그 명의로 2002. 12 . 3. 매매를 원인으로 한 소유권이전등기를 마쳤다. 이 사건 건물에 관하여 2004. 11. 17.

임의경매가 개시되었는데(창원지방법원 2004타경46461호), 원고 B, 00은 2007. 1. 8.경, 원고 주식회사 000은 2007. 6.

13.경, 원고 000은 2008. 2. 25,경 , 원고 C은 2008. 6. 12.경 위 경매법원에 각 유치권 신고를 하였다. 피 고(변경전 상호는 주

식회사 000이다)는 2009. 6. 10. 이 사건 건물에 관하여 2009. 6. 10.자 임의경매로 인한 매각을 원인으로 하여 그 명의로 소유권이전

등기를 마쳤다.

다. 000은 2010. 10. 1. 이 사건 건물에 관하여 2010 . 8. 9. 매매를 원인으로 소유권이전등기를 마쳤다.

라. 이 사건 건물에 관하여 2011. 10. 11. 강제경매가 개시되었는데(창원지방법원 2011타경15694호), 피고 보조참가인 F, G, H, I은

2012. 12. 21. 이 사건 건물에 관하 여 2012. 12. 21. 자 임의경매로 인한 매각을 원인으로 한 소유권이전등기를 마치고, 현 재 이 사건

건물을 점유하고 있다 .

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 2, 5호증, 갑 제21호증의 2의 각 기재, 변론 전체 의 취지

2. 원고의 주장



원고 주장의 요지는, 원고는 이 사건 건물신축공사의 하수급인으로서 000 에 대한 미지급 공사대금채권을 보전하기 위하여 이

사건 건물을 점유하면서 유치권을 행사하고 있었는데, 피고가 2009. 6. 12.경 이 사건 건물에 관한 원고의 점유를 침탈하 였으므로, 피

고에 대하여 민법 제204조에 따라 위 침탈된 점유의 회수를 구한다. 3. 판단.

가. 피고의 점유침탈 여부

점유자가 점유의 침탈을 당한 때에는 그 물건의 반환 등을 청구할 수 있고(민법 제 204조 제1항), 이러한 점유회수의 청구에서는 점유를

침탈당하였다고 주장하는 당시에 점유하고 있었는지만을 살피면 되며, 여기서 점유라고 함은 물건이 사회통념상 그 사 람의 사실적 지

배에 속한다고 보이는 객관적 관계에 있는 것을 말하며 , 사실적 지배가 있다고 하기 위하여는 반드시 물건을 물리적 , 현실적으로 지배

하여야 하는 것은 아니 고 , 사실적 지배 여부는 물건과 사람과의 시간적 , 공간적 관계와 본권관계, 타인 지배 의 배제 가능성 등을 고려

하여 사회관념에 따라 합목적적으로 판단하여야 한다(대법원 2010. 7. 15. 선고 2010다18294 판결 등 참조). 민법 제204조 제1항이

규정하는 점유 물반환청구는 원고가 목적물을 점유하였다가 피고에 의하여 이를 침탈당하였다는 사실 을 주장,증명하면 족하고, 그 목

적물에 대한 점유가 본권에 기한 것이라는 점은 주장 , 증명할 필요가 없다(대법원 2012. 3. 29. 선고 2010다2459 판결).

살피건대, 갑 제4, 17 내지 20호증( 각 가지번호 포함)의 각 기재 및 당심에서의 피고 대표이사 본인 신문결과에 변론 전체의 취지를 종

합하면, 1. 원고들과 송원종합건설 등 공사업자들은 2009. 6.경 이 사건 건물 중 일부를 사무실로 사용하면서 건물 외부 에 원고 등이 유

치권을 행사하고 있다는 내용의 현수막을 걸어 외부인 출입을 통제하 는 방법으로 이 사건 건물을 점유하고 있었던 사실, 2.  피고는

2009. 6. 10. 이 사건 건물의 소유권을 취득한 다음, 2009. 6. 12.경 용역업체 직원들을 동원하여 이 사건 건 물에 있던 원고 A, 000

의 직원 등을 강제로 밖으로 끌어내고, 재출입을 막았 으며, 현수막 등을 임의로 철거한 사실을 인정할 수 있고, 위 인정사실에 의하

면 원고 들은 적어도 위 2009. 6. 12 경 당시에는 이 사건 건물을 점유하고 있었고 , 피고는 원 고 등이 설치한 현수막 등을 철거하고 원

고 등을 쫓아냄으로써 원고들의 점유를 침탈 하였다고 봄이 상당하다 

나 . 점유자가 점유의 침탈을 당한 때에 있어서 그 물건에 대한 반환청구의 상대방은 현재 그 물건을 점유하는 자이고(대법원 1977. 12.

13 . 선고 77다865 판결), 불법점유 를 이유로 하여 그 인도를 청구하려면 현실적으로 그 목적물을 점유하고 있는 자를 상 대로 하여야

하고 불법점유자라 하여도 그 물건을 다른 사람에게 인도하여 현실적으로 점유를 하고 있지 않은 이상, 그 자를 상대로 한 인도청구는 부

당하다(대법원 1999. 7. 19. 선고 98다9045 판결 등 참조).

이 사건의 경우 당심 변론종결일 현재 이 사건 건물을 점유하고 있는 자는 피고가 아니라 피고 보조참가인들인 사실은 앞서 본 바와 같으

므로, 원고들의 청구는 더 살필 것 없이 이유 없다.

4. 결론

그렇다면 원고들의 이 사건 청구는 이유 없어 이를 모두 기각할 것인바 , 제1심 판결 은 이와 결론을 같이하여 정당하므로 원고들의 항소

는 이유 없어 이를 모두 기각하기 로 하여, 주문과 같이 판결한다.

판 사

00 (재판장)

00

00

별 지

목록

0000

000 지하4층, 지상 9층

https:  legalengine.co.kr cases 73179
https:  legalengine.co.kr cases 59113


근린생활시설 및 업무시설

지하4층 (기계실, 전기실) 1308.60m

지하3층 (중앙감시실) 62.10m

지하2층 (주차장, 공조실) 5592.60m

지하1층 (판매시설) 5379.10m

1층 (판매, 자동차관련시설) 3699.90㎡

2층 (판매시설) 4087.26m²

3층 (전시시설) 4257.90m

4층 (근린생활시설) 3799.26m²

5층 (근린생활, 관람집회시설) 3799.26㎡

6층 ( 근린생활, 교육연구시설) 3643.56m²

7층 (근린생활, 운동, 교육연구, 업무시설) 3730.00m

8층 (근린생활 , 업무시설) 2607.21㎡

9층 (근린생활, 운동시설) 2403.45m . 끝 .

심급 사건

, 창원지방법원 2012.6.13.선고 2010가합5793

부산고등법원 창원재판부 2013.8.22.선고 2012나3282

https:  legalengine.co.kr cases QEsFrrR142BsIBLdnV8zcw

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>