<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
01.민사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013가단95628.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

인천지방법원 2014.8.14.선고 2013가단95628 판결
매매대금

사 건

2013가단95628 매매대금

원 고

00 (34 -1)

0000

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고

00 (89 -1)

0000

소송대리인 000

담당변호사 00, 00

변론 종결

2014.7.3.

판결선고

2014.8.14.

주 문



1. 원고의 주위적 및 예비적 청구를 모두 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다 .

청구취지

주위적으로, 피고는 원고에게 100,000,000원 및 이에 대하여 이 사건 소장부본 송달 다음날부터 갚는 날까지 연 20 %의 비율로 계 

산한 돈을 지급하라 .

예비적으로, 피고는 원고에게 별지 목록 기재 부동산에 관하여 인천지방법원 남동등기소 2013.5.13. 접수 제29797호로 마친 소유 

권이전등기의 말소등기절차를 이행하라.

이 유

1. 기초사실

가. 원고는 피고의 할아버지이고, 피고는 원고의 아들 00의 아들이다.

나. 원고 소유이던 별지 목록 기재 부동산(이 사건 아파트)에 관하여  2013.5.10. 매매 를 원인으로 하여 2013.5.13. 인천지 

방법원 남동등기소 접수 제29797호로 피고 명의로 소유권이전등기가 마쳐졌다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑1,3호증

2. 주장 및 판단

가. 당사자의 주장 요지

원고는 주위적으로, 2013.5.10. 피고에게 이 사건 아파트를 100,000,000원에 매도 하고 피고로부터 매매대금 100,000,000 

원을 지급받지 못하였으므로, 매매대금 100,000,000원의 지급을 구한다고 주장한다.

이에 대하여 피고는, 이 사건 아파트에 관하여 매매계약을 체결한 사실이 없고, 이 사건 아파트는 원고가 피고에게 증여한 것이라고 주 

장한다.

이에 대하여 원고는 예비적으로, 피고에게 이 사건 아파트를 매도하거나 증여할 의사가 없었으므로 원고와 피고 사이에 상호 의사의 불 

합치로 매매계약이 부존재, 무효이거나 진정한 매매의사 없이 통정허위표시에 의한 것이거나, 또는 명의신탁에 의한 것이어서 이 사 

건 아파트에 관하여 피고 명의로 마쳐진 등기는 원인무효이므로, 피고

는 원고에게 이 사건 아파트에 관하여 마쳐진 소유권이전등기를 말소할 의무가 있다고 주장한다.

나. 원고의 주위적 주장에 관한 판단

살피건대 갑2호증의 기재만으로는 할아버지인 원고가 특별한 수입이나 재산이 없는 대학생 손자인 피고에게 매매대금 100,000,000 

원을 지급받기로 하고 이 사건 아파트를 매도하였다는 점을 인정하기 부족하고 달리 이를 인정할 증거가 없으므로, 원고의 주위적 주장 

은 이유 없다 .

다. 원고의 예비적 주장에 관한 판단

1) 부동산에 관하여 소유권이전등기가 마쳐져 있는 경우 그 등기명의자는 제3자에 대하여서 뿐만 아니라, 그 전 소유자에 대하여서도 

적법한 등기원인에 의하여 소유권을 취득한 것으로 추정되고, 한편 부동산 등기는 현재의 진실한 권리상태를 공시하면 그에 이른 과정 

이나 태양을 그대로 반영하지 아니하였어도 유효한 것으로서, 등기명의 자가 전 소유자로부터 부동산을 취득함에 있어 등기부상 기재 



된 등기원인에 의하지 아니하고 다른 원인으로 적법하게 취득하였다고 하면서 등기원인 행위의 태양이나 과정을 다소 다르게 주장한 

다고 하여 이러한 주장만 가지고 그 등기의 추정력이 깨어진다. 고 할 수는 없을 것이므로 (대법원 1993.5.11. 선고 92다46059 판 

결, 1994.9.13. 선고 94다10160 판결, 1996.2.27. 선고 95다42980 판결 등 참조), 이러한 경우에도 이를 다투는 측에서 등기 

명의자의 소유권이전등기가 전 등기명의인의 의사에 반하여 이루어진 것으로서 무효라는 주장,입증을 하여야 한다(대법원 2000.3 

. 10. 선고 99다65462 판결 참조).

그러므로 이 사건에서 보건대, 갑4 내지 6호증 (가지번호 포함), 을4,5호증의 각 기재만으로는 피고 명의의 소유권이전등기가 전 소 

유자인 원고의 의사에 반하여 이루어 진 것으로서 원인무효라는 점을 인정하기 부족하고 (피고가 등기부상 기재된 등기원인 인 매매가 

아닌 증여에 의하여 이 사건 아파트를 취득한 것이라 주장한다 하더라도, 앞서 본 법리에 의하면 이러한 주장만으로 이 사건 소유권이전 

등기의 추정력이 깨어진

다고 할 수 없다), 달리 이를 인정할 증거가 없으므로, 원고의 이 부분 주장은 이유 없다 (오히려 을1 내지 5호증의 각 기재에 변론 전 

체의 취지를 더해 보면, 원고가 큰아들 00과 다툼이 있던 와중에, 정상적인 의사로 다른 아들 00의 아들인 피고에게 이 사건 부동 

산을 양도한 것으로 보인다).

2) 다음으로 이 사건 소유권이전등기가 명의신탁에 의한 것으로서 무효인지 여부에 관하여 보건대, 을4,5호증의 각 기재만으로는 이 

를 인정하기 부족하고 달리 이를 인정 할 증거가 없으므로, 원고의 이 부분 주장도 이유 없다.

3 .결론

그렇다면 원고의 주위적 및 예비적 청구는 이유 없으므로 이를 모두 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>