<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013가단119325.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오전 1:57 서울중앙지방법원 2013.12.24. 선고 2013가단119325 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/50051564?2013가단119325 1/3

서울중앙지방법원 2013.12.24. 선고 2013가단119325 판결
임대차보증금

사 건

2013가단119325 임대차보증금

원 고

000

피 고

A

변 론 종 결

2013. 11. 5.

판 결 선 고

2013. 12. 24.

주 문

1. 피고는 원고에게 50,000,000원 및 그 중 40,100,000원에 대하여는 2013. 1. 1.부터, 9,900,000원에 대하여는 2013. 10. 30.부터,

각 2013. 12. 24.까지 연 6%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지 연 20%의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.

2. 원고의 나머지 청구를 기각한다.

3. 소송비용 중 3/10은 원고가, 나머지는 피고가 각 부담한다.

4. 제1항은 가집행할 수 있다.

청 구 취 지



21. 11. 4. 오전 1:57 서울중앙지방법원 2013.12.24. 선고 2013가단119325 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/50051564?2013가단119325 2/3

피고는 원고에게 59,900,000원 및 그 중 50,000,000원에 대하여는 2013. 1. 1.부터 이 사건 지급명령 정본 송달일까지 연 6%, 그 다

음날부터 다 갚는 날까지 연 20%, 9,900,000원에 대하여는 2013. 10. 29.부터 이 사건  청구취지 및 청구원인 변경신청서  부본 송달

일까지 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지 연 20%의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.

이 유

1. 인정사실

다음과 같은 사실은 당사자 사이에 다툼이 없거나, 갑 제1 내지 제24호증의 3, 을 제1호증의 1 내지 5의 각 기재 또는 영상에 변론 전체

의 취지를 종합하여 이를 인정할 수 있다.

ㅇ 원고는 2009. 11. 14. 피고와의 사이에 0000(이하  이 사건 상가 라 한다)를 보증금 20,000,000원, 차임

월 2,100,000원, 기간 2009. 11. 30.부터 2011. 11, 29.까지로 정하여 임차하기로 하여, 보증금 20,000,000원을 지급하는 한편, 이 사

건 상가를 인도받아 집기류, 에어컨 등 인테리어 공사를 한 다음  C 을 운영하였다.

ㅇ 그 후 원고는 임대차기간을 연장하기로 하여 2011. 12. 다시 임대차계약(이하  이 사건 계약 이라 한다)을 체결하여, 보증금

50,000,000원, 차임 월 2,400,000원, 기간을 2011. 11. 30.부터 2012. 12. 31.까지로 하고, 임대차계약이 종료된 경우 원고는 이 사건

상가를 원상으로 회복하여 피고에게 반환하며, 이러한 경우 피고는 보증금을 반환하되, 연체 차임 또는 손해배상 금액이 있을 경우 이를

공제한 잔액을 반환하기로 하였다.

ㅇ 이에 원고는 2011. 12. 26. 나머지 보증금 30,000,000원을 피고에게 지급하였는데, 2012. 12. 20. C을 폐점하기로 하여 집기류를

철거하였고, 2012. 12. 31. 천장에어 컨, 카운터 및 벽 각 1개를 원상으로 회복하지 않은 채 이 사건 상가를 인도하였다.

ㅇ 그러던 중 피고는 새로운 임차인을 구하지 못하자 원고에게 보증금반환 연장을 요청하였고, 이에 원고와 피고 사이에 위 원상회복의

무 면제 및 보증금반환 지연손해금의 비율 등에 관하여 협의가 진행되다가 결국 합의에 이르지 못하였고, 피고는 9,900,000원의 비용

을 들여 2013. 9. 29. 천장에어컨, 카운터 및 벽 각 1개를 철거하여 원상으로 회복하였다.

2. 원고와 피고의 주장

원고는 이 사건 소로써, 이 사건 계약이 기만만료로 종료되었을 뿐만 아니라, 원고와 피고 사이에 보증금반환 2개월 연장 및 원상회복의

무 면제를 합의하면서, 다만 보증금 반환 지연손해금의 비율에 관하여는 최종 합의가 이루어지지 못하였는바, 피고에게 1. 이 사건 계약

의 기간만료에 따른 보증금 50,000,000원 및 이에 대한 기간만료 다음날부터의 지연손해금과, 2. 원상회복의무 면제에 따른 원상복구

비용 9,900,000원 및 그 지급 다음날부터의 지연손해금의 각 지급을 구한다고 주장한다.

이에 대하여 피고는, 원고가 원상회복을 할 때까지는 보증금 반환을 거절할 수 있었을 뿐만 아니라, 원고는 이 사건 계약의 기간만료 다

음날인 2013. 1. 1.부터 원상회복 이전인 2013. 9. 28.까지 월 2,400,000원의 비율로 계산한 21,440,000원{= 2,400,000원 × (8 +

28/30)} 상당을 부당이득 또는 손해배상으로서 지급하여야 하는바, 위 금액이 공제되어야 한다고 주장한다.

3. 판단

가. 그러므로 먼저 원고의 위 2. 주장에 관하여 살피건대, 앞서 본 바와 같이 원고는 이 사건 계약이 종료된 경우 이 사건 상가를 원상으

로 회복하여 피고에게 반환하기로 하였다가, 피고의 요청에 따라 피고와의 사이에 보증금반환 연장, 원상회복의무 면제 및 보증금반환

지연손해금의 비율 등에 관하여 협의를 진행하였을 뿐이고, 결국 합의에 이르지 못하였는바, 원고의 원상회복의무가 면제되었다고 볼

수 없는 이상, 이와 다른 전제에 선 위 주장은 이유 없다.

나. 다음으로 원고의 위 1. 주장 및 피고의 주장에 관하여 본다.

앞서 본 인정사실에 의하면 이 사건 계약은 2012. 12, 31. 기만만료로 종료되었는바, 피고는 원고에게 보증금을 반환할 의무가 있고, 한

편으로 원고는 이 사건 상가를 원상으로 회복하여 피고에게 인도할 의무가 있으므로, 원고가 천장에어컨, 카운터 및 벽 각 1개를 원상으

로 회복하지 않은 채 이 사건 상가를 인도한 것은 원칙적으로 채무의 본지에 좋은 적법한 이행의 제공이라고 보기 어렵다.



21. 11. 4. 오전 1:57 서울중앙지방법원 2013.12.24. 선고 2013가단119325 판결 | 리걸엔진   AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/50051564?2013가단119325 3/3

그러나 피고가 원고에게 반환하여야 할 보증금은 50,000,000원인데 원고가 앞서 본 바와 같이 피고의 요청에 따른 협의과정에서 이행

하지 않았던 천장에어컨 등 원상회복비용으로서 9,900,000원이 소요된 이 사건에 있어서, 원고가 이 사건 상가를 인도하면서 위와 같

은 원상회복을 지체하였다는 사정만으로 원고가 차임 상당의 실질적인 이익을 얻었다거나, 혹은 피고에게 차임 상당의 손해가 발생하였

다고 보기 어렵고, 원,피고가 제출한 모든 증거를 종합하여도 그러한 점을 인정하기에 부족하며, 한편으로 앞서 본 바와 같은 원고와 피

고의 각 의무는 서로 동시이행 관계에 있으므로, 피고로서는 원고가 원상회복의무를 이행하기까지 위 원상회복 비용 상당의 보증금

9,900,000원에 대하여 그 반환을 거부할 수 있고, 그 한도에서 피고는 보증금 반환채무에 관하여 이행지체의 책임을 지지 아니한다고

할 것이다.

그렇다면, 피고는 원고에게 보증금 50,000,000원 및 그 중 40,100,000원에 대하여는 이 사건 계약의 기간만료 다음날인 2013. 1. 1.

부터, 9,900,000원에 대하여는 원상회복 다음날인 2013. 10. 30.부터, 각 이 판결 선고일인 2013. 12, 24.까지 상법에서 정한 연 6%,

그 다음날부터 다 갚는 날까지 소송촉진 등에 관한 특례법에서 정한 연 20%의 각 비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.

4. 결론

이에 원고의 청구를 일부 인용하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>