<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014나8257.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

울산지방법원 2015.6.4.선고 2014나8257 판결
대여금

사 건

2014나8257 대여금

원 고 , 피 항 소 인

00

피 고 , 항 소 인

00

제 1 심 판 결

울산지방법원 2013 . 5 . 21 . 선고 2013가소5391 판결

변 론 종 결

2015 . 4 . 30 .

판 결 선 고

2015 . 6 . 4 .

주 문

1 . 제1심 판결을 취소한다 .

2 . 원고의 청구를 기각한다 .

3 . 소송총비용은 원고가 부담한다 .



청 구 취 지 및 항 소 취 지

1 . 청구취지

피고는 원고에게 300만 원 및 이에 대하여 2000 . 5 . 11 . 부터 다 갚는 날까지 연 30 % 의 비율로 계산한 금원을 지급하라 .

2 . 항소취지

주문과 같다 .

이 유

1 . 추완항소의 적법 여부

소장 부본 등이 공시송달의 방법에 의하여 송달되었다면 특별한 사정이 없는 한 피 고는 과실 없이 그 판결의 송달을 알지 못한 것이고 ,

이러한 경우 피고는 그 책임을 질 수 없는 사유로 인하여 불변기간을 준수할 수 없었던 때에 해당하여 그 사유가 없 어진 후 2주일 내에

추완항소를 할 수 있는바 , 여기에서   사유가 없어진 후   라 함은 당 사자나 소송대리인이 단순히 판결이 있었던 사실을 안 때가 아니고

나아가 그 판결이 공시송달의 방법으로 송달된 사실을 안 때를 가리키는 것으로서 , 다른 특별한 사정이 없는 한 통상의 경우에는 당사자

나 소송대리인이 그 사건기록의 열람을 하거나 또는 새로이 판결정본을 영수한 때에 비로소 그 판결이 공시송달의 방법으로 송달된 사

실을 알게 되었다고 보아야 한다 ( 2006 . 2 . 24 . 선고 2004다8005 판결 등 참조 ) .

이 사건 기록과 을 제1호증의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면 , 원고가 2013 . 1 . 11 . 울산지방법원 2013차193호로 피고와 00

을 상대로 이 사건 대여금 및 지연손해 금의 지급을 구하는 지급명령신청을 하였고 , 위 사건은 울산지방법원 2013가소5391호 소송으

로 이행된 사실 , 위 제1심 소송에서 피고에 대한 소장 및 변론기일통지서가 공 시송달의 방법으로 송달되어 소송절차가 진행된 뒤 2013

. 5 . 21 . 원고 승소의 판결이 선고되고 그 판결정본 역시 공시송달에 의한 방법으로 피고에게 송달된 사실 , 피고가 2014 . 12 . 15 . 제1

심 판결등본을 발급받고 2014 . 12 . 16 . 이 사건 추완항소장을 제출한 사실이 인정된다 .

위 인정사실에 의하면 , 피고는 과실 없이 제1심 판결의 송달 사실을 알지 못함으로 써 그 책임을 질 수 없는 사유로 인하여 항소기간을

준수할 수 없었다고 할 것이므로 , 피고가 제1심 판결이 공시송달의 방법으로 송달된 사실을 안 날인 2014 . 12 . 15 . 부터 2주일 이내에

제기한 이 사건 추완항소는 적법하다 .

2 . 본안에 관한 판단

가 . 기초사실

1 ) 피고는 00과 1981 . 12 . 29 . 결혼하였다가 2010 . 2 . 9 . 이혼하였다 .

2 ) 원고는 2000 . 4 . 11 . 00에게 변제기한을 2000 . 5 . 11 . 로 , 이자율을 매월 6 % 로 정하여 300만 원을 대여하였다 ( 이하   이

사건 대여금   이라 한다 ) .

3 ) 00은 위 차용 당시 차용금액 및 이자율과 상환기한 등을 기재한 차용증의 연대보증인란에 피고의 성명 , 주민등록번호 , 주소 및

전화번호를 기재하고 , 피고 이름 옆에 피고의 도장을 날인하여 원고에게 교부하였다 .

  인정 근거   다툼 없는 사실 , 갑 제1호증 , 을 제2호증의 각 기재 , 변론 전체의 취지

나 . 원고의 주장

원고는 피고가 연대보증인으로서 이 사건 대여금을 변제할 의무가 있고 , 가사 연대보증의 효력이 없다고 하더라도 00이 가사자금

명목으로 원고로부터 위 금원 을 차용하였으므로 위 차용행위가 부부일상가사대리에 해당되어 피고에게도 책임이 있 다고 주장한다 .

다 . 판단

1 ) 연대보증 주장에 대한 판단



원고는 00이 이 사건 대여금을 차용할 당시 남편인 피고로부터 연대보증계 약에 관한 대리권을 수여받았다고 주장하므로 살피건대

, 당시 피고의 처였던 00이 원고에게 작성 , 교부한 차용증에 피고의 인적사항이 자세하게 기재되어 있는 점만으로 는 피고가 

00에게 연대보증계약에 관한 대리권을 수여하였다고 인정하기에 부족하 고 , 달리 이를 인정할 증거가 없다 .

또한 원고는 이 사건 대여금을 대여할 당시 피고에게 전화를 하여 00이 위 금원을 차용한 사실을 통보하였고 , 이후 피고를 상대로

여러 차례 위 금원 변제를 독 촉하는 과정에서 피고로부터 이 사건 대여금 관한 연대보증의사를 확인하였다는 취지 로도 주장하나 , 원고

의 위 주장사실을 인정할만한 증거가 없다 .

따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다 .

2 ) 일상가사대리 주장에 대한 판단

원고는 00이 한의원 치료 및 냉장고 교환 등 가사자금 명목으로 원고로부 터 이 사건 대여금을 차용하였으므로 위 차용 행위가 부부

일상가사대리에 해당한다고 주장한다 .

살피건대 , 민법 제827조 제1항은   부부는 일상의 가사에 관하여 서로 대리권이 있다   고 규정하고 있고 , 여기서 말하는   일상의 가사  

라 함은 부부가 공동생활을 영위하 는 데 필요한 통상의 법률행위를 말하므로 그 내용과 범위는 그 부부공동체의 생활 구 조 , 정도와 그

부부의 생활 장소인 지역사회의 사회통념에 의하여 결정되며 , 문제가 된 구체적인 법률행위가 당해 부부의 일상의 가사에 관한 것인지

를 판단함에 있어서는 그 법률행위의 종류 , 성질 등 객관적 사정과 함께 가사처리자의 주관적 의사와 목적 , 부부 의 사회적 지위 , 직업 ,

재산 , 수입 능력 등 현실적 생활상태를 종합적으로 고려하여 사 회통념에 따라 판단하여야 할 것이다 . 그리고 금전차용행위도 금액 , 차

용 목적 , 실제의 지출용도 , 기타의 사정 등을 고려하여 그것이 부부의 공동생활에 필요한 자금조달을 목적으로 하는 것이라면 일상가

사에 속한다고 보아야 한다 ( 대법원 1999 . 3 . 9 . 선고 98 다46877 판결 참조 ) .

이 사건에 관하여 보면 , 00이 피고와의 부부 공동생활에 필요한 자금조달 을 목적으로 원고로부터 금원을 차용한 것이라는 점을 인

정할 아무런 증거가 없다 .

따라서 원고의 이 부분 주장도 이유 없다 .

3 . 결론

그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 없어 기각되어야 할 것인바 , 제1심 판결은 이와 결론을 달리하여 부당하므로 이를 취소하고 원고

의 청구를 기각하기로 하여 , 주 문과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

심급 사건

ㅡ 울산지방법원 2013.5.21.선고 2013가소5391

울산지방법원 2015.6.4.선고 2014나8257



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>