<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014나12593.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

1

울고등 원 2015. 7. 17. 고 2014나12593 결

【 당 득 】, [미간행]

【 】

【원고, 피항 】 별지 1. 원고 단 재  같다. ( 리  변호사 현만) 

【피고, 항 】 한 지공사  수계  한 지주택공사 ( 리  ( 한)  담당변호사 

호  1 ) 

【 상 결】

【 1심 결】 수원지 원 남지원 2009. 12. 31. 고 2008가합12992 결 

【환  결】 울고등 원 2012. 10. 12. 고 2010나20688 결 

【환 결】 원 2014. 2. 13. 고 2012다107723 결 

【주 】

1. 1심 결  다 과 같  변경한다. 

가. 원고 1 , 원고 2 , 원고 6 , 원고 7 , 원고 9 , 원고 10 , 원고 11 , 원고 12 , 원고 13 , 원고 15 , 원고 

17 , 원고 18 , 원고 21 , 원고 24 , 원고 30 , 원고 31 , 원고 32 , 원고 33 , 원고 35 , 원고 36 , 원고 

38 , 원고 41 , 원고 42-1 , 원고 42-2 , 원고 42-3 , 원고 43 , 원고 46 , 원고 48 , 원고 58 , 원고 59 , 

 1  수계  원고 23 ,  2  승계참가  원고 29  청   별지 2. 청 액  ‘⑧ 차액’란 

재 각 해당 원  에 한 지연 해  하는   각하한다. 

나.  가.항 재 원고들,  1  수계  원고 23   2  승계참가  원고 29  한 나

지 원고들  원고 승계참가 들  청   가.항 재 원고들,  1  수계  원고 23   2 

 승계참가  원고 29  나 지 청   각한다. 

2. 비  원고들,  1  수계  원고 23  원고 승계참가 들  담한다. 

【취지】

1. 청 취지  승계참가신청취지 

피고는 원고들,  1  수계  원고 23  원고 승계참가 들( 하 원고들,  1  수계  원

고 23  원고 승계참가 들  합하여 ‘원고들 등’ 라 한다)에게 별지 2. 청 액  ⑥항 ‘2015. 6. 3.  청

액’란 재 해당 각 액   각 원에 하여 2009. 5. 1.  당심 결 고 지는 연 5% , 그 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

2

다 날  다 갚는 날 지는 연 20%  각 비  계산한 돈  지 하라(원고들 등  환 후 당심에   

같  청 취지  감 하 다). 

2. 항 취지 

1심 결  피고  취 하고, 그 취 에 해당하는 원고들 등  청   각한다. 

【변 결】

2015. 6. 24. 

【 】

1. 사실 

다  각 사실  당사  사 에 다  없거나, 갑 1호 , 갑 2호 , 갑 12호  3, 4, 갑 14호

 1 내지 4, 갑 18호 , 갑 31호  1 내지 4, 6, 7, 9 내지 14, 17 내지 26, 29 내지 31, 33 내지 

37, 39 내지 62, 64 내지 67, 70, 갑 32호  1 내지 10, 갑 33호  1 내지 4, 갑 34호  1 내

지 4, 갑 35호  1 내지 3, 갑 36호  1 내지 4, 갑 37호  1 내지 6, 갑 39호  1 내지 

3, 갑 40호  1 내지 4, 갑 41호  1 내지 4, 갑 42호  1 내지 4, 갑 43호  1 내지 4, 

갑 44호  1 내지 4, 갑 45호  1 내지 5, 갑 46호  1 내지 6, 갑 47호 , 갑 48호  1 

내지 7, 갑 49호 , 갑 58호 (  20호 과 같다), 갑 64호 , 갑 68호 (  17호 ,  25호

 갑 68호    췌한 다), 갑 74호  1 내지 5, 갑 76호  1, 2, 갑 78호

 1 내지 3, 갑 79호  1 내지 12, 갑 85호 , 갑 106호  1 내지 4,  1호  1, 2,  2

호 ,  3호 ,  14호  1, 2,  16호  1 내지 5,  21호 ,  34호 ,  36호  

1 내지 59,  45호  1 내지 3  각 재에 변  체  취지  합하여 할 수 다. 

가. 택지개 사업  개  

1) 남시 동  지 약 9,307,148㎡는 2001. 12. 26. 택지개 지  지 ·고시 었는 , 한주

택공사, 한 지공사, 남시, 경 도는  택지개 지  사업지 ( 하 ‘  사건 사업지 ’라 한다)  

하는 남 지  택지개 사업( 하 ‘  사건 사업’ 라 한다)  공동사업시행 가 었다. 

2)  사건 사업에 하여 2003. 12. 30. 택지개 계획 승 , 2004. 12. 30. 택지개 실시계획 승   

후, 2005. 5. 18. 택지개 계획  실시계획 변경승  통하여 확  사업 상 지 과  원

가   2005. 5. 23. 택지공 승  루어 다. 후 여러 차   택지개 계획  변경 어 사업 상 

지 과 사업내  수 었 나, 그 골간  체  지 었다. 

3) 한편, 한 지공사는 2009. 10. 1. 한주택공사  합병하여 피고가 었고, 피고가 환  당심에   

사건  수계하 다( 하 한 지공사나 한주택공사  가리킬 경우에도 ‘피고’라고만 한다). 

나. 피고  주 택지 공 과  

1) 아래 [ 2] ‘수 양 (원주민)’란 재 원고들  원주민들( 하 들  통틀어 ‘  사건 원주민들’ 라 한

다)   사건 사업지  내에 거주하 는 , 피고는  사건 사업지 에 편 어 그  주택 또는 지 

등  수  생활근거지  게   사건 원주민들에 한 주 책  환   사건 사업  시행

 사업지  내에  단독주택 지  특별 양하  하고, 2007. 10. 22.경 단독주택 지 공 공고, 

2008. 4. 2.경 주 택지 공 공고 등  마쳤다. 

2) 피고는 당  주 책 상 들에게 1필지 230㎡씩  원가  80% 하 수 ( 원가에  생활 본

시  비  공 한 액 )  공 하 , 획지 할여건상 가피하게   과하는  감

가격  공 하겠다고 공고하 다가, 2006. 11.경 주 택지  공 가격  265㎡ 지는  같  감경  



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

3

가격  하고,  과하는  감 가격  공 한다는 내  포함  택지공 계획에 하여 건

통  승  았다. 

3) 피고는 주 책 상 에게 특별공 하는 택지  양 과  수 에게 공 하는 택지  양

 아래  같  다 게 하 다. 

가)  수 에 하여는  택지개 진 시행 (2008. 2. 29. 통  20722호  개   

것) 13 2 7항 과 에 근거한  택지개 업 처리지 (2009. 8. 21. 해양  훈  376호  

 개   것) 18  1항  [별  3] 택지공 가격 에 라, 수도  단독주택건 지  

감 가격  공 하 다. 

나) 주 책 상 에게는 내  규  주 책  수립  시행에 한 규( 하 ‘ 주 책 규’라 한다) 

17 에 라   사건 주 택지  공 가격  계산한 후 1㎡당 공 단가  1,691,804원  한 다

( 주 책 규에  규 하고 는 양  산 식  아래 [  1]  재  같다), 주 택지  개별  

특  감안하여 공 가격에 차등   수 도  어 는 주 책 규 17  3항에 라  공 단가

에 필지별 격차 (개별 필지  , 형상, 주변시  등에  감 가격  차  비  나타낸 것 다)  

하여 체  양  산 하 다. , 주 택지  265㎡ 하  에 하여는  공 단가 

1,691,804원에 필지별 격차  곱한 액  해당 양계약  ㎡당 공 단가  주1) 삼았다. 다만 공  

265㎡  과하는 경우 과 에 해 는 주 책 규에 하여 감 가격에 라 그 양  산 하

다. 

[  1] 

  

다. 양계약  체결  양  납  

1) 피고는  사건 원주민들과  사건 사업지  내  단독주택 지( 하 ‘  사건 주 택지’라 한다)에 

하여 아래 [  2] 재  같  내 (다만, 양계약 체결 후 양 과 양 에 하여 산  루어

는 , [  2]  각 재는  산  양 과 양 다)  각 양계약( 하 ‘  사건 각 양계

약’ 라 한다)  체결하 다. 그리고  사건 원주민들  같    ‘계약승계’란 재  같   사건 각 

양계약상 지  피고  동  얻어 하게 해당 원고에게 해주거나 해당 3 ( 하 ‘  사건 매

들’라 한다)에게 해 주었다. 

2)  사건 매 들  각 해당 원고들   사건 각 양계약상  리·  승계하  다시 생활

본시  비  양 에  공 함  생하는 당 득 환채  각 해당 원고들에게 양도하 고, 

피고에게 확  는 양도  통지  하 다. 

3) 원고들 등   사건 각 양계약에 라 별지 2. 청 액   ‘⑤ 납 ’란 재 지 피고에

게 같    ‘③ 산후 양 ’란 재 각 원  납 하 다. 원고들 등  약 , 연체  가산하



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

4

순
수 양 (원

주민)
공 (㎡) 지

산후 

양 (원)
계약승계

당 득 환

채  양수

1 원고 1 298.1 94-6 564,713,000    

2 원고 2 264.3 115-2 469,663,110    

3 원고 3 255.1 106-6 422,825,750    

4  9 264.7 99-4 421,442,360

원고 4(갑 

32호  

1)

 

5 원고 5 264.9 122-2 421,760,790    

6 원고 6 264.2 100-4 474,114,380    

7 원고 7 292.7 104-1 560,130,100
 10, 

 11

갑 74호  

1 내지 5

8 원고 8 255.1 106-3 398,426,190    

9 원고 9 257.4 111-3 488,990,170

 12(갑 

33호  

4)

갑 

33호  

1 내지 3

10 원고 10 292.9 104-3 556,026,700

 13(갑 

34호  

4)

갑 

34호  

1 내지 3

11 원고 11 260.4 111-6 48,561,200    

12 원고 12 297.2 103-3 536,555,800    

13  38 287.0 113-6 590,450,000

원고 13(갑 

32호  

3)

 

14 원고 14 265.0 122-3 421,760,790    

15 원고 15 294.2 103-7 598,687,000  14

갑 

75호  

1, 2

16 원고 16 264.3 119-9 433,441,990

 15(갑 

35호  

4)

갑 

35호  

1 내지 3

17  16 261.2 109-9 486,212,300

원고 17(갑 

32호  

4)

 

18  17 258.3 105-2 486,174,670

원고 18(갑 

32호  

5)

 

거나 납할  공 하고 양  납 하 는  원고들 등  납 하거나 할  연체  또는 납

할  같    ‘④ 연체  또는 납할 ’란 재  같다. 

[  2]                            양계약내역 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

5

19 원고 19 264.3 117-3 404,379,000    

20 원고 20 264.2 120-4 416,435,250

 18(갑 

36호  

4)

갑 

36호  

1 내지 3

21 원고 21 286.5 112-6 548,410,000    

22 원고 22 262.7 92-2 426,213,270    

23

망 원고  

1  

수계  

원고 23

279.9 102-6 544,531,300

원고 23, 

 19(갑 

37호  

6)

갑 

37호  

1 내지 5

24 원고 24 354.4 115-5 748,025,200  20

갑 

76호  

1, 2

25 원고 25 313.9 122-4 547,932,300    

26 원고 26 262.8 92-7 439,775,320  21

갑 

39호  

1 내지 3

27 원고 27 264.8 123-4 422,021,260    

28  22 263.8 122-6 412,017,630

원고 28(갑 

32호  

6)

 

29
원고  

2(탈퇴)
264.5 107-4 456,112,220

원고  

2  

승계참가  

원고 29(갑 

47호 )

 

30 원고 30 281.0 101-4 518,430,000

 23(갑 

40호  

4)

갑 

40호  

1 내지 3

31 원고 31 292.7 104-4 585,723,600

 24(갑 

41호  

4)

갑 

41호  

1 내지 3

32 원고 32 263.9 108-5 445,820,420

 25(갑 

42호  

4)

갑 

42호  

1 내지 3

33 원고 33 264.5 115-3 470,018,510

 26(갑 

43호  

4)

갑 

43호  

1 내지 3

34 원고 34 262.8 95-2 426,785,210    

35 원고 35 277.9 113-10 554,131,500  27

갑 

77호  

1, 2



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

6

36  28 258.3 105-1 486,174,670

원고 36(갑 

32호  

7)

 

37 원고 37 259.7 118-3 418,027,110

 29(갑 

44호  

4)

갑 

44호  

1 내지 3

38 원고 38 265.0 122-1 452,320,000

 30(갑 

45호  

5)

갑 

45호  

1 내지 4

39 원고 39 261.8 92-3 388,862,940    

40 원고 40 255.0 106-2 394,210,000
 31, 

 32

갑 

46호  

1 내지 6

41 원고 41 263.8 121-1 491,897,070    

42

원고 42-1 291.0 113-5 551,540,000    

원고 42-2          

원고 42-3          

43 원고 43 257.4 111-5 479,961,210    

44 원고 44 258.8 108-3 424,833,240    

45  33 295.9 94-3 485,879,700

원고 45(갑 

32호  

8)

 

46  34 280.8 101-5 522,124,000

원고 46(갑 

32호  

9)

 

47

원고 47-1 261.0 109-2 432,600,000

원고 겸 원고 

 3, 원고 

 4, 원고 

 5  

승계참가   

원고 47-1

 

원고  

3(탈퇴)
     

원고  3, 

원고  4, 

원고  

5  

승계참가  

원고 

47-2(갑 

106호  

1 내지 4)

 

원고  

4(탈퇴)
       

원고  

5(탈퇴)
     

48 원고 48 286.5 112-5 554,893,500    



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

7

49 원고 49 272.6 91-2 459,168,400    

50 원고 50 261.1 109-4 420,280,970    

51 원고 51 264.5 107-2 438,398,740    

52 원고 52 271.1 121-6 421,167,700
 35, 

 36

갑 

78호  

1 내지 3

53 원고 53 264.9 93-5 405,297,000    

54

원고  

6(탈퇴)

268.0 116-3 427,114,850

원고 겸 원고 

 6, 원고 

 7  

승계참가  

원고 54(갑 

48호  

1 내지 7)

원고  

7(탈퇴)

원고 54

55  37 263.8 93-3 391,832,940

원고 55(갑 

32호  

10)

 

56
원고  

8(탈퇴)
355.6 99-6 661,968,800

원고  

8  

승계참가  

원고 56(갑 

85호 )

 

57 원고 57 264.0 121-2 424,530,000    

58 원고 58 264.5 115-4 470,018,510    

59 원고 59 267.7 123-1 520,663,900    

2. 본안  항변에 한 단 

피고는, 원고들 등  가 환 후 당심에  2015. 3. 31. 청 액  감 하 다가 2015. 6. 3. 다시 청

액  확 하 므  확 했다가 감 한 액  재 지  원 에 하여 하다고 본안  항변  

한다. 

살피건 , 원고들 등  피고  상  환 후 당심에 러 2015. 3. 31. 청 액  별지 2. 청 액  ‘⑦ 

2015. 3. 31.  청 액’란 재 각 원  에 한 2009. 5. 1.  당심 결 고 지는 연 5% , 

그 다 날  다 갚는 날 지는 연 20%  각 비  계산한 돈  감 한 후 2015. 6. 3. 다시 청 액  

별지 2. 청 액  ‘⑥ 2015. 6. 3.  청 액’란 재 각 원  에 한 2009. 5. 1.  당심 결 

고 지는 연 5% , 그 다 날  다 갚는 날 지는 연 20%  각 비  계산한 돈  하는 것  청

 변경한 사실  상 한 , 원고 1 , 원고 2 , 원고 6 , 원고 7 , 원고 9 , 원고 10 , 원고 11 , 원고 

12 , 원고 13 , 원고 15 , 원고 17 , 원고 18 , 원고 21 , 원고 24 , 원고 30 , 원고 31 , 원고 32 , 원고 

33 , 원고 35 , 원고 36 , 원고 38 , 원고 41 , 원고 42-1 , 원고 42-2 , 원고 42-3 , 원고 43 , 원고 46 , 

원고 48 , 원고 58 , 원고 59 ,  1  수계  원고 23 ,  2  승계참가  원고 29  청   

 같  당심에  감 하 다가 확 한 별지 2. 청 액  ‘⑧ 차액’란 재 각 원  에 한 지연

해  하는  는 원고들 등  결  고  에 청  감 함    취하하



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

8

다가 다시  한 경우에 해당하므  민사  267  2항 에 한 재 지  원 에 하여 

하다. 

3. 당 득 환청 에 한 단 

가. 원고들 등  주 지 

피고는  공 사업  한 지 등  취득  보상에 한 (2007. 10. 17.  8665호  개  

 것, 하 ‘  지보상 ’ 라 한다)상 주 책  원주민들에게  사건 사업지  내에 주 택지  

, 공 하  하여  사건 각 양계약  체결하 ,  지보상  78  4항 에 라 주 책 

상 에게 할 양  산 함에 어 생활 본시  비  공 하고 산 하여야 함에도  포함

하여 산 하 다. 라   사건 각 양계약  생활 본시  비  상당  양   강행 규에 

어 효 므 , 피고는 원고들  지  각 양   생활 본시  비  상당액  당

득  환하여야 한다. 

나. 리 

주 책 상 들과 사업시행  또는 그  알 에 한 공  사 에 체결  택지 또는 주택에 한 특별

공 계약에   지보상  78  4항 에 규  생활 본시  비  양 에 포함시킴  

주 책 상 들  생활 본시  비 지 사업시행  등에게 지 하게 었다 , 사업시행 가 직  택

지 또는 주택  특별공 한 경우 특별공 계약  양 에 생활 본시  비  포함시킨  강행

규   지보상  78  4항 에 어 효 고, 사업시행  알 에 하여 다  공 가 택지 

또는 주택  공 한 경우에는 사업시행 가  규 에 라 담하여야 할 생활 본시  비 에 해당하는 

액  지  하게 어, 결  사업시행 는 상 원  없  생활 본시  비  상당   얻고 

그  하여 주 책 상 들  같  액 상당  해  게  것 므 , 사업시행 는 그 액  당

득  주 책 상 들에게 환할 가 다( 원 2011. 6. 23. 고 2007다63089, 63096 결 등 

참 ). 

다. 당 득  산  

앞  본  같  피고가  사건 주 택지  양단가 ‘ 원가 하’  하여 택지공 승  

았고, 그에 라 피고가  사건 주 택지  양 액  택지 원가(=  사업비 - 주 책비)  

 그 액에  생활 본시  비  공 하는  산 하 므 , 당 득  도 택지

원가   하여 피고가 공 하지 않  생활 본시  비  가 공 하는  하여야 할 

것 다. 다만, 피고는 주 책 규에 라 주 택지  1필지당 165㎡ 내지 265㎡   공 함  원

 하고,  사건 각 양계약  체결하  에 265㎡  한도  한 택지만  주 책  공 다는 

사실  주 택지 공  공고  통하여 혔 , 실 도 1㎡당 공 단가  함에 어 공  265㎡

지는 할  가격  계산하고 265㎡  과하는 에 해 는 감 가격  계산하여 양  하

고, 원고들 역시 주 책  특별공 는 택지는 265㎡에 한 다는 사  알   사건 각 양계

약  체결한 것  보 다. 

라  사업시행  주 책 상 들 사 에 주 책  택지에 한 특별공 계약  체결함에 어 택

지 원가   산 한 택지 공 가격에 생활 본시  비  포함 어 다  그만큼  사업시행

 당 득  립한다고 보아야 하고,   감 가격 상당  택지 공 가격   가  생활 본시  

비  산 할 것  아니지만( 원 2013. 10. 17. 고 2012다59268, 59275, 59282 결 등 참 ), 

피고가 주 책 상 들  원고들에게  사건 주 택지 공 한도  265㎡  과하여 공 한  

주 책  내  아니라  수 양 에게 공 한 것과 마찬가지 므  그 과 에 해당하는 양 에 

하여는  수 양  동등하게 생활 본시  비  가 어야 하고, 그 과  감 가격  

계산하여 당한 양 에 포함시키는 것  타당하다( 원 2014. 2. 13. 고 2012다203478 결 등 

참 ). 한편, 사업주체가 그 재량   내에  격차  하여 주 택지  양  개별  결

한 경우에는 체 주 택지  원가  개별 주 택지에 한 그 지 건에 라 차등  할당한 

것  볼 수 므 , 개별 주 택지에 한 원가  생활 본시  비 과 그에  당한 

양  산 할 에도 해당 격차  한 액  산 하여야 하고,  경우 양 에 한 지연 해



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

9

     액(원) 비  고

사업비

직 비

지비 3,149,000,090,000  

비 3,432,513,000,000  

직 건비 127,023,203,000
지비, 비  

1.93%

주 책비 109,206,121,000  

간 비

매· 리비 364,944,374,000

지비, 비, 

직 건비  

5.44%

770,058,346,000
순 액 누 액  

5.69%

16,100,487,000

지비, 비, 

직 건비  

0.24%

합계 7,968,845,621,000  

택지 원가 사업비 - 주 책비 7,859,639,500,000  

 내지 납할 도 납 한 양  원   과 납한 원  비 에 라 안 하여 환하여야 한다( 

원 2014. 8. 20. 고 2014다11406 결 등 참 ). 

결   사건 각 양계약상  당한 양  산 , ① 양  265㎡ 하 에 하여는, 택지

원가에  생활 본시  비  공 한 액에 지별 격차  한 1㎡당 양 에 265㎡ 하 

공  곱하는  계산하고, ② 양  265㎡ 과 에 하여는, 수 양  마찬가지  

생활 본시  비  포함  1㎡당 감 가격에 265㎡ 과 공  곱하는  계산하 , 원고

들  지연 해  내지 납할  과 납한 원  비 에 라 안 하여 계산하  한다( 라  ㎡당 감

가격에  상공  ㎡당 생활 본시  비  차감하여 산 한 액에 원고들 등에 한 공

 곱하는  당한 양  산 하여야 한다는 피고  주  아들  수 없다). 

라. 당 득 환  생 여  

1) 택지 원가 

가) 갑 14호  1 내지 4, 갑 57호 , 갑 69호 ,  16호  1 내지 5  각 재에 변  체  

취지  합하 , 택지 원가가 확  2005. 5. 17.   사건 사업  사업비는 아래 [  3] 재  

같  산 고,  사건 사업지  사업 상  9,307,148㎡  상공  합계는 3,545,124㎡  사

실  할 수 다. 한편 주 책비는 주 택지   상공 택지에 비하여 한 가격에 공 함에 

라 생하는 차액 상당  비 , 피고가 지 하는 비 에는 해당하지만 택지  하  해 지 는 

액  아니므  택지 원가  산 함에 어  하여야 할 것 므 ( 원 2014. 3. 13. 고 

2013다48708 결 등 참 ), 결  피고  택지 원가는 7,859,639,500,000원(= 7,968,845,621,000원 - 

109,206,121,000원)  계산 다. 

[  3]                         택지 원가 산  

나) 에 하여 원고들 등 , 도시지원시 지는 상업업 지에 해당하여 감 가격에 라 상  공

해야 하므  피고가 감보  처리한 도시지원시 지 198,714㎡도 실 는 감 가격에 라 상  

공 었  것  상 도시지원시 지  감보  처리  198,714㎡도 상공 에 포함 다고 주

한다. 

살피건 , 갑 96호  3,  16호  4,  44호 ,  45호  1 내지 3  각 재에 변  체



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

10

 취지  합하 , 경 도는 2003. 9. 8. 피고   사건 사업지 내  도시지원시 지  처·업

단지  공 아 그 해당 지에 개 계획  수립하고 주  하  약 하 고, 2005. 4. 29. 피고에 

도시지원시 지  공 할 것  청하  체  도시지원시 지 내에 할 도 , 지, 공원, 

 등   체  31.2%에 해당하는  한 나 지 만  상  공 할 것  

청한 사실, 에 라  사건 사업지  내 도시지원시 지 636,905㎡  198,714㎡(= 636,905㎡ × 

31.2%, ㎡미만 림)가 감보  처리 었고, 경 도는 나 지 도시지원시 지  상  공  사

실  할 수 는 , 도시지원시 지  198,714㎡  상  공  것 므   상공 에 

포함시킬 수는 없다고 할 것 고, 달리  같   도시지원시 지  감보  처리한 것  하

다고 볼 아 런 료가 없 므   다  에  원고들 등    주   없다. 

다) 또한 원고들 등  피고가  사업비에 포함시킨 아래  각 항 에 해당하는 비 ,  비비, 도시지원시

지에 상 하는 지비  비 등  주 책 상  원고들 등에게는 담시킬 수 없는 액 어  

  사업비  산 에  하여야 한다고 주 하므 , 각 항 별  살펴본다. 

(1) 비비 

원고들 등  비비는 실  원가가  원가  과하는 경우에 비한 비  비 ,  사건 

사업  실  원가가  원가  과한다고 볼만한 아 런 료가 없고, 피고가 시행하는 다  택지

개 사업에 는 사업비 항  비비  포함시키지 않고 므   사건 사업   사업비에도 비비  

포함시키지 않아야 한다고 주 한다. 

살피건 , 갑 14호  1 내지 3,  18호  2  각 재에 하   사업비  지비  비에 

비비가 포함 어 는 사실  할 수 나, 비비는  사건 사업  진하  할 수 없는 지

 한  당하  하여 는 비   사건 사업  하여 필 한 비 라 할 것 고, 달리 

비비   사업비에  해야 할 아 런 근거  찾  수 없 므  원고들 등   주   없다. 

(2) 도시지원시 지에 상 하는 지비, 비 

원고들 등  도시지원시  사업주체는 경 도 고 도시지원시  주택단지   사업지역 , 그 

지비  비도 주택단지  하여 별도  산 었 므 , 해당 사업비  원고들 등에게 담시킬 수는 

없는 상  사업비에 도 어야 한다고 주 한다. 

살피건 , 경 도가 피고  도시지원시 지  공  사실  앞  본  같고, 갑 12호  10, 

11  각 재에 하  경 도가  사건 사업지  내 도시지원시 지  크 리 사업 지  개

하고 에 한 공 공고  하는 등 도시지원시 지에  사업  진하고 는 사실  할 수 나, 

도시지원시 지  후에 경 도가 개 계획  수립하고, 주  집한다는 사실만  도시지원시

지  지비  비   사업비에  해야 한다고 보  어 고, 달리  같  원고들 등  주

 할 아 런 근거  찾  수 없 ,  갑 14호  4, 갑 68호 , 갑 84호  1  각 

재  상에 변  체  취지  합하여 는 다 과 같  사 ,  도시지원시 지는 별개  사업

역  아니라  사건 사업지  내에 포함 어 고, 피고가 도시지원시 지  하여 경 도에 공 하

는 것 뿐 도시지원시 지  하는 것 역시  사건 사업  내 에 포함  , 앞  본  같  피고

는  사건 사업지  내에 는 한 지  주 책 상 들  하여   수 보다 하게 양

 회  여하는 내  주 책  실시하  뿐  사건 사업지  내에 별도  지비, 비 등  사

업비  들여 주 책 상 들  한 별도  주 착지  한 것  아니므 , 주 책  환  공

 택지라는  마  그 사업지 는  별개  사업지역  것처럼 그 택지만  원가  다

 지  하여  산 하는 것  당한 원가산 식 라고 볼 수 없는 , 또한  사건과 같  

규  택지개 사업지  내  택지  공 는 계약  해당 택지   취득할 뿐만 아니라 그 택지  

러싼 주변 시   복지시  등  사 편  공 는 리도 함께 취득하는 미  가지므 , 당해 시

 생활 본시 에 해당하여 그 비  공 하여야 하는 등  특별한 상 한  없는 한 택지 양

계약에  양가격  하는 것  양  고, 수 양 가 그 양가격  아들여 양계약  체결한 

상 그 양계약  효하다고 할 것   등에 비 어 보 , 도시지원시 지비  비   사업비에 

포함시켜야 할 것 므  원고   주   없다. 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

11

 항  (㎡) 비고

1 도 1,423,138(주2)
고 도(경 고 도 , 

울고 도 ) 

2 27,291  

3 수도 지 129,687  

4 수지 9,003  

5 가압 79,112  

6 하수처리 35,998  

7 수 계 프 2,400  

합계   1,706,629  

(3) 지하차도, , 량(  등), 량(하천 등)  공사비  등 

원고들 등  비  지하차도 비 426,110,000,000원, 비 41,200,000,000원, 량(  등)

비 138,951,000,000원, 량(하천 등) 비 65,375,000,000원 등   비  타 역 통처리비  

764,139,000,000원에 포함 어 어  계산  것 어   사업비에   각 액  공 해야 한다

고 주 한다. 

살피건 ,  18호  2에 하   사업비  비에는 택지 공사비 항  지하차도 비 

426,110,000,000원, 비 41,200,000,000원, 량(  등) 비 138,951,000,000원, 량(하천 등)

비 65,375,000,000원  포함 어 고, 간 시 비 항  타 역 통처리비  764,139,000,000원

 포함 어 는 사실  할 수 나, 러한 사실만 는 지하차도 비, 비, 량(  등)

비, 량(하천 등) 비 등  타 역 통처리비 에 포함 어  계산  것 라고 하 에 

하고, 달리  할 거가 없 ,  지하차도 비, 비, 량(  등) 비, 량

(하천 등) 비  타 역 통처리비  비 내 에 별도  계상 어 는  등에 비 어  각 비

 도  달리하는 것  보 는 , 원고들 등   주 도  없다. 

2) 생활 본시  비  

가) 지비 

갑 68호 , 갑 69호 ,  16호  1 내지 6,  19호  각 재에 변  체  취지  합하

,  사건 사업지  생활 본시     아래 [  4]  재  같  합계 1,706,629㎡ 다. 

[  4]                      생활 본시   

주2) 1,423,138 

아래에 는 생활 본시  과 한 당사 들  다 는 에 하여 살펴본다. 

(1) 원고들 등  주  

(가) 가스공 비, 변 , 집단에 지공 시  

원고들 등  생활 본시  에 가스공 비  10,439㎡, 변   6,189㎡, 집단에

지공 시   42,527㎡가 포함 어야 한다고 주 한다. 

살피건 , 사업주체가 당해 지역에 가스·난  또는  공 하는 에게 가스공 비, 집단에 지공 시

, 변  지에 해당하는 지  택지 원가 상  상공 하 다  비  주택 상  간 시 라 

하 라도 그 지비가 양 에 가 었다고 볼 수 없 므   생활 본시  비 에 포함시켜 는 

아니 는 ( 원 2014. 1. 16. 고 2012다37374 결 등 참 ), 갑 12호  15, 갑 18호 , 갑 

68호 , 갑 73호  1, 2,  29호  각 재에 변  체  취지  합하  피고는  사건 사업지



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

12

에 가스  공 하는 한 가스공사에 가스공 시 지 , 한 공사에 변 지 , 한 지역난 공사

에 집단에 지공 시  택지 원가 상  상공 한 사실  할 수 므  가스공 시 , 집단

에 지공 시 , 변  지비가 양 에 가 었다고 볼 수 없는 상  생활 본시  비 에 

포함시킬 수 없 므  원고들 등   주   없다. 

(나) 도  

원고들 등   사건 사업지   주택단지 내에  도  도시지원시 지에 포함  도  116,024㎡

도 생활 본시   도 에 포함 어야 한다고 주 한다. 

살피건 , ‘도 · 수시 · 수시  그  공공시  등 당해 지역 건에  생활 본시 ’ 라 함  주택

 23  등 계 에 하여 주택건 사업 나 지 사업  시행하는 사업주체가 하도  어 

는 도   상하수도시 , 시 ·통신시 ·가스시  또는 지역난 시  등 간 시  미한다고 보아야 

하고{ 원 2011. 6. 23. 고 2007다63089, 63096(병합) 원합 체 결 등 참 }, 간 시 에 해당하

는 도 는 주택단지 안  도  당해 주택단지 에 는 동  도 에 연결시키는 도   포함한다고 

할 것 ( 원 2013. 9. 26. 고 2012다33303 결 등 참 ), 갑 12호  10, 11, 갑 84호  1

 각 재에 하   사건 사업지  내  도시지원시 지는 경 도에 해  크 리 사업 지  

개 어 청연 지, 연 지, 연 지원 지 등  공 는 등 연 ·업 시  사 고 는 사실

 할 수 는 ,  경 도가 도시지원시 지 에 도  한다고 하 라도 도시지원시

 격  달라지는 것  아니  는 도시지원시  내 에  통행  한 도 므  간 시  생활

본시 에 해당한다고 볼 수 없고, 주택 단지 안  도  주택단지 에 는 동  도 에 연결시키는 도

가 간 시  생활 본시 에 해당하는 것 므 , 주택단지 내  도 는 그 개  체  간 시 에 해당

할 수 없는 것 , 원고들 등   주   없다. 

(2) 피고  주  

(가) 도  

① 피고는 환  당심에 , 주택  시행  별 가 간 시  도   규 하고 는 , 주택단지  

주   가 200미  과하는 도 만 간 시   수 므 , 가 200미 에 미

지 못하는 도   간 시 에  어야 하고, 주택  2  에 주택단지는 폭 8미  상  도

만  수 다고 규 하고 므 , 폭  8미 에 미 지 못하는 도 는 주택단지 안  도 에 과하

여 간 시  아니라고 주 하 다. 

② 또한 피고는 환 후 당심에 , 주   사건 사업지  내  도   주거지역과 주거지역에 

 도 만  생활 본시  도 에 해당하므 , 생활 본시  도   613,038.9㎡라고 주 하

고, 비   사건 사업지  내에  경 고 도 , 울고 도  등  고 도  가지원지

도 23호 (  3-1), 57호 (  3-2,  1-1,  2-3), 동차 도 (  3-1,  2-1) 등  

 주간 도  역 통시 에 해당하거나 또는 간 시  도 가  수 없 므  생활 본시  도

에  어야 한다고 주 한다. 

 주택 (2009. 2. 3.  9405호  개   것, 하 ‘  주택 ’ 라 한다) 2  8호 , 21

 1항 2호 , 23  1항 ,  주택건  등에 한 규 (2008. 2. 29. 통  20722호  개

  것) 25  , 57  ,  주택  시행규 (2009. 3. 19. 해양  107호  개   

것) 9  2항 1호  내 과 아울러 간 시  도  역할  효 에다가 주 책 상 들에게 생활

 근거  마 해 주 는  지보상  내지 원 2011. 6. 23. 고 2007다63089, 63096 원합 체 

결  취지  보태어 보 ,  주택  는 공 사업  택지개 사업지  내에  주택건 사업 나 

지 사업  시행하는 사업주체가 주 책 상 에게 생활 본시  공하여야 하는 도 는 그 

나 폭에 하고  주택   규 들에  에 하여 직  규 하고 고 사업주체가 그 

 지는 같   2  8호 에  하고 는 간 시 에 해당하는 도 ,  주택단지 안  도  당해 

주택단지 에 는 동  도 에 연결시키는 도   포함한다( 원 2013. 9. 26. 고 2012다

33303 결 등 참 ). 

라  가 200미 에 미 지 못하는 도  과 폭  8미 에 미 지 못하는 도 는 주택단지 안  도



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

13

에 과하여 간 시  아니라는 피고  ① 주   없다. 

다  피고  ② 주 에 하여 살피건 , 비  그 고 도가 사업지  통과하도  어 라도 

역 통시  고 도는 생활 본시  도 에는 해당하지 않는다고  상당한 , 갑 68호 ,  

18호  1  각 재에 하 ,  사건 사업지  내 도  1,475,882㎡( 체 도  1,507,996㎡  

하천 량  32,114㎡ )에는 경 고 도 (  2-1)   19,900㎡, 울고 도 (  3-5)  

 33,735㎡{ 체  33,768㎡  하천 량  924㎡(33m × 28m) }  각 포함 어 는 사실  

할 수 므 ,  사건 사업지  내 생활 본시 에 해당하는 도     각 고 도   

어야 할 것 다. 

그러나, 한편  18호  1, 갑 84호  1  각 재에 변  체  취지  합하 ,  사건 사업지

 내 도 는 그 체가 그 망처럼 연결 어  사건 사업지   간도  연결 는 간 도  

능  수행하고 는 사실, 앞  본 경 고 도  울고 도  하고  사건 사업지  내에 

한 가지원지 도 23호 , 57호 , 당-내곡간 고 화도 , , 운  등 피고들  생활 본시  아

니라고 주 하는 도 들   사건 사업지  내에 는 주택단지들과 그 사업지  에 는 도  연결하

 주민들  통행에 공 고 는 사실  는 , 주간 도 , 보 간 도 , 집산도   지도 라는 

개   계획  에 한  43  2항 과 동  시행  2  3항 에 하여 마  건

통  도시계획시  결 ·   에 한 규  9  에  도  그 능에 라 하는 

주3) 개 ,  주택  내 과 아울러 간 시  도  역할  효 에다가 앞에  본 주 책

상 들에게 생활  근거  마 해 주 는  공 사업  내지  원합 체 결  취지  보태어 보 , 생

활 본시  도 에 해당하는지 여 는 에  본  같  리에 라 하여야 하는 것 지, 도시계획시

 결 ·   에 한 규 에  하고 는 도  능  에 라  획  할 수 

는 것  아니라 할 것 므  주간 도 지 여 나 주거지역 나 주거지역에  도 지 여

 하게 주택단지 안  도  당해 주택단지 에 는 동  도 에 연결시키는 도  가지원지

도 23호 , 57호 , 당-내곡간 고 화도 , , 운  등   생활 본시  도 에 해당 다고 

보아야 할 것 다. 

라  피고  ② 주     내에   다. 

(나) 통  

피고는 통  도  그 격  달리하므  는 생활 본시 에 해당하지 않는다고 주 하나, 갑 12

호  15, 갑 68호  각 재에 변  체  취지  합하 ,  사건 사업지  내에 는  에는 

1호 통  11,942㎡(12,033㎡에  하천 량  91㎡ ), 2호 통  306,920㎡(309,497㎡에  하

천 량  2,577㎡ ), 3호 통  15,349㎡  합계  334,211㎡가 포함 어 는 사실, 그  2호 

통  남시 당  삼평동 산33-2 도 306,920㎡는 경 고 도 에  통  사실  할 

수 는 , 러한 통  통 리  차량  통행  원활하게 하는  주  취지가 는 것  

 생활 본시  도 시  에 해당한다고 할 것 므   생활 본시 에 포함시키 , 다만  2호 

통  역 통시  경 고 도 에  역 통 에 해당하여  생활 본시  볼 수는 없

므 , 결  통   27,291㎡(=  334,211㎡ - 306,920㎡)만  생활 본시  한다. 

(다) 가압 , 수지 

피고는 역상수도 가압  역상수도  시  간 시  아니라거나 에 재한 가압  지  

한 것에 과하고,  사건 사업지  내  가압 과 수지  수도사업 가 하여야 하는 간시

에 과하여 간 시 에  어야 한다고 주 하나, 간 시  주택단지 안  간시 과 주택단지  

간시  직  연결시키는 능  수행하는 시 에 한 는 것  아니라, 간시  사  연결 능  수

행하는 체  시  포함한다고 할 것 , ① 가압  프  하여 상수도  낮  곳에   곳

 보내는 역할  수행하는 것  상수도시   간시  사  연결 능  수행한다고 할 것

고, 또한  가압  지  하  해 는 새 운 가압  지  확보하여야 하므   생활 본시

 에 포함시키는 것  마 하 , ② 수지( 수지)란 상수도 시   시간  하지 

않  수도 수  한 운  하고 는 수 시 에  수량과  균형  하  해 화과  



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

14

거  상수  가  등에 공 하  에 시  하는 시  미하므  간 시 에 포함 는 것  

보아야 할 것 므 , 피고   주 도  없다. 

(라) 수도 지 

피고는, ①  사건 사업 지 내 수도 지는  주민만  한 것  아니라 수도  역에 수도공  

한 것  미  사건 사업  재하  역상수도  지 므  생활 본시 에 해당하

지 않거나, ② 상수도  도  지하  라 매 어  에 수도 지는 도 에 사실상 포함 는 

것 므  생활 본시 에 포함 지 않는다고 주 하므  살피건 , ①  26호  각 재만 는  수

도 지가  역상수도시  지에 과하다고 하 에 할 뿐만 아니라,  수도 지 에

는  사건 사업  는 택지에 상·하수도  한 지가 재하지 아니하는 에 비 어 보 , 

 역상수도   사건 사업  는 택지에도 상수도  공 하  하여  또는 는 것

 보 고, 그  같  역할  하는 라  주택단지  간시 과 주택단지 안  간시  연결시

키는 시 에 해당한다고 할 것 , 단지 체 지  가 역상수도 공 에 공 는 것 라는 사 만

는  수도 지가 생활 본시  아니라고 볼 수는 없고, ②  27호  1  상만 는 수도 지 

 도 에 포함 어 다고 하 에 하고,  갑 68호  재에 변  체  취지  

합하  피고는  사건 사업지   생활 본시   산 하  도 는 별개  수도 지  

하여 그  산 한 다   합산하여 체  산 하고 는 사실  할 수 는 , 피고  주

과 같  상수도  도  지하에 매 어 도  산 할  그 안에 미 수도 지 지 포함 었

다고 보 는 어 고 양 는 별개  생활 본시   산 었다고  상당하므 , 피고   주

   없다. 

(마) 상귀    주  

피고는  사건 사업지  내에   공공시  에 라 사업시행  피고에게 상  귀

었 므 , 어도 생활 본시     공공시  에 해당하는  생활 본시  지비  

산 함에 어  어야 한다고 주 한다. 

살피건 , 갑 14호  3, 갑 68호 ,  14호  1,  46호  각 재에 하   택지개

진 (2011. 5. 30.  10764호  개   것) 25  1항 에 하여  사건  사업   

 도   696,720.7㎡  수도  214,512.4㎡  포함한 공 지 1,378,611.68㎡가 피고에게 상

 귀  사실,  사건 사업  지비 3,149,000,000,000원에는 지보상비  2,673,468,000,000원  

재 어  뿐 별도  상귀  에 한 평가액 등  지비에 포함시켰다고 볼만한 료가 없는 주4) 

사실,  사건 사업지   체 공공시   6,036,837㎡  사실  할 수 고, 그  도

  1,423,138㎡, 통   27,291㎡, 수도 지   129,687㎡, 수지   

9,003㎡, 가압   79,112㎡, 하수처리   35,998㎡, 수 계 프   2,400㎡  

공공시 에 포함 는 생활 본시   1,706,629㎡  앞  본  같다. 

라  특별한 사  없는 한 생활 본시  지비는 앞  본  지비에 체   생활 본시  

 차지하는 비  곱하여 산 한 577,424,456,406원(= 3,149,000,090,000원 × 1,706,629㎡

/9,307,148㎡, 원 미만 림, 하 같다)  다고 할 것 나, 생활 본시  지비  산 함에 어  공공시

에 포함 는 생활 본시  과  상귀   하여야 하므 , 상귀   한 

생활 본시   상당  지비  산 하  해 는 “ 체 상귀   1,378,611.68㎡ × 공공시

에 포함 는 생활 본시   1,706,629㎡/ 체 공공시   6,036,837㎡”  산식  계산한 

 389,736㎡(㎡ 미만 림, 하 같다)  한  지   389,736㎡  한 생활 본시  

 차지하는 비  한 후 여 에  지비  곱하는 식  산 어야 할 것 , 피고   주

  다. 

(3) 결 

결 , 생활 본시  지비는 465,033,596,689원[=  지비 3,149,000,090,000원 × { 상귀   

한 생활 본시   1,316,893㎡(= 1,706,629㎡ - 389,736㎡) ÷ 상귀   한 체 사

업  8,917,412㎡(= 9,307,148㎡ - 389,736㎡)}]  다고 할 것 다. 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

15

항 비 (원)
생활 본시  

비(원)
비고

1 우수공사 43,343,000,000 43,343,000,000
비  액  

생활 본시  

비  함

2 수공사 19,895,000,000 19,895,000,000

3 상수도공사 18,460,000,000 18,460,000,000

4 도   포 공사 65,396,000,000
63,058,925,204(주

5)

비  × 

(고 도  한 

도 / 체 

도 )
5 가 등공사 16,102,000,000

15,526,558,407(주

6)

6 지 화 56,300,000,000 56,300,000,000

비  액  

생활 본시  

비  함

7 지하차도 426,111,000,000 426,111,000,000

8 41,200,000,000 41,200,000,000

9 량(  등) 138,951,000,000 138,951,000,000

10 량(하천) 65,375,000,000
63,493,997,944(주

7)

비  × 

( 울고 도

상 량 한 

/ 체 량 

)

11 하수처리 60,000,000,000 60,000,000,000
비  액  

생활 본시  

비  함

12 가압 2,500,000,000 2,500,000,000

13 수지 7,100,000,000 7,100,000,000

14 공사 183,306,000,000
33,612,373,573(주

8)

비   

생활 본시  

비 에 

해당하는 액  

생활 본시  

비  함

15 공사 18,569,000,000
3,404,952,183(주9

)

16 사 계비 30,000,000,000
5,501,026,738(주1

0)

17 확 량비 6,799,000,000
1,246,716,026(주1

1)

18 비 7,519,000,000
1,378,740,668(주1

2)

19 건 폐 처리비 42,830,000,000 7,853,632,506(주1

나) 비 

지개  한 공사비  담  등  생활 본시   하여 지  비는 생활 본시  

비 에 포함 는 , 갑 14호  1 내지 4,  18호  2  각 재에 변  체  취지  합하 , 

 사건 사업  체 비  생활 본시   비 액  아래 [  5]  재  같  하는 

비   합산한 1,022,069,157,645원  계산 다. 각각  비에 한 생활 본시  비   여

  는 비고란 재  같다. 

[  5]                      생활 본시  비 산  



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

16

3)

20 비비 71,617,000,000
13,132,234,396(주

14)

합계   1,206,926,000,000 1,022,069,157,645  

주5) 63,058,925,204 

주6) 15,526,558,407 

주7) 63,493,997,944 

주8) 33,612,373,573 

주9) 3,404,952,183 

주10) 5,501,026,738 

주11) 1,246,716,026 

주12) 1,378,740,668 

주13) 7,853,632,506 

주14) 13,132,234,396 

아래에 는 생활 본시  비  해  당사 들  다 는 에 하여 살펴본다. 

(1) 원고들 등  주  

(가)  공사비, 화재 사 비, 야생수 식비 

원고들 등  생활 본시  도  하는 과 에   공사비, 화재 사 비, 야생수 식비 

등  지 하게 므   각 비 도 생활 본시  비 에 해당한다는 취지  주 한다. 

살피건 ,  화재 사 비, 야생수 식비는 그 격상  주택 에  한 도  등과 같  간시

들  연결하는 간 시  또는 본  생활시   한 것  보  어 울 뿐만 아니라, 그 지

 비  격  확하지 아니하고,  공사비는 그 비  수도시 나 도  등 생활 본시  

에 직·간  어 다고 볼만한 아 런 료가 없 ,   18호  2  재에 하  

 공사비  비  생활 본시 에 해당하는 지하차도,  등  특수  비 과 별도  

계상 어 는 사실  할 수 는 , 에 비 어 보   각 비  생활 본시  비 에 해당한다

고 보  어 다고 할 것 므  원고들 등   주   없다. 

(나) 도시지원시 지 비 

원고들 등  도시지원시 지에 포함  도  116,024㎡도 생활 본시 에 해당하므  도시지원시 지

비 48,899,000,000원  도  에 상 하는 28,550,869,973원  생활 본시  비 에 포함 어야 

한다고 주 하나, 도시지원시 지에 포함  도  116,024㎡가 생활 본시 에 해당한다고 볼 수 없  앞

 본  같 므 , 원고들 등   주 도  없다. 

(다) 역 통시  담  

원고들 등  도시  역 통 리에 한 특별 에  역 통시  담  주 책  실시에  

택지   주택건  사업에는 과 지 않 므 , 택지개 진 에  택지개 사업지  내에 특별공

 았다는  그 액  주 책 상  원고들에게 가하는 것  강행 규  효라고 주

한다. 

살피건 ,  도시  역 통 리에 한 특별 (2007. 1. 19.  8251호  개   것)  

 규 들에다가 도시  규  개 사업  경우에만 담하는 역 통개 책에  담  도시

에  규  개 사업  하는 과 에  역 통시  건   개량에 어 도시  내 택지  주택

 가  상승시키는  드는 비  그 도시  내  택지나 주택  공 는 주 책 상 도 그에 

  가지게 는 지 고 하 , 역 통개 책에  담  주 책 상 에게 생활  근

거  공 어야 하는 생활 본시  비 에 해당한다고 볼 수 없고, 개 사업  시행 가 실  지 한 

역 통개 책에  담  비  산 하여 양  함에 라 주 책 상  사 에 체결



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

17

액(원)
생활 본시  

비 (원)

 사업비

직 비

지비 3,149,000,090,000 465,033,596,689

비 3,432,513,000,000 1,022,069,157,645

직 건비 127,023,203,000
28,701,083,158(주

15)

간 비

매· 리비 364,944,374,000 82,459,728,759

770,058,346,000 173,995,838,284

16,100,487,000
3,637,929,209(주1

8)

합계 7,859,639,500,000 1,775,897,333,744

 양계약  양 에  담  상당액  포함 라도  하여 당 득 환책 나 행 에 

한 해 상책  생한다고 볼 수 없 므 ( 원 2014. 1. 16. 고 2012다37374, 37381 결 등 

참 ),  다  에  원고들 등   주   없다. 

(2) 피고  주  

피고는  사건 사업지  내에  량(하천), 가압 , 수지는 간 시  아니라 간시 에 과하여 

생활 본시 에 해당하지 아니하고, 공사비, 비, 확 량비는 생활 본시   아 런  없

므  량(하천), 가압 , 수지 비 과 공사비, 비, 확 량비는 생활 본시  비 에 포

함 지 않는다고 주 한다. 

살피건 , 가압 , 수지가 간 시  생활 본시 에 해당함  앞  본  같고, 량 역시 통시  

 도  같  주민들  본  생활  한 시 므  간시  생활 본시 에 해당하지 

않는다는 피고  주   없다(다만 갑 68호 ,  18호  2  각 재에 변  체  취지  

합하   사건 사업지  내  체 량  32,114㎡  역 통시  울고 도 에 해당하는 

924㎡가 포함 어 는 사실  할 수 는 ,  924㎡  앞  본  같  생활 본시 에 해당

한다고 볼 수 없 므  량 비  체 량 에  울고 도 에 해당하는  한 나

지  차지한 비 에 해당하는 액  생활 본시  비  한다). 

또한 공사비, 비, 확 량비는  사건 사업지  체에  각  시  하는 과 에  는 

비  그 비  에는 생활 본시   한 공사나 량비 등   포함 어 다고 볼 수 

므  공사비, 비, 확 량비   사건 사업지  사업 상 에  생활 본시   차

지하는 비 에 해당하는 액  생활 본시  비  하는 것  상당하다고 할 것 므  피고  공

사비, 비, 확 량비에 한 주    에   다. 

다) 직 건비, 매비  리비, 본비 , 타비  

앞  본  같  피고는  사건 사업과 하여 직 건비  127,023,203,000원( 지비  비 합계

액  1.93%), 매· 리비  364,944,374,000원( 지비  비  직 건비 합계액  5.44%), 본비  

770,058,346,000원(순 액 누 액  5.69%), 타 비  16,100,487,000원( 지비  비  직 건비 

합계액  0.24%)  지 하고  원고들에 한 주 택지  양가액에 포함시켰 므 ,  각 항   

생활 본시  지비  생활 본시  개별 공사비    생활 본시  비 에 포함 어야 할 

것 ( 원 2014. 1. 16. 고 2012다37374, 37381 결 등 참 ),  각 비  체  계산 내역  

아래 [  6]  재  같다. 

[  6]                          직 건비 등 산  

주15) 28,701,083,158 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

18

주16) 82,459,728,759 

주17) 173,995,838,284 

주18) 3,637,929,209 

에 하여 피고는,  각 항   본비  경우 는 경  회비  피고가 그 상당액  득하

다고 볼 수 없고 그 계산 식도 지비  비가 포함  액수에  비  곱하여 산  것  아니므

  생활 본시  비 에 해당한다고 볼 수 없다고 주 하나, 본비  피고가  사건 사업  시

행하  하여 달·운 하는 본과 하여 담하는 비 , 그  는 생활 본시  지비  

비에   사건 사업 체는  생활 본시  에 수 거나 그에 여한 비  볼 

수 므 ( 원 2013. 12. 26. 고 2012다83902 결 등 참 ), 피고   주   없다. 

라) 결 

라   사건 사업  생활 본시  비   [  6]  재  같  합계 1,775,897,333,744원 고, 

택지 원가 7,859,639,500,000원에  생활 본시  비  1,775,897,333,744원  공 한 나 지 

6,083,742,166,256원  상공  3,545,124㎡  나누  1㎡당 당한 양가는 1,716,087원  다. 

3) 피고  당 득 여  

살피건 , 앞  본 1㎡당 당한 양가 1,716,087원   원고별 당한 양  산 한 내역  

별지 3. 당 득 액   ‘⑨ 당한 양 ’  재  같 , 별지 3. 당 득 액   ‘④ 산후 

양 ’에  같    ‘⑨ 당한 양 ’  공 한 액  같   ‘⑩ 원   당 득액’  재  

같고, 에 라 원고들 등  가  납 한 연체  또는 납할  ‘④ 산후 양 ’  ‘⑩ 원  

 당 득액’  비 에 라 안 하여 계산한 액  같   ‘⑫ 연체  또는 납할   당 득액’

 재  같  상 피고가 당 득  하 다고 볼 수 없 므  원고들 등   사건 당 득 환청 는 

 없다. 

4. 결  

그 다  원고 1 , 원고 2 , 원고 6 , 원고 7 , 원고 9 , 원고 10 , 원고 11 , 원고 12 , 원고 13 , 원고 15 , 

원고 17 , 원고 18 , 원고 21 , 원고 24 , 원고 30 , 원고 31 , 원고 32 , 원고 33 , 원고 35 , 원고 36 , 원

고 38 , 원고 41 , 원고 42-1 , 원고 42-2 , 원고 42-3 , 원고 43 , 원고 46 , 원고 48 , 원고 58 , 원고 

59 ,  1  수계  원고 23 ,  2  승계참가  원고 29  청   당심에  취하 었다가 확

 별지 2. 청 액  ‘⑧ 차액’란 재 각 해당 원  에 한 지연 해  하는  는 

하여  각하하고,  원고들,  1  수계  원고 23   2  승계참가  원고 29  

한 나 지 원고들 등  당 득 환청   원고들,  1  수계  원고 23   2  승계참

가  원고 29  나 지 당 득 환청 는   없어  각 각할 것 , 1심 결  피고 

  결  달리하여 당하므  피고  항  아들여 1심 결   같  변경하  하여, 

주 과 같  결한다. 

[별지 생략] 

사 (재 ) 원  

주1) 라   사건 주 택지  공 가액  1,691,804원에  격차  곱하  265㎡ 하 택지  ㎡당 실  양가격  산

다. 

주2) 도  1,475,882㎡(= 1,507,996㎡ - 하천 량  32,114㎡) - 경 고 도  19,900㎡ - 울고 도  32,844㎡

(= 33,768㎡ - 하천 량  924㎡) 

주3) 도시계획시  결 ·   에 한 규  9  : 도 는 다  각호  같  한다.    ( 략)  3. 능별    가. 

주간 도  : 시· 내 주 지역  연결하거나 시·  상호간  연결하여 량통과 통  처리하는 도  시·  골격  형 하는 도   

 나. 보 간 도  : 주간 도  집산도  또는 주  통 생원과 연결하여 시·  통  집산 능  하는 도  근린주거 역  

곽  형 하는 도    다. 집산도 (집산도 ) : 근린주거 역  통  보 간 도 에 연결하여 근린주거 역내 통  집산 능  

하는 도  근린주거 역  내  획하는 도    라. 지도  : 가 (가  : 도  러싸  단  지역  말한다)  획하는 



서울고등법원 2015. 7. 17. 선고 2014나12593 판결

19

도    마. 특수도  : 보행 도 · 거 도  등 동차  통에 는 도  

주4)  에  상귀  ·공 지 평가액  양  하는 근거가 는 택지 원가  한   택지비에 포함  원 

2014. 9. 4. 고 2012다109811 결과는 사안  달리한다. 

주5) 체 도   포 공 65,396,000,000원 × 1,423,138㎡/1,475,882㎡ 

주6) 체 가 등공 16,102,000,000원 × 1,423,138㎡/1,475,882㎡ 

주7) 체 량(하천) 65,375,000,000원 × 31,190㎡/32,114㎡ 

주8) 체 공사비 183,306,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주9) 체 공사비 18,569,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주10) 체 사 계비 30,000,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주11) 체 확 량비 6,799,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주12) 체 비 7,519,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주13) 체 건 폐 처리비 42,830,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주14) 체 비비 71,617,000,000원 × 1,706,629㎡/9,307,148㎡ 

주15) (생활 본시  지비 465,033,596,689원 + 생활 본시  비 1,022,069,157,645원) × 1.93% 

주16) (생활 본시  지비, 비 1,487,102,754,334원 + 생활 본시   직 건비 28,701,083,158원) × 5.44% 

주17)  본비  770,058,346,000원 × (생활 본시  지비, 비, 직 건비 1,515,803,837,492원 /  지비, 비, 직

건비 6,708,536,293,000원) 

주18) 생활 본시  지비, 비, 직 건비 1,515,803,837,492원 × 0.24% 


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>