<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
01.민사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015가합3451.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대구지방법원 2016.3.31.선고 2015가합3451 판결
손해배상（기）

사 건

2015가합3451 손해배상（기）

원 고

1.A

2.B

피 고

대한민국

변론 종결

2016.3.3.

판결선 고

2016.3.31.

주 문

1. 원고들의 청구를 모두 기각한다. 2. 소송비용은 원고들이 부담한다.

청구취지

피고는 원고들에게 598,455,000,000원 및 이에 대한 이 사건 소장 부본 송달일로부터다 갚는 날까지 연 20%의 비율에 의한 금원을 지 

급하라.



이 유

1. 기초사실

가. 원고 A은 2004.10,25. 그가 발명한  C 에 관한 특허를 출원하여, D일자 E로 특허등록（이하  이 사건 특허발명 이라 한다）을 마쳤다. 

원고 A은 2004년경부터 2009년경까지는 주식회사 F을, 2010년경부터 2014년경 까지는 주식회사 G을 운영하면서, 이 사건 특허발명 

을 실시하여  H（이하  이 사건 형광등지지대 라고 한다） 를 생산,판매해왔다.

나. 원고 A의 아들인 원고 B은 2014.6.10. 원고 A로부터 이 사건 특허발명을 양도받아 특허등록원부에 이전등록을 마쳤다.

다. 이 사건 특허발명 및 이에 따라 만든 이 사건 형광등지지대는 형광등과 같은 램프가 들어있는 조명 광고판을 제작, 사용하는 경우 하 

나의 지지대에 2개 이상의 형광 등을 장착할 수 있게 함으로써 형광등을 안정적으로 고정시킴과 동시에 지지대 숫자를 대폭적으로 줄여 

제작 및 설치비용을 줄일 수 있고, 지지대의 조절을 통해 형광등의 설치위치와 간격 및 높이를 임의로 조절하여 그림자현상（흑화현상）을 

방지하고 필요한 조명을 용이하게 얻을 수 있으며, 아울러 긴 형광등을 사용하는 경우 지지부재에 의하여 형광등의 중간부위가 고정 , 

유지되어 장시간 사용에 따른 휘어짐 현상을 막을 수 있다.

라. 시중에 설치되는 조명간판들의 상당수는 그 내부에 설치되는 형광등이 별도의 지지장치 없이 그 양쪽 단자에 전선을 연결하고 그 전 

선을 지지,고정하는 방법으로 설치되거나 또는 철사 등으로 형광등을 묶어서 고정하는 방법으로 설치되어 있고, 아울러 전기연결도 조 

명간판 내부에 고정적으로 부착된 안정기 및 소켓에 의하지 아니하고, 고정부착된 안정기에 연결된 전선의 끝부분에 소켓을 부착하여 

（따라서 소켓이 조명간판 내부에 고정되어 있지 않고 전선 끝에 매달려 있어 유동적이다） 이를 형광등의 베이스 핀에 꽂는 방식（이른바 

 소켓부착형 안정기,에 의한 전기 연결방식）으로 이루어져 왔는데, 위와 같은  소켓 부착형 안정기,는 국내외의 전기용품 생산업체들에 

의하여 다량으로 생산되어 조명 간판용으로 사용되어 왔다.

마. 피고가 전기용품안전 관리법 제9조에 따라 전기용품에 대한 안전인증기관으로 지정한 기관, 한국산업기술시험원, J기관（이하  안전 

인증기관들 이라 한다）은 위와 같은  소켓부착형 안정기 에 대하여 그 구성품인 안정기 및 소켓이 모두 안전인증기준에 부합한다는 이유 

로, 2005.12.29. 소외 K회사에 안전인증을 해 주는 등 그 무렵부터 지금까지 지속적으로 위 소켓부착형 안정기 생산업체에 대하여 안 

전인증을 해주고 있다.

바. 원고 A과 주식회사 F（이하  원고 등 이라 한다）은 2010.10.경 울산지방법원 2007가합6037호로 피고가 전기용품안전 관리법 제9 

조에 따라 지정한 전기용품 안전인 증기관들이 소켓부착형 안정기에 대하여 개별안전기준에 위반하여 불법으로 안전인증을 하여 원고 

등이 손해를 입었다고 주장하면서 피고를 상대로 손해배상청구의 소를 제기하였는데, 위 법원은 2009. 3.18. 원고 등의 청구를 모두 기 

각하는 판결을 선고하였다. 이에 대하여 원고 등이 부산고등법원 200945797호로 항소하였으나 위 법원은 2009. 7. 8. 사실심 변론을 

종결하고 2009. 8. 19. 원고 등의 항소를 기각하는 판결을 선고하였다. 이에 대하여 원고 등이 다시 대법원 2009다70791호로 상고하 

였으나 대법원은 2009.12.10. 상고를 모두 기각하여 그 무렵 위 1심 판결이 그대로 확정되었다. 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 

18,19,26,27호증（가지번호 있는 것은 각 가지번호 포함, 이하 같다）의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 당사자의 주장

가. 원고들의 주장

（1） 전기 용품안전 관리 법 제3조 제1항은 안전인증대상전기 용품의 제조업자는 안전인증기 관으로부터 안전인증대상전기 용품의 모델 

별로 산업통산자원부령으로 정하는 바에 따라 안전인증을 받도록 규정하고 있고, 동법 시행규칙 제2조는 안전인증대상전기 용품의 모 

델을 기본모델과 파생모델로 나누고 있다. 그런데 소켓부착형 안정기는 기본모델인 소켓과 안정기를 결합한 것으로 원래의 기본모델 

（소켓, 안정기）과는 안전적용기준과 안전에 직접적인 영향을 주는 부분도 달라지므로 기본모델과 동일한 전기용품군에 속한다고 할 수 

없게 되어 각 기본모델의 파생모델이라고 볼 수 없다. 따라서 소켓 부착형 안정기는 전기용품안전관리법상 인증대상이 될 수도 없고 존 

재하지도 않는 모델이므로 불법적으로 개조된 제품이고, 이에 대하여 피고 산하의 산업통상자원부 기술표준원이 각 소켓과 안정기에 대 

한 개별안전기준을 적용하여 안전인증을 한 것은 위법하다.

（2） 조명간판용으로 사용되는 소켓은 전기용품안전기준 중 별지 기재와 같은  등기구에 대한 안전기준（K60598,1）  제 1.2.31.항, 제 

4.4.1 항, 제4.4.4항에서 정한 기준 및  형 광램프용 홀더 （소켓） 및 스타터 홀더（소켓）에 대한 안전기준（K60400）  제2.4항, 제8.1 항, 제 

8.2항, 제8.3항, 제8.4항, 제 10.2항, 제 17.3항에서 정한 기준에 따라 별도의 지지대 등 고정장치에 의하여 조명간판 내부에 고정적으로 



부착되어 있어야 하고, 감전에 대한 보호도 되어야 있어야 함에도 불구하고, 위 소켓부착형 안정기의 소켓은 고정된 안정기에 연결된 전 

선 끝에 연결되어 전선에 매달린 채로 형광등의 베이스 핀에 꽂도록 되어 있어 별도의 지지대 등 고정장치에 의하여 조명간판 내부에 고 

정되어 있지 아니하고, 감전에 대한 보호도 되어 있지 아니하므로 위 소켓부착형 안정기는 위 각 안전기준에 위반한 불법제품이며, 위와 

같은 안전기준을 모두 충족하는 제품은 이 사건 형광등지지대뿐이다. 특히 등기구에 관한 개별안전기준(K60598,1) 및 국제전기표준회 

의(IEC)의 회신내용에 의하면, 소켓과 안정기는 형광등기구 없이는 사용할 수 없도록 되어 있어 이 사건 형광등지지대는 위 안전기준에 

부합하기 위하여 꼭 필요한 구성품임에도, 소켓부착형 안정기는 이 사건 형광등지지대가 필요 없도록 만들어졌으므로, 불법으로 개조 

된 제품이다.

(3) 따라서, 안전인증기관들은 위와 같은 소켓부착형 안정기에 대하여 전기용품안 전기준에 따른 안전인증을 해 주어서는 아니됨은 물 

론이고, 국내외 전기용품업체들이 위 각 안전기준에 위반된 소켓부착형 안정기를 생산,판매하는 것을 적극적으로 단속하여야 함에도 

불구하고, 위 소켓부착형 안정기가 앞서 본 바와 같은 위 각 안전기준에 적합하다는 이유로 다수의 전기용품생산업체에 안전인증을 해 

주어 그들로 하여금 소켓부착형 안정기를 대량으로 생산 , 판매하여 조명간판용으로 널리 사용되게 하는 잘못을 저질렀고, 피고는 위 

안전인증기관들에 대하여 제대로 지도,감독하지 않은 잘못을 저질렀다.

(4) 그로 인하여, 원고들은 위 각 안전기준에 적합한 유일한 제품인 이 사건 형광등지지대의 판매처를 확보하지 못하여 막대한 영업상의 

손실을 입고 사실상 파산상태에 이르는 등(원고 A이 운영한 주식회사 F은 2003년경 주식회사 L과 사이에 이 사건 형광등지지대를 납품 

하고 주식회사 L은 이를 시중에 판매하기로 하는 계약을 체결하였으나, 시중에 대량으로 유통되는 저가의 소켓부착형 안정기 때문에 주 

식회사 L과의 계약이 파기되어 도산하였으며, 그 후 2()10년경 국가기술표준원이 원고 A에게 소켓부착형 안정기를 수거하여 폐기하겠 

다고 약속하여 위 원고는 이를 믿고 주식회사 G을 설립하였으나 국가기술표준원이 위 약속을 지키지 않아 주식회사 G도 결국 도산하였 

다) 막대한 재산상 손해를 입었을 뿐만 아니라 이루 헤아릴 수 없는 정신적 고통도 입게 되었다.

(5) 따라서, 피고는 위 안전인증기관 및 그 소속 직원들의 위와 같은 잘못을 제대로 지도,감독하지 못하고 위와 같은 불법인증이 계속 이 

루어지도록 하여 원고들이 입게 된 손해배상으로 1. 2004. 7. 1.부터 2015. 7. 30.까지의 판매이익 589,875,000,000 원위 기간 동안 

에 판매가능한 이 사건 형광등지지대의 총수량(국내 간판용 형광등 소비량의 10%로 산정)에 1개당 판매이익(마진)을 곱한 금액) 상당 

의 재산적 손해, 2. 사업의 확장성이 소실되어 입은 손실금 등 7,150,000,000원(위 기간 동안 입은 월 5천만 원의 손실을 합산한 금액), 

3. 정신적 손해 1,430,000,000원(위 기간 동안 입은 월 1천만 원의 정신적 손해를 합산한 금액)의 합계 598,455,000,000원을 지급할 

의무가 있다.

나. 피고의 주장

(1) 원고 A과 주식회사 F(이하 원고 A과 주식회사 F을 통칭하여  원고 등 이라 한다)은 울산지방법원에서 이 사건 소와 동일한 청구원인 

으로 피고를 상대로 손해배상청구의 소를 제기하여 2009. 3.18. 패소판결을 받았으며 이후 원고 등의 항소와 상고가 모두 기각되어 위 

판결은 확정되었다. 따라서 원고 A은 물론 그로부터 이 사건 특허발명을 승계한 원고 B에게도 위 판결의 기판력이 미친다고 보아야 하 

므로 원고들의 이 사건 청구는 모두 기각되어야 한다.

(2) 전기용품안전 관리법은 물론 어떠한 안전기준에서도 소켓과 안정기에 대하여 등기구를 사용하는 것으로 정의하거나 소켓과 안정기 

는 형광등기구를 사용하여야 한다.고 규정한 바 없다. 따라서 소켓과 안정기는 형광등기구 없이는 사용할 수 없도록 되어 있어 이 사건 

형광등지지대는 위 안전기준에 부합하기 위하여 꼭 필요한 구성품임을 전제로 한 원고들의 주장은 이유 없다.

(3) 안전인증기관들이 소켓부착형 안정기에 대하여 그 구성품인 소켓 및 안정기에 대한 개별안전기준을 각 적용하여 이를 안전인증한 

것은 적법한 것이다.

(4) 가사 안전인증기관들이 소켓부착형 안정기의 안전인증과 관련하여 원고들의 주장과 같은 잘못을 저질렀다고 하더라도 그와 같은 

잘못과 원고들이 주장하는 손해 사이에는 상당인과관계가 없다.

(5) 따라서 피고는 원고들에게 원고들이 구하는 손해배상을 할 의무가 없다.

3. 기판력 저촉 여부에 대한 판단

판결이 확정되면 그 대상이 된 청구권의 존재 혹은 부존재를 더는 다툴 수 없게 되는 기판력이 발생하고, 전소에서 패소한 당사자가 전소 

의 당사자를 상대로 전소의 기판력에 저촉되는 청구를 하는 경우 법원은 전소의 기판력에 의하여 그 내용과 모순되는 판단을 하여서는 

안 되는 구속력을 받는다(대법원 2012. 6.14. 선고 2010다26035 판결, 대법원 2010. 2.11. 선고 2009다82046, 82053 판결 등 참 



조）. 이 경우 기판력의 표준시는 전소의 사실심 변론 종결시이다. 살피건대, 앞에서 본 이 사건 전소와 이 사건 소 중 원고 A의 청구 부분 

에 관한 청구내용을 비교해 볼 때, 이는 모두 피고 산하 안전인증기관들이 소켓부착형 안정기에 대한 안전인증을 불법으로 하고 있음을 

원인으로 원고 A이 피고를 상대로 손해배상을 구하는 소이므로, 위 두 소의 소송물은 동일하다고 할 것이다.

이 사건 전소에서 원고 A의 청구를 기각하는 판결이 확정된 이상, 앞서 본 법리에 따라 이 사건 전소 판결의 기판력은 이 사건 소 중 원고 

A의 청구에 미치게 되어 그 내용과 모순되는 판단을 할 수 없게 된다. 따라서 원고 A의 이 사건 소 중 이 사건 전소의 사실심 변론종결일 

인 2009. 7. 8. 까지의 피고의 불법행위를 원인으로 한 손해배상청구 부분은 이 사건 전소 판결에 의하여 원고 A의 피고에 대한 손해배 

상청구권이 존재하지 않는 것으로 확정되었으므로, 이 부분 청구는 이유 없다.

이에 대하여 원고 A은, 이 사건 전소 판결 이후에  전기용품안전 관리법 시행규칙상 기본모델이 결합된 제품을 파생모델로 볼 수 없다 는 

법제처의 법령해석과,  소켓과 안정기는 형광등기구 없이 사용할 수 없다,는 국제전기 표준회의（IEC）의 회신을 받아 이 사건 전소 판결 

의 변론종결 후에 새로 발생한 사유가 있는 경우에 해당하므로, 이 사건 전소의 기판력은 이 사건에는 미치지 않는다고 주장하나,  변론 

종결 후에 발생한 새로운 사유,란 법률관계 사실 자체를 말하는 것이지 기존의 법률관계에 대한 새로운 증거자료를 의미하는 것이 아니 

라고 할 것인바（대법원 2001,1,16. 선고 2000다41349 판결）, 위 원고가 주장하는 법제처의 법령해석이나 국제 전기 표준회의（IEC） 

소위원회 위원장의 회신은 기존의 사실관계에 대한 해석이나 의견을 담은 자료에 불과하고 새로운 법률관계 사실 자체를 의미한다고 볼 

수 없으므로, 원고 A의 위 주장은 이유 없다.

4. 손해배상청구에 관한 판단（앞에서 배척한 부분 제외）

가. 원고들의 청구원인

원고들의 위 주장에 비추어 보면 원고들의 이 사건 청구원인은, 피고 산하의 전기용품 안전인증기관들이 안전인증을 해 준 소켓부착형 

안정기에 대하여는 법령 및 국제기준 상 안전인증을 해 주어서는 아니 되는 불법 개조 제품임에도 불구하고 안전인 증기관들이 이를 인 

증해 준 잘못을 저질렀고, 피고도 위 안정인증기관들을 제대로 지도,감독하지 않은 잘못이 있다는 점을 전제로, 원고들이 위와 같은 피 

고들의 불법행위로 인하여 막대한 피해를 입었기 때문에 피고는 원고들에게 재산상 손해, 손실금, 위자료 등으로 합계 5,984억 5,500만 

원을 지급할 의무가 있다는 것이다.

나. 판단

（1） 소켓부착형 안정기는 각 기본모델인 소켓과 안정기를 결합한 형태의 복합모델

로서, 전기용품안전 관리법상 존재하지 않는 모델이므로 이에 대한 안전인증이 전기용 품안전 관리법에 위반되는 것인지 여부

이와 관련된 법령은 아래와 같다.

전기용품안전 관리법 제2조（정의） 이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

3.  안전인증대상전기용품 이란 구조와 사용방법 등으로 인하여 화재 , 감전 등의 위해가 발생할 우려가 크다고 인정되는 전기용품 중 

안전인증을 통하여 그 위해를 방지할 수 있다.고 인정되는 전기용품으로서 산업통상자원부령으로 정하는 것을 말한다.

제3조 （안전인증）

1. 안전인증대상전기용품의 제조를 업으로 하거나 외국에서 제조하여 대한민국으로 수출하려는 자（이하  제조업자 라 한다）는 안전인 

증기관으로부터 안전인증대상전기용품의 모델（산업통상자원부령으로 정하는 고유한 명칭을 붙인 제품의 형식을 말한다. 이하 같다）별 

로 산업통상자원부령으로 정하는 바에 따라 안전인증을 받아야 한다.

2. 안전인증기관은 산업통상자원부장관이 정하요 고스하는 안전인증대상전기용품에 관한 안전기준과 공장심사기준에 적합한 경우 안 

전인증을 하여야 한다. 다만, 안전기준이 고시되지 아니한 안전인증대상 전기용품에 대하여는 산업통상자원부령으로 정하는 바에 따라 

안전인증을 할 수 있다.

제15조（그 밖의 전기용품의 안전인증）

1. 안전인증대상전기용품 , 안전확인대상전기용품 및 공급자적합성확인대상전기용품 외의 전기용품（이하  그 밖의 전기용품 이라 한 

다）의 제조업자는 안전인증기관으로부터 해당 전기용품의 모델별로 안전인증을 받을 수 있다.



안전인증기관은 제1항에 따라 안전인증을 받으려는 전기용품이 다음 각 호에 해당하면 안전인증을 하여야 한다.

1. 안전인증기관이 산업통상자원부장관의 승인을 받아 정한 안전기준（승인을 받은 안전기준이 없으면 해당 전기용품의 안전에 관한 국 

제규격）에 적합한 경우 2, 해당 전기용품의 제조업자가 그 전기용품의 안전을 계속적으로 보증할 수 있는 제조설비 , 검사설비와 기술 

능력 등을 갖춘 경우

안전인증기관은 제 1항에 따른 안전인증의 방법, 절차 등에 관한 업무 규정을 정할 수 있다.

ㅇ 전기용품안전 관리법 시행규칙 （산업통상자원부령） 제2조（정의） 이 규칙에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

1.  모델 이란 전기용품을 구별하기 위하여 그 설계,기능 등이 서로 다른 제품별로 각각의 고유한 명칭을 부여한 하나의 제품을 말한 

다.

2.  기본모델 이란 별표 1에 따른 전기용품군별 안전적용기준 및 안전에 직접적인 영향을 주는 부분이 동일한 모델의 전기용품군 중에 

서 표본적으로 안전인증을 받은 전기용품, 전 기용품안전 관리법 （이하  법 이라 한다） 제 11조제 1항에 따른 안전확인과 그 신고（이 

하  안 전확인신고등  이라 한다） 또는 법 제14조의3제1항 본문에 따른 공급자적합성확인（이하  공급 자적합성확인  이라 한다）을 한 

전기용품 모델을 말한다.

3.  파생모델  이란 별표 1에 따른 전기용품군별 안전적용기준 및 안전에 직접적인 영향을 주는 부분이 동일한 모델의 전기용품군 중 기 

본모델을 제외한 전기용품 모델을 말한다. 제3조（안전인증대상전기용품 등의 범위）

1. 안전인증대상전기용품은 1천볼트 이하의 교류전원 또는 직류전원을 사용하는 것으로서 별표 2에서 정하는 전기용품을 말한다.

별표 2.

11. 조명기기 가. 램프홀더

나. 일반조명기구

다. 안정기 및 램프제어장치

라. 안정기 내장형램프 전기용품 안전관리 운용요령 （국가기술표준원 고시）

제3조 （안전인증대상전기용품등의 세부범위） 3. 두 가지 이상의 제품기능이 하나로 결합된 전기용품은 하나의 모델로 간주하고, 결합 

전 각각의 기능에 대한 안전적용기준 및 안전에 직접적인 영향을 주는 부분의 세부기준을 각각 적용한다.

제38조（안전기준의 적용） 1. 전기용품안전기준의 기준번호와 기준명은 별표 11과 같다.

별표 11KC 60400 형광램프 홀더 및 스타터 홀더 KC 60598,1 등기구 , 제1부 : 일반요구사항 및 시험이 사건에 관하여 보건대, 갑 제4 

호증의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면, 법제치는 2010. 2. 22. 국민권익위원회 산업농림환경민원과로부터 전기용품안전 관리법 

시행규칙 제2조 제2호에 대한 법령해석을 요청받아, 이에 대하여  파생모델은 같은 규칙 제2조 별표 1에 따른 전기용품군에 속하여야 

하고, 같은 전기용품군에 속하는 다른 전기용품 모델들과 동일한 안전적용기준을 적용받아야 하며...（중략）, 전기용품안전 관리법 시행 

규칙상 기본모델과 기본모델이 결합된 제품을 동법 시행규칙 제2조 제3호에 따른 파생모델로 볼 수 없다  는 법령해석을 회신하기는 하 

였으나, 한편 관련 법령 및 고시와 위에서 본 증거들을 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉, 1. 전기용품안전 관리법은 안전인증대 

상 전기용품의 지정을 산업통상자원부령으로, 안전인증대상 전기 용품에 관한 안전기준은 산업통상자원부장관이 정하는 고시로 정하 

도록 위임하고 있고, 그 위임에 따라 전기용품안전 관리법 시행규칙 제3조 제1항 별표 2에서는 안전인증대 상전기용품을 정하고 있으 

며, 전기용품 안전관리 운용요령（국가기술표준원 고시） 제38조는 전기용품의 기준명 별로 전기용품안전기준을 정하여 고시하고 있는 

점, 2. 위 시행규칙 별표 2에서 정하고 있는 안전인증대상전기용품에 기본모델인 램프홀더（소켓）와 안정기는 각각 기재되어 있으나, 이 

1 결합한 형태인 소켓부착형 안정기는 따로 기재되어 있지 않은 점, 3. 위 시행규칙 제2조는 안전인증대상전기용품의 모델을 기본모델 

과 파생모델로 나누고 그 밖에 기본모델과 기본모델을 결합한 유형의 모델을 따로 정하고 있지는 않으므로 이러한 유형의 모델을 파생 

모델이라고 볼 수는 없지만, 전기용 품안전 관리법상 안전인증제도는 전기용품의 안전성을 확보하여 전기용품으로 인한 화재 감전 등의 

위험 및 장해의 발생을 방지하기 위한 것으로, 안전인증대상전기용품 외의 전기용품은 반드시 안전인증을 받을 필요는 없더라도 제조업 

자가 안전인증 신청을 하면 개별 안전인증기관들은 그 기준에 따라 안전인증을 하여야 하는 점（같은 법 제15조）에 비추어 볼 때, 기본모 



델에 기본모델을 결합한 유형의 전기용품도 물리적 결합의 형태, 전기적 연결의 정도, 제품의 구성 등을 고려하여 안전성 검사를 받도록 

할 필요성이 있는 경우 적정한 안전기준을 적용하여 인증 또는 제한을 하는 것까지 위 시행규칙에서 금지하고 있는 것은 아니라고 보는 

것이 타당한 점, 4. 피고 산하 국가기술표 준원은 전기용품 안전관리 운용요령 제3조 제3항에서  두 가지 이상의 제품기능이 하나로 결 

합된 전기용품은 하나의 모델로 간주하고, 결합 전 각각의 기능에 대한 안전적 용기준 및 안전에 직접적인 영향을 주는 부분의 세부기준 

을 각각 적용한다,고 규정하고 있는바, 이 규정은 앞서 본 바와 같은 필요성과 전기용품안전 관리법의 목적 및 동법 제15조의 취지 등을 

고려하여 동 법상에 규정된 안전인증대상 전기용품이 아니더라도 전기용품의 안전 등을 감안하여 안전인증이 필요한 경우의 업무처리 

지침을 정해둔 것으로 보이는 점, 5. 이에 따라 피고 산하 안전인증기관들은 이와 같이 개별 모델과 개별모델을 결합한 유형의 모델들에 

관하여 이 모델들이 안전인증대상전기용품으로 명확하게 지정되지 않아 안전인증을 받을 필요는 없더라도 안전인증이 필요한 경우에 

는 위 안전관리 운용요령을 적용하고 있고, 소켓부착형 안정기에 대하여도 그 구성품인 소켓과 안정기가 각 개별 안전인증기준에 부합 

하면 소켓부착형 안정기에 대한 안전인증을 해오고 있는 점, ⑥ 원고 A이 받은 법제처의 위 회신 내용도 기본모델, 파생모 델의 정의에 

대한 해석을 하고 있는 것으로 보이고, 다만 개별모델과 개별모델이 결합된 유형의 모델에 관하여는 관련 법령에 명확한 규정을 두는 것 

이 바람직하다는 의견을 부기한 것이지, 안전인증대상전기용품 외의 전기용품에 대하여 안전기준을 적용하여 안전인증 또는 제한을 금 

지하여야 한다거나 피고 산하 안전인증기관들의 앞서 본 바와 같은 안전인증 실무례가 위법하다는 취지는 아닌 것으로 보이는 점 등을 

종합하면, 위에서 본 법제처의 회신만으로는 피고 산하 개별 안전인증기관이 그 구성품인 소켓과 안정기에 대한 개별안전기준을 적용하 

여 소켓부착형 안정기에 대하여 안전인증을 하는 것이 위법하다고 보기 어렵고, 달리 이를 인정할 만한 증거가 없다.

（2） 소켓부착형 안정기와 그 구성품인 소켓이 개별 안전기준에 위반하였는지 여부 원고들은, 등기구에 관한 개별안전기준（K60598,1, 

갑 제5호증의 1） 및 국제전기 표준회의（IEC）의 회신（갑 제3호증）을 근거로, 소켓과 안정기는 형광등기구 없이는 사용할 수 없도록 되어 

있고 이 사건 형광등지지대만이 위 안전기준에 부합하는 조명간판을 만들기 위해 반드시 필요한 구성품이며, 안정기에 불법적으로 소켓 

만 부착시킨 소켓부착형 안정기는 이 사건 형광등지지대를 쓰지 못하게 하는 불법 개조품이므로, 그에 대한 안전인증을 해주는 것은 위 

법하다는 취지로도 주장한다.

먼저 원고들이 근거로 삼은 등기구에 관한 개별안전기준（K60598,1）을 살펴보면, 전기용품안전기준 중 별지 기재와 같은  등기구에 대 

한 안전기준（K60598,1, 갑 제5호증의 1）  제 1.2.31.항, 제4.4.1 항, 제4.4.4항에서 정한 기준에 의하면, 등기구의 일부분으로 설계된 부 

품인  일체형 램프홀더（소켓） 에 관한 정의나 그 안전기준에 관한 것으로,서  일체형 램프홀더（소켓） 의 경우 등기구의 부품을 이루고 있 

는 것이어서 당연히 그 등기구에 고정되어 있어야 한다는 의미일 뿐, 원고들이 주장하는 바와 같이 모든 소켓과 안정기는 등기구가 필수 

적이고 이 사건 형광등지지대와 같은 지지장치로 고정되어 있을 것을 의미하는 것으로 해석할 수는 없으며, 이 사건 형광등지지대가 안 

전기준에 부합하기 위하여 꼭 필요한 구성품이라는 기재도 전혀 찾아볼 수 없다.

다음으로, 원고들이 내세우는 갑 제3호증 국제전기 표준회의（IEC）의 회신에 관하여 보건대, 국제전기표준회의（또는 국제전기기술위원 

회, International Electrotechnical Commission, http://www.iec.ch, 이하,  IEC 라 한다）는 전기 및 전자분야에서 표준화에 대 

한 제반 사항에 대한 국제간 협력을 촉진하고 국제간의 이해를 증진시키는 것을 목적으로 1906년에 설립된 비정부간 협의기구인바, 원 

고 A이 이 사건 소제기 이전에 위 표준회의 산하 램프 캡과 홀더에 관한 34B 소위원회（IEC Subcommittee 34B： Lamp caps and 

holders）의 M에게 이메일로 질의한 내용에 대하여 위 소위원회 M은  1. 메일로 문의한 제품（소켓형안정기의 소켓으로 보인다）은 홀더 

기능이 없기 때문에 소켓 （lamp holder）이 아니고 커넥터이고 IEC 요건에 적합하지 않다, 2. 커넥터는 램프를 설치할 수 있는 추가적 

인 기구가 있을 경우 사용할 수 있다. 3. IEC 스펙 구조는 안정기와 소켓을 별도로 테스트하도록 되어 있고, 이 두 부품이 미리 탑재되어 

고객에게 제공하는 것을 막는 것은 아니다 라는 취지의 회신을 한 것으로 보이나, 위와 같은 사적인 이메일만으로는 위와 같은 견해가 

피고나 피고 산하기관이 따라야 할 의무가 있는 IEC의 공식적인 해석이라거나 피고의 전기용품 안전인증기준과 실무례가 위법한 것이 

라는 자료라고 볼 수 없고, 위 회신 내용 자체에 의하더라도 문의한 제품을 설치할 수 있는 추가적인 기구가 원고들이 주장하는 바와 같 

은 이 사건 형광등지지대를 반드시 사용해야 한다는 취지도 들어있지 않다.

그 밖에 전기용품안전기준 중 별지 기재와 같은 형광램프용 홀더（소켓） 및 스타터 홀더（소켓）에 대한 안전기준（K60400, 갑 제5호증의 

2）  제2.4항, 제8.1 항, 제8.2항, 제8.3항, 제8.4항, 제 10.2항, 제 17.3항에서 정한 기준을 살펴보더라도, 원고들이 제출한 증거들만으로 

는 안전인증기관들이 개별적으로 인증한 각 소켓부착형 안정기가 위 안전기준에 위반된 것이라고 보기 어렵다.

（3） 그 밖에 원고들이 제출하는 모든 증거들을 종합하여 보더라도 원고에 대하여



피고 산하 안전인증기관들의 안전인증과 관련된 잘못이 있다거나 피고의 안전인증기관에 대한 지도,감독상의 잘못이 있었다는 점을 

인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없으며, 이와 같은 안전인증행위로 인하여 곧바로 원고들에게 어떠한 손해가 발생하였 

다거나 손해발생에 관한 상당인과관계가 있다고 볼 만한 증거 또한 찾아보기 어렵다.

5.결론

그렇다면, 원고들의 이 사건 청구는 이유 없으므로 이를 모두 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

재판장판사00

판사00

판사00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>