<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
01.민사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015가합21222.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

울산지방법원 2016.4.20.선고 2015가합21222 판결
약정 금

사 건

2015가합21222 약정금

원 고

00

0000

소송대리인 000 담당변호사 00

피 고

주식회사B기업

0000

대표이사

소송대리인 000 담당변호사 00

변론 종결

2016.3.23.

판결선 고

2016.4.20.

주 문

1 . 이 사건 소 중 예비적 청구 부분을 각하한다.

2 . 원고의 주위적 청구를 기각한다 .



3 . 소송비용은 원고가 부담한다 .

청구취지

피고는 원고에게 197,000,000원 및 이에 대하여 2013.4.5 . 부터 이 사건 소장 부본 송 달일까지는 연 5 % 의 , 그 다음 날부터 

2015.9.30. 까지는 연 20 % 의 , 2015.10.1 . 부터 다 갚는 날까지는 연 20 % 의 각 비율에 의한 금원을 지급하라.

이 유

1.기초 사실

가. 이 사건 공사용역계약체결 과정

1） 000 （ 이하  000   이라 한다 ） 은  000 울산 유화공장 （SM1 및 SM2 ） 의 철거 , 폐기물 매각 및 부지평 

탄화 공사   （ 이하   이 사건 공사   라 한다） 를 입찰에 부치고자 하였고 , 재향군인회 산하 00실업 주식회사 （ 이하   00실업  이라 한다） 

가 2012.6.22 . 경 이 사건 공사에 관한 입찰에서 계약금액 5,150,000,000원 （부가가치세 별도 ） 1） 에 낙 찰을 받음으로써 이 사 

건 공사를 수행하게 되었다. 주식회사 C산업개발 （ 대표이사 00, 이하   C산업개발   이라 한다） 이 203,000,000원 , D산업개발의 

대표자 00 （이하 편의상   D 산업개발   이라고만 한다） 가 17,000,000원 , 00자원의 대표자 원고 （ 이하 편의상   원고   라고 만 한 

다） 가 250,000,000원 , E철강 주식회사 （ 이하   E철강   이라 한다） 가 30,000,000원을 부 담하기로 하여 E철강 명의로 투자금 

500,000,000원을 마련한 뒤 00실업을 통하여 위 500,000,000원을 000에 보증금 명목으로 지급하였다 （갑 제6,9호증）.

2） 이후 E철강을 비롯한 위 각 업체가 잔금을 지급하는 것이 어렵게 되자，피고 가 2012.7.17 . 경 00실업과 사이에 양해각서를 체결 

하여 이 사건 공사 용역계약상 지위 를 이전받았고 , 위 양해각서에서 E철강은 2012.8.19 . 까지 당초 피고가 00실업에 지급하 기로 

한 보훈성금 200,000,000원을 지급하기로 정하였다. 000 , 00군인회 , 피고는 2012.7.19. 계약금액 5,150,000,000원 

（부가가치세 별도）, 공사기간2012.7.19 . 부터 2013.1.19. 까지 , 지체상금 지체일수당 계약금액의 3/1,000으로 각 정하여 이 

사건 공사 용역계약을 체결하였다을 제1호증 .

나. 이 사건 공사에 관한 동업 약정 등 체결

1） 피고는 2012.7.19 . 경 F회사의 대표자 00 （이하 편의상   F회사   라고만 한다）, E철강과 동업하여 이 사건 공사를 수행하기로 

약정하였는데 （ 이하   이 사건 동업 약정   이 라 한다 ） , 그 구체적인 내용은 아래와 같다 （갑 제3호증, 을 제2호증의 1）.



제1조 공사개요

, 공사 예정 기간 : 2012. 7. 19. ~ 2013. 1. 19.
, 공사 계약금액 : 5,150,000,000원（부가가치세 별도）

제2조 철거업체 선정 및 주요 업무 사항 결정

, 이 사건 공사에 관련된 대외 업무는 피고 명의로 시행한다.

, 이 사건 공사에 관련된 공사업체 선정은 피고, F회사, E철강의 협의 하에 선정하기로 하고, 

제12조의 조항을 이행할 수 있는 업체로 선정하기로 한다.

, 이 사건 공사에 관련된 사업 도중 발생하는 업무에 대한 결정은 피고와 F회사의 협의 하에 

결정하기로 하고, E철강은 업무 결정에 관련된 의결권은 제한한다.

제3조 공사계약금액에 따른 각 투자금액

, 피고 : 2,950,000,000원
, F회사 : 1,700,000,000원
, E철강 : 500,000,000원

제4조 투자금액 지급

피고, F회사, E철강의 투자금은 이 사건 공사에 따른 불용품（고철 등）을 판매하여 발생하는

판매대금 중 경상비를 제외한 금액으로 우선 지갑하기로 한다.

지급순서는 E철강의 투자금 500,000,000원을 판매대금 중 경상비를 제외한 금액에서 우선 지 급하고 , 피고와 F회사의 투자금은 투 

자비율 （피고 63 %, F회사 37 %） 에 의하여 투자원금에 도달

할 때까지 판매대금 중 경상비를 제외한 금액에서 지급하기로 한다.

제5조 투자 수익금 안분

투자수익의 안분은 투자이익에서 필요경비를 공제하고 순이익금에서 다음과 같은 비율로 수 익금을 안분하기로 한다.

, 피고와 F회사는 투자금액의 비율로 순이익금의 70% 를 안분하기로 한다.

, E철강은 이 사건 공사 유치공로를 인정하여 순이익금의 30 % 를 지급하기로 하되 , E철강은

피고가 00실업과 2012.7.17. 작성한 양해각서에 의해 피고가 00실업에 지급하기로 한, 보

혼성금 200,000,000원은 E 철강이 지급하기로 하고 （2012.8.19. 까지 피고에게 지급하기로

하며 , 미지급 시 E철강에게 지급할수익금에서 무언 공제한다 ）

제6조 수익금의 안분 비율

, 피고44%, F회사26%, E철강30%

제8조불용품｛고철등） 의 판매

, 불용품 （ 고철 등 ） 의 판매업체 선정은 최고가를 제시한 업체에게 우선권을 부여하고，기타여

러 가지 상홤을 참작하여 피고와 F회사의 협의 하에 판매업체를 선정하기로한다.

, 수거되는 불용품 （ 고철 등 ） 은 피고의 책임 하에 수거 즉시 판매하기로 하고, 판매가 불가피 

한 사유가 발생 시 （가격인상 및 기 타의 사유 발생 시 ） , 상호 협의 하에 불용품 （ 고철 등 ） 의 



판매시기를 조절할 수 있다 .

제9조 정보의 제공

, 피고의 책임 하에 판매되는 불용품 （ 고철 등 ） 에 대하여 피고는 판매에 관련된 매출처 , 매출

물량, 매줄대금 등 모든 사항을 판매 건별로 F회사와 E철강에게 자료를 제공하여야 한다.

, 이 사건 공사에 관련된 모든 업무는 피고의 주도 하에 진행하기로 하며 피고는 월 1회에

걸쳐 업무 진행 사항에 대한 자료를 F회사와 E철강에게 제공하기로 한다.

제10조 불용품 （ 고철 등 ） 판매 대금의 관리

, 불용품 （ 고철 등 ） 의 판매대금은 제4조, 제6조에 의거 각 투자자에게 판매대금 입금 즉시 경

상비 30% 를 제외한 나머지 판매대금을 각 투자자가 지정하는 은행계좌로 입금하기로 한

다.

, 각 투자자들의 투자원금 회수 이후에는 경비정산을 위하여 판매대금의 30%를 피고의 계좌 

에 적립하고, 판매대금의 70%를 제6조에 의거 수익금을 안분하여 각 투자자 은행 계좌로 

입금하기로 한다.

제11조 필요경비의 정산

, 이 사건 공사에 관련된 경비의 정산은 이 사건 공사 사업의 종료일로부터 15일 이내에 정 

산을 하기로 한다.

, 경비 정산 시, 관련 영수증 및 지출 증빙서류를 제출하여야 하고, 피고, F회사, E철강의 동 

의 하에 경비 정산을 종료하기로 한다.

, 적립된 경상비에서 필요경비 정산 이후 남은 수익금은 제6조의 수익금 안분 비율에 의해 

피고, F회사, E철강에게 지급하기로 한다.

제13조 사업의 정산

이 사건 공사 종료 시, 손실 발생 시에는 제6조 수익금 안분 비율에 의거 손실금액에 대하여 

피고, F회사, E철강이 각 분담하기로 한다.

2） E철강의 00 및 00, D산업개발, 원고는 2012.7.24 . 경 이 사건 공사 용역 계약상 수익금의 안분 비율에 관하여 피고 44 %, F 

회사 26 % 를 전제로 , E철강의 수익금 안분 비율 30 % 중 원고 및 D산업개발의 몫을 그중 1 / 3인 10 % 로 각 정하였다 （이하  이 사 

건 안분 약정   이라 한다） 갑 제2호증, 을 제2호증의 2）.

다.피고의 보훈성금 대납

피고는 2012.8.16 . 경 이 사건 공사 용역계약상 E철강이 납부하기로 한 보훈성 금 200,000,000원을 00실업에 지급한 후 , E철강 

에 대하여 2012.8.19. 까지 위 금원을 지급하고, 지연 시에는 연 20 % 의 비율로 계산한 이자를 가산하겠다는 취지의 공문을 보냈고 

,E철강이이에동의하였다올 제3호증 .

라. 이 사건 공사의 진행 및 정산과정

1） 이 사건 공사에 따른불용품 （고철 등） 판매대금（ 이하  이 사건 판매대금   이라한다） 은 2012.12.31. 경부터 입금되기 시작하 

여 2013.4.5 . 경 정산합의에 이르기까지 아래 표와갈이 합계5,705,883,080원이 지급되었다（을제4호증의 1）.



2） 한편 , 이 사건 공사는 2013.3. 말경에 이르러 대부분 완료되었다.



3） 피고 , F회사의 00, D산업개발, E철강의 대리인 00, 원고는 2013.4.5. 경 정산합의 （이하   2013.4.5. 자 정산합의  라 

한다 ） 를 하였다. 그 정산합의에는   이 사건 공 사에 관한 고철류의 반출 및 매각과 관련하여 단가와 매출 중량에 대하여 일체 이의가 없 

고 , 회계자료에 기재된 비용에 대하여도 모두 인정하며 이의가 없음을 확인한다  , 2013.4.5 . 현재 피고가 보관하고 있는 114, 

398,500원 상당 （예상판매단가분） 재고에 대 하여는 최고가 견적 제시업체에 매각하기로 상호 확인한다  라고 기재되어 있다. 구체 

적으로2013.3.31 . 기준 매출액은5,626,783,080원 ,계약금 및 보훈성금 등 당기공사원가 （매 출원가) 는 7,076,885,269 

원으로서 매출총이익은 -1,450,102,189원이고 판매관리 비는 12,682,036원이어서 당기순이익은 -1,462,784,225원으로 

명시되어있다을제4호증의 1. 





4） 피고 , F회사의 00, 원고, D산업개발, E철강의 00이 2013.10.14 . 경 2013.4.5 . 자 정산합의 이후의 수입 및 지출내역에 

관하여 확인하는 과정에서 00올 제외한 나머지는 정산 내역에 관하여 이의가 없옴올 확약하였다 （이하   2013.10.14 . 자 정산합 

의1 라 한다 ） . 구체적으로 2013.5.31 . 기준 매출액은 198,593,900원, 당기공사원가 （매출원가） 는 133,315,520원으로서 매 

출총이익은 65,278,380원이고, 판매관리비는 8,224,741원이 어 서 당기순이익은57,053,639원으로 명시되어 있다. 위 정산 

합의서에는   E철강 00 씨는 위 문서에 확인하지 못하였옴   이라는 취지가 기재되어 있다 을 제4호증의 2）.



마. 관련 민사사건의경과

1) E철강은 2013.2.4 . 이 사건 동업 약정에 따른 투자금 반환 채권 중 303,000,000원을 C산업개발에 양도하고 , 같은 날 피고에 

게 위 채권양도를 내용증명으로통지하였는데 ,위 통지는2013.2.5.피고에게 도달하였다.

2)C산업개발은 서울북부지방법원 2013가합 **** 호로 피고에 대하여 위 채권양수 금을 구하는 소를 제기하였으나, 위 1심 법원은 

원고 패소 판결을 선고하였고, 이에 C산 업개발이 서울고등법원 2013나******* 호로 항소하였다. 위 항소심 법원은, 피고가 대납 

한 보훈성금 200,000,000원의 구상금 채권을 자동채권으로 하는 상계항변은 인정하고 , E 철강이 부담해야 하는 손실금 지급채권을 

자동채권으로 하는 상계항변은 수동채권인 채 권양수금 채권 ( 투자금 반환 채권 ) 의 변제기가 자동채권인 손실금 지급채권의 변제기 

보다 앞서 도래하여 채권양수인인 C산업개발에 대항할 수 없다는 이유로 받아들이지 아니하 여 , 2014.12.12 . 피고가 C산업개발에 

103,000,000원 및 이에 대한 지연손해금을 지급하 라는 취지의 항소 일부 인용 판결을 선고하였다.

3) C산업개발과 피고는 위 항소심 판결에 모두 상고하여 현재 대법원 2015다200784호로 진행 중이다.

 인정근거  다툼 없는 사실 , 갑 제2,3,6,9호증，을 제1 내지 4호증의 각 기재 (특별한

언급이 없으면 각 가지번호를 포함한다, 이하 같다) 및 변론 전체의 취지

2. 당사자들의 주장

가. 원고,

1) 원고는 E철강, D산업개발 등과 함께 500,000,000원의 투자금을 조성하여 이 사건 공사를 수행하였으므로 , 피고 , F회사, E철강 

과 함께 내적조합관계에 있다 . 이 사건 공사 용역계약의 체결 경위 및 동업 약정의 문언상 투자금의 환급과 조합의 수익금 분배 는 달리 

보아야 하고 , 투자금에 대한 우선반환 약정이 있는 것으로 해석함이 타당하다 . 그런데 E철강이 임의로 수익금의 안분 비율 10 % 를 초 

과하여 500,000,000원 중 303,000,000원을 C산업개발에 양도하였으므로 , 원고는 피고에 대하여 잔존 투자금 197,000,000원 

및 그 지연손해금을 구한다 .

2) 예비적으로, 만일 원고의 내적조합원 지위가 인정되지 않을 경우 원고는 E철 강에 대한 채권자로서 무자력인 E철강을 대위하여 제3 

채무자인 피고에게 위 금원을 청 구한다.

나. 피고

1) 원고의 주위적 청구에 대하여 , 이 사건 동업 약정은 어디까지나 피고 , F회사 , E철강을 그 당사자로 하고 있으므로 원고가 E철강의 

투자금 500,000,000원 중 일부를 사 실상 지급하였다는 사정만으로 피고에 대하여 위 금원의 반환을 우선하여 청구할 수는 없다.

2 013.4.5 . 자 및 2013.10.14 . 자 각 정산합의에 따르면 , 이 사건 공사로 인한 손 실액은 1,405,730,586원이므로 E철강은 손 

실액 421,719,175원 ( = 1,405,730,586원 X 손 실분담비율 30 %) 을 부담하여야 하고, 이 사건 동업 약정에 따라 보훈성금 200 

, 000,000 원을 지급할 의무가 있음에도 이를 이행하지 아니하여 피고가 E철강을 대신하여 이를 지급하였는바, E철강의 투자금 500, 

000,000원에서 위 손실금과 대위변제금을 제외하면 남는 돈이 없다. 따라서 피고는 , 예비적으로 원고가 조합원 지위를 인정받는다면 

2015.1.26 . 자 준비서면의 송달로써 위 손실금 지급채권으로 원고의 투자금 반환 채권을 상 계하는 바이다 .

2 ) 원고의 예비적 청구에 대하여 , 원고의 E철강에 대한 피보전채권을 인정할 수 없을 뿐만 아니라 , 피보전채권이 금전채권인 이상 보 

전의 필요성으로서 E철강의 무자력 역시 인정할 수 없다.

3 . 주위적 청구원인에 관한 판단

아래의 사정과 판단에 이 사건 공사 용역계약 및 이 사건 동업 약정의 체결 과정과 경위 , 이 사건 안분 약정의 내용 및 이 사건 공사의 정 

산 결과 등을 더하여 보면 , 원고 가 피고 , F회사 등과 함께 조합관계 또는 이른바 내적조합관계에 있었다고 보기는 어 려우므로, 원고가 

직접 피고에 대하여 투자금의 반환을 요구할 권리는 인정되지 아니 한다고 봄이 상당하다 . 따라서 이와 다른 전제에 선 원고의 주위적 

청구는 받아들일 수 없다 .

1. 앞서 기초사실에서 본 바와 같이 이 사건 동업 약정에서는, 공사업체의 선정은 피고, 



F회사, E철강의 협의 하에 정하도록 하고 （제2조）, 수익금의 안분 비율을 정하고 있으 

며 （제6조）, 피고로 하여금 피고가 책임지고 판매하는 불용품 （ 고철 등 ） 에 대하여 E철강 

에 자료를 제공하도록 정하고 있을 뿐만 아니라 （제9조）, E철강 등의 동의 아래 필요 

경비의 정산을 종료하도록 정하고 있으므로 （제11조）, 이 사건 동업 약정에 따라 피고, 

F회사, E철강은 조합관계를 형성하였다.

2. 갑 제7호증 , 을 제4호증의 1,2의 각 기재에 의하면 , 이 사건 동업 약정이 체결되기 하 

루 전인 2012.7.18 . 피고 , F회사의 대표자 정00이 대표이사로 있는 * * * * 주식회사 

（00은 최종적으로 개인업체인 F회사의 대표자로서 이 사건 공사에 참여하고 정산한 

것으로 보인다 ） , 원고 , D산업개발 및 E철강사이에 양해각서 （ 이하1 이 사건 양해각서   

라 한다 ） 가 수기로 작성된 사실 , 이 사건 양해각서의 하단에는 피고가   갑   , F회사가 

  을  , 원고 , D산업개발 및 E철강이 전체적으로   병  으로 각 표기되어 있는 사실 , 이 사 

건 양해각서에 기재된 피고 , F회사의 투자금액 규모 및 수익금의 안분 비율 등이 이 

사건 동업 약정과 거의 동일한 사실 , 원고가 이 사건 공사 수행에 관여하면서 완료 후 

정산합의 과정에도 참여한 사실은 인정된다 . 그러나 다른 한편 , 앞서 본 사실들에 의 

하여 추단되는 다음과 같은 사정 , 즉 가. 피고의 입장에서 원고에 대하여서까지 동업 

관계를 인정할 의도였다면 이 사건 양해각서의 작성일자와 불과 하루 차이로 체결된 

이 사건 동업 약정에 어떤 형태로든 원고의 지위에 관하여 규정하고 원고로서도 이를 

요구하는 것이 자연스러움에도 원고는 이 사건 동업 약정의 당사자가 되지 아니하였 

던 점 , 이 사건 동업 약정 체결 이후인 2012.7.24 . 경 E철강, D산업개발과 원고는 

이 사건 동업 약정상 E철강의 수익금 안분 비율 30 % 에 대하여 이를 1/3씩 나누는 이 

사건 안분 약정을 맺었는데 , 이는 위 동업 약정에서 당사자 지위를 인정받지 못한 원 

고와 D산업개발이 대신 E철강의 수익금 안분 비율을 두고 내부적으로 협의를 한 것 

으로 보이는 점 , 다 원고가 이 사건 공사 수행 및 완료 후 정산합의 과정에까지 개입 

한 것은 이 사건 안분 약정을 기초로 E철강과 실질적 , 경제적 이해관계를 맺고 있었기 

때문으로 보이는 점 등에 비추어 보면 , 피고 , F회사, E철강은 3자간 동업 관계를 전제 

로 이 사건 동업 약정에서 명시적으로 원고를 배제하였다고 봄이 상당하다 . 따라서 

위 갑 제7호증 , 을 제4호증의 1,2의 각 기재만으로는 원고에 대하여 조합원 지위를 

인정하기에 부족하고 달리 이를 인정할 증거가 없다.

3. 원고와 D산업개발이 사실상 E철강의 투자금 500,000,000원을 조성하였다고 하더라 

도, 이 사건 동업 약정의 당사자는 어디까지나 E철강으로서 위 투자금의 반환을 구할 

권리도 문언상 E철강에 귀속한다고 해석되고, 이 사건 동업 약정의 체결 과정과 경위 , 



이 사건 안분 약정의 체결 시기와 내용 등에 비추어 볼 때 , 원고로서는 오히려 E철강,

D산업개발과 사이에서 내부적으로 조합관계를 형성하였다고 보이므로, 피고가 아닌

E철강을 상대로 손실을 보전 받아야 할 것이다.

4 . 예비적 청구에 대한 피고의 본안 전 항변에 관한 판단

채권자대위권의 행사로서 채권자가 채권을 보전하기에 필요한지 여부는 사실심 변 론종결 당시를 기준으로 판단되어야 하고 , 그 채권 

이 금전채권일 때에는 채무자가 무 자력하여 그 일반재산의 감소를 방지할 필요가 있는 경우에 허용되고 이와 같은 요건 의 존재 사실은 

채권자가 주장 증명하여야 한다 （ 대법원 1976.7.13 . 선고 75다1086 판결 참조 ） . 위와 같은 법리를 기초로 이 사건에 관하여 보건대 

, 원고가 주장하는 피보 전채권은 금전채권이므로 결국 원고는 E철강의 무자력을 증명하여야 할 것인데 , 원고 는 E철강이 이 사건 변론 

종결일 무렵까지 별다른 재산을 보유하지 않은 채 무자력 상 태에 있다는 점에 관하여 아무런 증명을 하지 않고 있다 .

따라서 원고의 예비적 청구는, 채권자대위소송의 소송요건으로서 보전의 필요성이

인정되지 아니하므로, 나머지 점에 관하여 더 나아가 살필 필요 없이 부적법하다.

5 .결론

그러므로 이 사건 소 중 예비적 청구 부분은 부적법하여 이를 각하하고 , 원고의 주 위적 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 , 주문 

과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

주 석

1） 낙찰 받은 업체가 발주처로부터 공사대금을 받는 것이 아니고 반대로 낙찰 받은 업체가 발주처에 위 계약금액을 지급한 뒤

철거 대상 공장에 설치된 기계설비 등에서 나오는 고철 등의 소유권을 취득하고 이를 매각하여 수익을 얻는 형태의 계약이

다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>