<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018구합72711.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

수  원  지  방  법  원

제 1 행 정 부

판           결

사       건 2018구합72711  상수도원인자부담금 부과처분 취소

원       고 A 주식회사

소송대리인 법무법인 (유한) 000

담당변호사 00, 00, 00, 00

피       고 하남시 친환경사업소장

소송대리인 변호사 00

변 론 종 결 2021. 5. 20.

판 결 선 고 2021. 6. 24.

주       문

1. 피고가 2018. 9. 3. 원고에게 한 상수도원인자부담금 5,030,640,000원의 부과처분을 

취소한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청 구 취 지

주문과 같다.



, 2 ,

이       유

1. 처분의 경과

  가. 원고는 집단에너지의 생산,공급 등을 영위할 목적으로 설립된 회사로서, 2012. 9. 

20. 산업통상자원부장관으로부터 집단에너지사업법 제9조 제1항에 따라 집단에너지사

업 허가를 받았다.1)

  나. 원고는 하남시 B 일대에 열병합발전소(이하 이 사건 발전소라고 한다)를 건설하

여 2017. 4. 1.부터 가동하고 있다.

  다. 피고는 2017. 11. 15. 원고에게 구 하남시 상수도원인자부담금 산정,징수 등에 

관한 조례(2018. 10. 22. 경기도하남시조례 제1589호로 개정되기 전의 것, 이하 이 사

건 조례라고 한다) 제4조에 근거하여 원고에게 원인자부담금 납부협약서의 체결을 요

구하였으나, 원고는 이를 거부하였다.

  라. 피고는 2018. 9. 3. 원고에게 수도법 제71조, 수도법 시행령 제65조 및 이 사건 

조례에 근거하여 상수도원인자부담금 5,030,640,000원의 부과처분(이하 이 사건 처분

이라고 한다)을 하였다.

  마. 원고는 이에 불복하여 2018. 10. 17. 하남시장에게 이의신청을 하였으나, 하남시

장은 2018. 11. 12. 이의신청을 기각하였다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 6호증의 각 기재 및 변론 전체의 취지

2. 이 사건 소의 적법 여부

  가. 피고의 본안 전 항변

    수도법에 따른 수도사업자는 하남시장이고, 이 사건 조례에서도 상수도원인자부담

1) 원고는 합병 전에는 A 주식회사(변경 전 상호: C 주식회사)와 D 주식회사로 별도 설립되어 있었는데, D 주식회사가 2020. 1. 
2. A 주식회사를 흡수합병한 후 그 상호를 A 주식회사로 변경하였다.



, 3 ,

금의 징수권한이 있는 자를 하남시장으로 규정하고 있으므로, 이 사건 처분의 행정청

은 피고가 아닌 하남시장이다. 따라서 이 사건 소는 피고적격이 없는 자를 상대로 한 

것이어서 부적법하다.

  나. 판단 

    1) 행정소송법 제13조 제1항 본문은 취소소송은 다른 법률에 특별한 규정이 없는 

한 그 처분 등을 행한 행정청을 피고로 한다.고 규정하고 있고, 여기서 처분 등을 행

한 행정청은 항고소송의 대상인 행정처분 등을 외부적으로 그의 명의로 행한 행정청을 

의미하므로, 행정처분을 하게 된 연유가 상급 행정청이나 다른 행정청의 지시나 통보

에 의한 것이라 하더라도 처분을 행한 행정청이 피고가 된다. 그리고 권한의 위임이나 

위탁이 있으면 위임청은 위임사항에 관한 권한을 잃고 그 사항은 수임청의 권한이 되

는 것이므로, 수임행정청이 위임받은 권한에 기하여 수임행정청 명의로 한 처분에 대

하여는 당연히 수임행정청이 정당한 피고가 된다(대법원 2009. 7. 9. 선고 2007두

16608 판결).

    2) 수도법 제12조 제1항은 수도사업은 국가·지방자치단체 또는 한국수자원공사가 

경영하는 것을 원칙으로 한다.고 규정하고 있고, 수도법 제71조는 원인자부담금의 부

과주체를 수도사업자로 명시하고 있다. 그런데 하남시는 지방자치법 제114조, 지방지

치법 시행령 제77조, 구 하남시 행정기구 및 정원 조례(2018. 10. 22. 경기도하남시조

례 제1582호로 개정되기 전의 것) 제14조에 따라 친환경사업소를 설치하였고, 위 조례 

제16조 제1항은 상수도사업의 계획 및 운영에 관한 사항(제4호)과 상수도시설 및 간이

상수도 관리에 관한 사항(제5호)을 친환경사업소장이 관장하는 사무로 정하고 있다.

   3) 위 법리와 관련 규정에 비추어 보건대, 이 사건 처분은 피고가 지방자치법 제



, 4 ,

114조, 지방자치법 시행령 제77조, 위 조례 제14조, 제16조에 따라 수도법상 수도사업

자인 하남시장으로부터 위임받은 권한에 기하여 피고의 명의로 행한 것이라고 봄이 타

당하므로, 이 사건 처분의 행정청은 피고가 된다. 피고의 본안 전 항변은 이유 없다.

3. 이 사건 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장

    원고는 아래와 같은 이유로 이 사건 처분이 위법하다고 주장한다.

    1) 이 사건 조례 제5조, 별표2에 따른 상수도원인자부담금 산정기준에 의하면, 

하남시가 과거에 이미 지출한 기존 수도시설의 단위사업비를 기준으로 하여 수돗물 사

용자의 사용량에 비례한 분담금이 상수도원인자부담금이 되는데, 이는 수돗물 사용자

가 급수를 함으로써 수도시설의 신,증설 등 수도공사를 유발하지 않았음에도 기존 수

도시설의 건설비용을 상수도원인자부담금 명목으로 부담시키는 것으로, 수도법과 수도

법 시행령이 정한 위임 범위를 일탈한 것이다.

    2) 원고는 이 사건 발전소에 필요한 수도시설을 직접 설치하였고, 그에 연결된 기

존 수도시설을 이용하고 있을 뿐이므로, 하남시에 수도시설의 신설이나 증설의 원인을 

제공하였다고 볼 수 없는바, 이 사건 처분은 상수도원인자부담금 부과 요건 중 하나인 

수도시설의 신설이나 증설 등의 원인 제공이라는 요건을 결여한 것이고, 위 요건을 

충족한다고 하더라도, 원고가 이 사건 발전소에 필요한 수도시설을 직접 설치하여 그 

공사비용을 부담한 부분에 대하여 그와 별도로 원인자부담금을 부과할 수는 없다.

    3) 원고가 상수도원인자부담금을 납부할 의무를 부담한다고 하더라도, 이 사건 처

분은 상수도원인자부담금 산정과 부과에 관하여 피고가 가지는 재량권의 한계를 일탈

한 것이다. 하남시가 광암아리수정수센터를 통하여 하남 위례신도시에 17,100㎥/일의 



, 5 ,

정수를 공급받기 위하여 서울시에 지급한 상수도원인자부담금은 4,510,383,070원이고, 

이 사건 발전소는 그 중 6,800㎥/일의 급수를 공급받게 되므로, 원고가 부담하여야 하

는 상수도원인자부담금액은 하남시가 서울시에 부담하는 상수도원인자부담금에 전체 

수돗물 공급량 중 이 사건 발전소 수돗물 공급량이 차지하는 비율을 적용한 금액인 약 

1,793,602,624원(= 4,510,383,070원 × 6,800㎥ / 17,100㎥)을 초과할 수는 없음에도, 피

고는 이를 현저히 초과하는 5,030,640,000원을 부과하였기 때문이다.

  나. 판단

    1) 위임 범위 일탈 여부

      가) 관련 법규

        (1) 수도법 제3조는 수도를 관로(), 그 밖의 공작물을 사용하여 원수나 

정수를 공급하는 시설의 전부(제5호), 수도시설을 원수나 정수를 공급하기 위한 취수,

저수,도수,정수,송수,배수시설, 급수설비, 그 밖에 수도에 관련된 시설(제17호), 수도공

사를 수도시설을 신설,증설 또는 개조하는 공사(제25호)라고 정의하고 있다.

        수도법 제71조 제1항, 제2항은 수도사업자는 수도공사를 하는 데에 비용 발

생의 원인을 제공한 자(주택단지,산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수

도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한 자를 포함한다) 또는 수도시설을 손괴하

는 사업이나 행위를 한 자에게 그 수도공사,수도시설의 유지나 손괴 예방을 위하여 필

요한 비용의 전부 또는 일부를 부담하게 할 수 있고, 이에 따른 부담금의 산정기준과 

징수방법, 그 밖에 필요한 사항은 대통령령으로 정하도록 규정하고 있다. 그 위임에 따

른 수도법 시행령 제65조는 수도공사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공하는 자에 

대한 원인자부담금은 수도시설 신설,증설 비용 등을 합산한 금액으로 하고(제3항, 제5



, 6 ,

항), 비용의 산출에 필요한 세부기준은 해당 지방자치단체의 조례로 정하도록 규정하고 

있다(제6항).

        (2) 그 위임에 따른 이 사건 조례 제2조 제1호는 원인자부담금을 수도공사 또

는 다른 행위를 행함에 있어 비용발생의 원인을 제공한 자가 그로 인해 소요되는 비용

을 부담하는 금액이라고 정의하면서 다음 각 목과 같이 구분하고 있다.

          1 수돗물을 다량으로 이용하는 시설을 설치함으로써 수도시설의 신설 또는 

증설공사 등이 필요한 경우에 당해 공사에 소요되는 비용을 그 공사의 원인을 제공한 

자에게 부담시키는 것(물을 이용하는 시설을 설치하여 기존의 수도시설을 이용함으로

써 장래 수도시설의 신,증설을 유발시키는 경우도 포함한다)(가목). 

          2 다른 공사 또는 다른 행위로 인해 기 설치된 수도시설의 개조 및 이설과 

수선,철거 등이 필요한 경우에 그 소요비용을 당해 공사의 원인을 제공한 자에게 부

담시키는 것(나목).

          3 수도시설을 손괴하거나 수도공사의 하자로 누수가 발생한 경우 그로 인

한 수도시설의 수선 및 유지비용이나 손괴예방을 위하여 필요한 시설의 설치비용을 사

업자 또는 행위자에게 부담시키는 것(다목).

        (3) 이 사건 조례 제4조는 위와 같이 정의한 원인자부담금에 관하여 주택단지 

및 산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수도사업자의 공급능력 이상의 

물수요를 야기함으로써 취수장,정수장,배수지,가압장 및 송,배수시설 등 수도시설의 신

설 또는 증설 등의 원인을 제공한 자에게 당해 공사비용을 부담시키며, 부과대상은 별

표 1과 같다고 규정하고 있고, 이 사건 조례 제5조는 원인자부담금의 산정은 지방자

치단체를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 시행규칙 제6조의 규정의 원가계산에 의한 



, 7 ,

예정가격의 결정에 따르고, 설계도서 작성 및 준공검사비 등의 수수료를 포함하며, 산

정기준은 별표 2와 같다고 규정하고 있으며, 별표 2에 의하면, 원인자부담금은 ‘단

위사업비(총사업비÷시설용량) × 부과대상사업의 수돗물 사용량의 산식에 따라 산정되

는데, 단위사업비라 함은 해당년도 하남시 상수도사업소 세입,세출결산서의 고정자산 

순장부가액을 시설용량으로 나누어 산정한 수돗물 1㎥당 사업비를 말한다.

      나) 구체적 판단

        (1) 특정 사안과 관련하여 법령에서 조례에 위임을 한 경우 조례가 위임의 한

계를 준수하고 있는지 여부를 판단할 때는 해당 법령 규정의 입법 목적과 규정 내용, 

규정의 체계, 다른 규정과의 관계 등을 종합적으로 살펴야 하고, 수권 규정에서 사용하

고 있는 용어의 의미를 넘어 그 범위를 확장하거나 축소하여 위임 내용을 구체화하는 

단계를 벗어나 새로운 입법을 하였는지 여부 등도 아울러 고려하여야 한다(대법원 

2018. 8. 30. 선고 2017두56193 판결 등 참조).

        어느 시행령이나 조례의 규정이 모법에 저촉되는지가 명백하지 않는 경우에는 

모법과 시행령 또는 조례의 다른 규정들과 그 입법 취지, 연혁 등을 종합적으로 살펴 

모법에 합치된다는 해석도 가능한 경우라면 그 규정을 모법위반으로 무효라고 선언해

서는 안 된다. 이러한 법리는 국가의 법체계는 그 자체 통일체를 이루고 있는 것이므

로 상,하규범 사이의 충돌은 최대한 배제되어야 한다는 원칙과 더불어, 민주법치국가에

서의 규범은 일반적으로 상위규범에 합치할 것이라는 추정원칙에 근거하고 있을 뿐만 

아니라, 실제적으로도 하위규범이 상위규범에 저촉되어 무효라고 선언되는 경우에는 

그로 인한 법적 혼란과 법적 불안정은 물론, 그에 대체되는 새로운 규범이 제정될 때

까지의 법적 공백과 법적 방황은 상당히 심각할 것이므로 이러한 폐해를 회피하기 위



, 8 ,

해서도 필요하다(대법원 2014. 1. 16. 선고 2011두6264 판결 등 참조).

        (2) 관계 법령과 이 사건 조례의 규정 내용과 체계를 이러한 법리에 비추어 

살펴보면, 이 사건 조례 제5조가 수도법과 수도법 시행령의 위임범위를 벗어났다고 볼 

수는 없다. 그 구체적인 이유는 다음과 같다.

          1 수도법 제71조 제1항은 수도공사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공

할 것을 요건으로 원인자부담금을 부과할 수 있도록 규정하고 있을 뿐, 그로 인해 즉

시 수도시설의 신설,증설 등 수도공사가 필요한 경우에 한하여 원인자부담금을 부과할 

수 있다고 규정하고 있지 않다. 오히려 주택단지,산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설

을 설치하여 수도시설의 신설,증설 등의 원인만 제공한 경우도 그 대상에 포함시켜, 즉

시 수도시설의 신설,증설이 이루어지지 않더라도 원인자부담금 부과가 가능할 수 있음

을 전제로 하고 있다(같은 취지에서 이 사건 조례 제2조 제1호 가목에서도 물을 이용

하는 시설을 설치하여 기존의 수도시설을 이용함으로써 장래 수도시설의 신,증설을 유

발시키는 경우도 포함한다.라고 규정하고 있다).

          2 수도법 제71조 제3항에 의하면, 상수도 원인자부담금은 지방자치단체의 

조례에서 정하는 바에 따라 징수하여 상수도 특별회계에 편입한 후 향후 수도의 신설, 

증설, 이설, 개축 및 개수 등 공사에 드는 비용으로만 사용할 수 있는바, 이 사건 조례

제5조는 수도시설의 신설,증설 등 수도공사의 원인을 제공한 것에 대하여 그와 무관한 

기존 수도시설의 건설비용을 상수도원인자부담금 명목으로 부담시키는 것이 아니라 장

래의 공사비용에 상응하는 비용을 기존에 소요된 수도시설의 건설비’를 기준으로 부담

하게 하는 것이다.

        (3) 따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.



, 9 ,

    2) 수도시설의 신설이나 증설의 원인 제공 여부

      가) 관련 법규

        수도법 제71조 제1항은 주택단지,산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설을 설

치하여 수도시설의 신설,증설 등의 원인만 제공한 경우도 그 대상에 포함시켜, 즉시 수

도시설의 신설,증설이 이루어지지 않더라도 원인자부담금 부과가 가능할 수 있음을 전

제로 하고 있고, 이 사건 조례 제2조 제1호 가목은 원인자부담금을 수돗물을 다량으로 

이용하는 시설을 설치함으로써 수도시설의 신설 또는 증설공사 등이 필요한 경우에 당

해 공사에 소요되는 비용을 그 공사의 원인을 제공한 자에게 부담시키는 것(물을 이용

하는 시설을 설치하여 기존의 수도시설을 이용함으로써 장래 수도시설의 신,증설을 유

발시키는 경우도 포함한다).이라고 정의하고 있음은 앞서 본 바와 같다.

      나) 구체적 판단

        원고는 수돗물을 많이 쓰는 시설에 해당하는 이 사건 발전소를 건축하였으므

로, 원고의 주장처럼 원고가 직접 이 사건 발전소에 필요한 수도시설을 설치하여 수도

시설의 신설 또는 증설공사 등이 즉시 필요하지 않게 되었다고 하더라도, 물을 이용하

는 시설을 설치하여 기존의 수도시설을 이용함으로써 장래 수도시설의 신,증설을 유발

시키는 경우에는 해당한다고 보아야 하므로, 원고는 수도시설의 신설이나 증설의 원인

을 제공하였다고 보아야 한다. 즉, 이 사건 발전소의 건축으로 기존 수도시설 이용률이 

100%를 초과하지 아니하여 즉시 하남시의 기존 수도시설이 신설,증설되지 않았다고 

하더라도, 기존 수도시설 이용률이 증가되었음은 명백하므로, 이로써 장래 수도시설의 

신·증설을 유발시켰다고 볼 수 있기 때문이다. 따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없

다.



, 10 ,

    3) 이중부과 여부

      가) 관련 법리

        부담금관리 기본법 제5조 제1항은 부담금은 설치목적을 달성하기 위하여 필

요한 최소한의 범위에서 공정성 및 투명성이 확보되도록 부과되어야 하며, 특별한 사

유가 없으면 하나의 부과대상에 이중으로 부과되어서는 아니 된다.라고 규정하고 있

다.

        수도법 시행령 제65조 제1항은 수도사업자는 법 제71조 제1항에 따라 수도공

사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공한 자(주택단지,산업시설 등 수돗물을 많이 

쓰는 시설을 설치하여 수도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한 자를 포함한다)

에게 원인자부담금을 부담하게 하려면 법 제71조 제2항에 따른 원인자부담금의 산정기

준과 납부방법 등에 대하여 이를 부담할 자와 미리 협의하여야 한다. 이 경우 협의가 

이루어지지 아니하면 수도사업자는 수돗물 사용량에 따라 수도공사에 드는 비용 등을 

고려하여 그 부담금액을 정할 수 있다.라고 규정하고 있다. 이에 따르면, 수도사업자

는 원인자부담금의 산정기준과 납부방법 등을 정할 때 우선 원인제공자와 협의하여야 

하는데, 이러한 협의는 일반적으로 원인제공자가 시행하는 사업으로 인해 유발되는 수

돗물 사용량 추정치에 근거해서 이루어지며, 협의가 이루어지지 않으면 수도사업자는 

수돗물 사용량에 따라 수도공사에 드는 비용 등을 고려하여 부담금액을 정하여 원인제

공자에게 부과하게 된다.

      수도사업자와 원인제공자 사이에 원인자부담금의 산정기준과 납부방법 등에 관

한 협의가 이루어지고 원인제공자가 수도사업자와의 협의에 따른 원인자부담금을 납부

한 경우뿐만 아니라, 원인제공자의 비용으로 수도시설의 신설,증설 등의 공사를 직접 



, 11 ,

시행하기로 협의하고 원인제공자가 이를 이행한 경우에도 이를 통해 수도법 제71조 제

1항에서 정한 수도공사 등에 필요한 비용을 부담한 것으로 볼 수 있으므로, 이러한 경

우에는 해당 사업으로 설치된 주택단지나 산업시설 등의 실제 수돗물 사용량이 협의

의 전제가 된 추정 사용량을 현저하게 초과하는 등의 특별한 사정이 없는 한, 수도법 

제71조 제1항, 제2항에 의한 원인자부담금 부과사유는 소멸하였다고 보아야 한다. 따

라서 원인제공자의 비용으로 수도시설의 신설,증설 등의 공사를 직접 시행하기로 협의

하고 원인제공자가 이를 이행한 경우에 별도로 원인자부담금을 부과하는 것은 상수도

원인자부담금에 관한 관계 법령 및 부담금의 이중부과를 금지한 부담금관리 기본법 제

5조 제1항에 위반된다(대법원 2021. 4. 8. 선고 2015두38788 판결 참조).

      나) 인정사실

        갑 제7 내지 18호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 더하면, 아래의 사실을 

인정할 수 있다.

        (1) 광암아리수정수센터는 행정구역상 하남시에 소재하고 있으나, 수도사업자

인 서울시가 소유하고 있는 시설로서 서울시 강동구와 송파구 및 하남시에 수돗물을 

공급하고 있는데, 이 사건 발전소도 광암아리수정수센터로부터 수돗물을 공급받고 있다.

        (2) 광암아리수정수센터로부터 이 사건 발전소에 이르기까지 상수도 공급구간

별 공사 및 공사비 부담 주체를 정리하면 아래 그림과 같다. 구체적으로 보면, 광암아

리수정수센터로부터 서울시 권역에 해당하는 부분까지는 E공사에 의해 이미 수도관이 

설치되어 있는 상태였고(A, B 구간), 기존 수도시설이 설치되지 않은 서울시 권역 일부

(약 1.1km)를 포함하여 하남시 권역의 가압장까지의 수도시설 공사를 E공사가 담당하

였다(C구간). 그리고 원고와 한국토지주택공사(LH)는 위 가압장 및 가압장으로부터 하



, 12 ,

남배수지와 이 사건 발전소까지의 수도시설 공사를 담당하였고(D, E구간), 한국토지주

택공사가 하남배수지로부터 위례신도시까지의 수도시설 공사를 담당하였다(F/G구간).

        (3) 원고는 2015. 9.경 한국토지주택공사와의 사이에서 위례신도시 하남권 수

도공급설비시설 설치 사업비 부담 협약을 체결하여, 위 C, D, E 구간 수도시설 공사에 

소요되는 비용을 부담하기로 약정하였고, 현재 위 약정에 따라 공사비를 정산하는 중

에 있다.

      다) 구체적 판단

        (1) 위 인정사실과 관계 법규에 비추어 보면, 원고에게 상수도원인자부담금 

5,030,640,000원을 부과하는 이 사건 처분은 수도법 제71조, 수도법 시행령 제65조, 이 

사건 조례 제2조 제1호 가목, 제4조, 제5조에 근거한 것이라고 봄이 타당하다. 이 사건 

조례 제2조 제1호 가목은 수돗물을 다량으로 이용하는 시설을 설치함으로써 수도시설



, 13 ,

의 신설 또는 증설공사 등이 필요한 경우에 당해 공사에 소요되는 비용을 그 공사의 

원인을 제공한 자에게 부담시키는 것(물을 이용하는 시설을 설치하여 기존의 수도시설

을 이용함으로써 장래 수도시설의 신,증설을 유발시키는 경우도 포함한다)을 원인자부

담금으로 정의하고 있으므로, 피고가 원고에게 부과한 위 5,030,640,000원에는 ① 수돗

물을 다량으로 이용하는 시설을 설치함으로써 수도시설의 신설 또는 증설공사 등이 필

요한 경우에 당해 공사에 소요되는 비용과 2 물을 이용하는 시설을 설치하여 기존의 

수도시설을 이용함으로써 장래 수도시설의 신,증설을 유발시키는 경우 그 공사에 소요

되는 비용이 모두 포함되어 있다고 봄이 타당하다.

        (2) 위 인정사실에 의하면, 원고는 수돗물을 다량으로 이용하는 시설을 설치함

으로써 수도시설의 신설 또는 증설공사 등이 필요한 경우로서 당해 공사의 일부를 직

접 하였다고 볼 수 있으므로, 이를 통해 수도법 제71조 제1항에서 정한 수도공사 등에 

필요한 비용을 일부 부담하였다고 보아야 하는바, 위 5,030,640,000원 중 이와 중복되

는 부분은 상수도원인자부담금에 관한 관계 법령 및 부담금의 이중부과를 금지한 부담

금관리 기본법 제5조 제1항에 위반된다.

    4) 소결

      앞서 본 바와 같이 원고가 수도법 제71조 제1항에서 정한 수도공사 등에 필요한 

비용을 일부 부담한 것으로 보아야 하지만, 그 정확한 금액을 산정할 수 있는 자료가 

없는 이상 이중부과된 원인자부담금을 제외한 정당한 원인자부담금을 산출할 수 없다

고 보이므로, 이 사건 처분 전부를 취소할 수밖에 없다(이중부과를 이유로 이 사건 처

분을 전부를 취소하는 이상 재량권의 일탈,남용 주장에 관하여는 더 나아가 판단하지 

아니한다).



, 14 ,

4. 결론

  그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 있으므로 인용하기로 하여 주문과 같이 판결

한다. 

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00



, 15 ,

별지

관계 법령

ㅁ 수도법

제71조(원인자부담금) 

1 수도사업자는 수도공사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공한 자(주택단지,산업시설 등 

수돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한 자를 

포함한다) 또는 수도시설을 손괴하는 사업이나 행위를 한 자에게 그 수도공사,수도시설의 

유지나 손괴 예방을 위하여 필요한 비용의 전부 또는 일부를 부담하게 할 수 있다.

2 제1항에 따른 부담금의 산정 기준과 징수방법, 그 밖에 필요한 사항은 대통령령으로 정한다.

3 제1항에 따른 부담금은 수도의 신설, 증설, 이설, 개축 및 개수 등 공사에 드는 비용으로만 

사용할 수 있다.

ㅁ 수도법 시행령 

제65조(원인자부담금) 

1 수도사업자는 법 제71조제1항에 따라 수도공사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공한 자

(주택단지,산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수도시설의 신설이나 증설 

등의 원인을 제공한 자를 포함한다)에게 원인자부담금을 부담하게 하려면 법 제71조제2항

에 따른 원인자부담금의 산정기준과 납부방법 등에 대하여 이를 부담할 자와 미리 협의하

여야 한다. 이 경우 협의가 이루어지지 아니하면 수도사업자는 수돗물 사용량에 따라 수도

공사에 드는 비용 등을 고려하여 그 부담금액을 정할 수 있다. 

2 수도사업자는 제1항에 따라 원인자부담금을 부담하게 하려면 수도공사 등에 드는 비용을 

산출하여 그 금액,납부기한 및 납부장소를 납입고지서에 적어 부담금을 낼 자에게 알려야 

한다. 

3 제1항에 따른 원인자부담금은 다음 각 호의 비용을 합산한 금액으로 한다.

  1. 수도시설의 신설,증설 비용

  2. 시설물의 원상복구에 드는 공사비

  3. 수도시설의 세척 등으로 인하여 사용할 수 없게 된 수돗물의 요금에 상당하는 금액



, 16 ,

  4. 단수()로 인한 급수차 사용경비

  5. 도로복구비와 도로결빙 방지비용

  6. 복구작업에 동원된 차량 및 직원의 경비

  7. 그 밖에 홍보에 든 경비 등

ㅁ 지방자치법

제114조(사업소) 

지방자치단체는 특정 업무를 효율적으로 수행하기 위하여 필요하면 대통령령으로 정하는 바에 

따라 그 지방자치단체의 조례로 사업소를 설치할 수 있다.

ㅁ 지방자치법 시행령

제77조(사업소의 설치) 

지방자치단체는 다음 각 호의 요건을 갖춘 경우에는 법 제114조에 따라 사업소를 설치할 수 

있다. 다만, 일정기간 후에 끝나는 사업을 추진하기 위한 경우에는 사업소를 한시적으로 설치

한다.

  1. 업무의 성격이나 업무량 등으로 보아 별도의 기관에서 업무를 수행하는 것이 효율적일 것

  2. 사업장의 위치상 현장에서 업무를 추진하는 것이 효율적일 것

ㅁ 구 하남시 행정기구 및 정원 조례(2018. 10. 22. 경기도하남시조례 제1582호로 개정되기 

전의 것)

제14조(설치) 

지방자치법 제114조에 따라 친환경사업소, 하남시립도서관, 차량등록사업소를 두고, 친환

경사업소에는 자원순환과, 상수도과, 하수도과를 둔다.

제16조(업무) 

1 친환경사업소장이 관장하는 사무는 다음 각 호와 같다.

  4. 상수도사업의 계획 및 운영에 관한 사항

  5. 상수도시설 및 간이상수도 관리에 관한 사항

  6. 하수도사업의 계획 및 운영에 관한 사항

  7. 하수도시설의 관리에 관한 사항



, 17 ,

ㅁ 구 하남시 상수도원인자부담금 산정,징수 등에 관한 조례(2018. 10. 22. 경기도하남시조례 

제1589호로 개정되기 전의 것) 

제2조(정의) 

이 조례에서 사용하는 용어의 정의는 다음과 같다.

  1. 원인자부담금이란 수도공사 또는 다른 행위를 행함에 있어 비용발생의 원인을 제공한 

자가 그로 인해 소요되는 비용을 부담하는 금액으로서 다음 각 목과 같이 구분한다.

    가. 수돗물을 다량으로 이용하는 시설을 설치함으로써 수도시설의 신설 또는 증설공사 등

이 필요한 경우에 당해 공사에 소요되는 비용을 그 공사의 원인을 제공한 자에게 부

담시키는 것(물을 이용하는 시설을 설치하여 기존의 수도시설을 이용함으로써 장래 수

도시설의 신,증설을 유발시키는 경우도 포함한다).

  나. 다른 공사 또는 다른 행위로 인해 기 설치된 수도시설의 개조 및 이설과 수선,철거 등

이 필요한 경우에 그 소요비용을 당해 공사의 원인을 제공한 자에게 부담시키는 것.

  다. 수도시설을 손괴하거나 수도공사의 하자로 누수가 발생한 경우 그로 인한 수도시설의 

수선 및 유지비용이나 손괴예방을 위하여 필요한 시설의 설치비용을 사업자 또는 행위

자에게 부담시키는 것.

제4조(부담금 부과대상 및 범위) 

1 제2조 제1호에 따른 원인자부담금은 주택단지 및 산업시설 등 수돗물을 많이 쓰는 시설을 

설치하여 수도사업자의 공급능력 이상의 물수요를 야기함으로써 취수장,정수장,배수지,

가압장 및 송,배수시설 등 수도시설의 신설 또는 증설 등의 원인을 제공한 자에게 당해 

공사비용을 부담시키며, 부과대상은 별표 1과 같다

제5조(부담금 산정기준) 

1 제4조 제1항에 따른 원인자부담금의 산정은 지방자치단체를 당사자로 하는 계약에 관한 

법률 시행규칙 제6조의 규정의 원가계산에 의한 예정가격의 결정에 따르고, 설계도서 작

성 및 준공검사비 등의 수수료를 포함하며, 산정기준은 별표 2와 같다



, 18 ,

별표 2

원인자부담금 산정기준 제5조 제1항 관련

원인자부담금 = 단위사업비(총사업비÷시설용량) × 부과대상사업의 수돗물 사용량

1. 단위사업비라 함은 해당년도 하남시 상수도사업소 세입,세출결산서의 고정자산 순장부가액을 

시설용량으로 나누어 산정한 수돗물 1㎥당 사업비를 말한다.

  가. 단위사업비는 건설 완료된 수도시설사업(원수시설, 정수시설, 송수시설, 배수시설 등)에 대

한 수돗물 1㎥당 사업비

  나. 신,증설되는 배수시설에 대한 단위사업비는 실소요공사비를 적용

2. 부과대상사업의 수돗물 사용량은 해당 사업의 사업계획서 또는 설계서를 기초로 산정한 인원에 

준공 예정 연도의 1인당 1일 최대 급수량(LPCD)을 곱하여 산정한 양으로 한다.

  가. 1인1일 최대급수량 = 1인1일급수량 × 첨두계수

  나. 1인1일급수량 = (사용량÷사용인구)÷365

    * 사용인구는 준공 예정 시점을 기준으로 산정하고, 사용량은 주거시설의 경우 가정용사용

량을 비주거시설은 해당 시설의 업종별 사용량을 기준으로 함

3. 위 산식에 의하여 산정된 원인자부담금은 회계연도 결산승인 고시에 따라 변경 적용한다.

※ 부과대상 사업의 수돗물 사용량 산정을 위한 업종분류가 곤란하거나 단독주택 등에 최소 구경

으로 급수하는 경우 등에는 하남시 수도 급수 조례 제15조(시설분담금)에 따른 시설분담금 산정

방식을 적용할 수 있다.

ㅇ 부과대상에 따른 급수 추정량 산출기준

시설유형별 시설별 급수 추정량 산출기준 비고

1. 주거시설
세대수×세대별평균인구수×하남시1인1일급수량
×1.25(첨두계수)

2. 대단위 사업
최근 시행한 대단위개발계획의 부담금을 인구비례로 
산출한 금액

3. 숙박시설 건축연면적(㎡)×40ℓ×1.25(첨두계수)
4. 교육연구 및 복지시설 건축연면적(㎡)×20ℓ×1.25(첨두계수)
5. 의료시설 건축연면적(㎡)×30ℓ×1.25(첨두계수)
6. 판매․유통․영업시설 건축연면적(㎡)×25ℓ×1.25(첨두계수)
7. 기타시설 건축연면적(㎡)×30ℓ×1.25(첨두계수)

끝.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>