<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구단70673.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

서  울  행  정  법  원

판          결

사       건 2020구단70673  공무상요양불승인처분취소

원       고 A 

소송대리인 000

담당변호사 00

피       고 인사혁신처장

변 론 종 결 2021. 7. 7.

판 결 선 고 2021. 8. 11.

주       문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다. 

청 구 취 지

피고가 2019. 11. 12. 원고에 대하여 한 공무상요양불승인처분을 취소한다. 

이       유

1. 처분의 경위

  가. 원고는 B교육지원청 교육지원과에서 평생․체육담당 주무관으로 근무하던 중 



, 2 ,

2019. 7. 21. 21:30경 집에서 의식이 없는 상태로 발견되어 119구조대에 의해 경상대

학교병원 응급실로 이송된 후 기저핵 출혈(이하 이 사건 상병이라 한다)로 진단받고, 

2020. 4. 16. 피고에게 공무상요양승인을 신청하였다.

  나. 피고는 2019. 11. 12. 상병 경위상 특별한 유발요인이 없고, 과도한 업무가 지속

적으로 있었다고 보기도 어려우므로, 원고의 질병은 공무 및 공무상 과로와 상당한 인

과관계가 있다고 보기 어렵다.라는 공무원재해보상심의회의 심의의견을 근거로 삼아 

위 신청을 불승인하였다(이하 이 사건 처분이라 한다). 

  다. 원고는 이 사건 처분에 불복하여 공무원재해보상연금위원회에 심사를 청구하였

으나, 위 위원회는 2020. 5. 28. 이를 기각하였다. 

  인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1, 4, 6, 7호증, 을 제1, 2호증(가지번호 있는 것은 

가지번호 포함, 이하 같다)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장 요지

     업무가 과중한지 여부는 초과근무시간뿐만 아니라 업무의 성격, 초과근무시기 등

을 고려하여 판단하여야 하는바, 원고는 일반 직원들과 달리 체육행사 지원 등의 업무

를 수행하기 위해 현장근무, 주말근무 및 관외출장이 많아 육체적․정신적 과로가 누

적되었고, 이러한 과로 및 스트레스가 이 사건 상병을 유발 또는 악화시켰으므로, 이 

사건 상병은 공무상 재해에 해당한다. 따라서 이와 다른 전제에서 이루어진 이 사건 

처분은 위법하여 취소되어야 한다.  

  나. 인정사실

    1) 원고의 신체조건, 평소 건강상태 및 치료전력 등



, 3 ,

      가) 신체조건: 나이 42세, 키 162cm, 몸무게 70kg

      나) 건강검진결과(검진일 2012. 12. 28.)

         혈압(mmHg): 수축기 130 이완기 80 (이전 검진결과: 수축기 150 이완기 100)

         트리글리세라이드(중성지방, mg dL): 99 (이전 검진결과: 542)

         건강위험요인: 음주와 흡연은 위험 수준 

         소견: 혈압 관리가 필요함

         판정: 정상B(경계)

      다) 치료전력

         2009. 12. 30. 000에서 본태성(원발성) 고혈압으로 치료받음  

      라) 000의 2019. 7. 22.자 입원경과기록지에 기재된 원고의 진술내용

         2년 전 직장 건강검진 당시 혈압이 150mmHg 정도로 높다고 들었으나, 별

도로 치료를 받지는 않았음 

      마) 가족력

         부: 고혈압, 모: 고혈압

      바) 흡연: 20년 동안 1일 0.5갑, 음주: 매월 10회, 1회당 소주 2~3병

    2) 공무내용, 발병경위 등 

      가) 원고는 2016년부터 2019년까지 체육 관련 업무 지원(참가, 운영, 재정), 스

포츠강사 및 경기지도자 관리, 초등수영교실 운영, 학교스포츠클럽 및 학생체육관 운영 

지원, NEIS 체육업무 현황 관리, 부서업무관리시스템 관리 등의 업무를 수행하였다. 

      나) 원고는 이 사건 상병이 발병하기 전 3개월 동안(2019. 4. 21. ~ 2019. 7. 

20.) 관외출장 8회, 관내출장 23회 등 총 31회의 출장업무를 수행하였는데, 그중 원고



, 4 ,

ㅇ 2019. 5. 18.(토) 09:00부터 13:00까지 제5회 교육장배 교직원 배구대회 운영

ㅇ 2019. 6. 1.(토)부터 같은 해 7. 13.(토)까지 매주 토요일 09:00부터 13:00까지 0 

운영

ㅇ 2019. 5. 24. 09:00부터 같은 해 5. 28. 18:00까지 제48회 D대회 참가 지원(관외출장) 

중 2019. 5. 25.(토) 및 5. 26.(일)이 휴일임

ㅇ 2019. 7. 18. 09:00부터 2019. 7. 20.2) 18:00까지 제21회 F 동아리농구대회 참가 지원

(관외출장) 중 2019. 7. 20.(토)이 휴일임

가 직접 대회를 기획하고 운영하는 데 필요한 출장은 9회였고(제5회 교육장배 교직원 

배구대회 1회, 교육장배 초․중학생 동아리농구대회 3회, 교육감배 학교스포츠클럽대회 

5회), 나머지 출장은 시설점검이나 대진표 추첨, 체육대회 지원 등과 같은 비교적 간단

한 업무를 수행하기 위한 것이었다. 주말출장은 2회였는데(2019. 5. 24.부터 같은 해 5. 

28.까지 0000에서 열린 제48회 D대회 참가 지원, 2019. 7. 18.부터 같은 해 7. 20.1)까

지 E에서 열린 제21회 F 동아리농구대회 참가 지원) 모두 관외출장이었다. 

      다) 원고의 발병 전 3개월 동안(2019. 4. 21. ~ 2019. 7. 20.)의 휴일근무내역은 

다음과 같다.

      라) 피고가 지문인식시스템에 의한 출․퇴근 기록과 초과근무확인대장 등을 통

해 확인한 바에 의하면, 원고의 발병 전 3개월 동안(2019. 4. 21. ~ 2019. 7. 20.)의 초

과근무시간은 87시간 34분(월 평균 약 29시간)인데, 그중 30시간은 2일 이상의 관외출

장 시 실제 근무 여부와 관계없이 18:00부터 23:00까지의 시간을 일률적으로 초과근무

시간으로 인정한 것이었다{2019. 5. 24.부터 같은 해 5. 28.까지 5일 동안 총 20시간(= 

5시간 × 4일) 인정, 2019. 7. 18.부터 같은 해 7. 20.까지 3일 동안 총 10시간(5시간 × 

1), 2) 다만, 아래에서 보는 바와 같이 당초 2019. 7. 20.에 열리기로 했던 동아리농구대회 결승전이 태풍으로 인해 다음날로 연
기되었고, 결국 원고는 2019. 7. 21. 결승전 현장지원업무를 마치고 귀가하였다.



, 5 ,

ㅇ 2019. 7. 21. 원고에게 발병한 질병의 명칭은 뇌실질내 출혈이고, 발생부위는 좌측 기저

핵임. 자발성, 원발성 뇌내출혈의 가장 많은 원인으로 고혈압(원발성 뇌실질내 출혈의 

75%)이 지목되고 있음. 고혈압 환자의 자발성 뇌출혈의 발생빈도는 정상인에 비해 

3.9~13.3배 높음

ㅇ 원고에게 잦은 출장과 외부행사 등의 과로가 있었다면, 이로 인하여 여러 위험인자들을 

악화시켜 발병에 일부 간접적인 원인 제공을 하였을 수는 있을 것으로 추정됨

ㅇ 뇌출혈이 발생한 시기는 잠을 청하러 방에 들어간 시점 이후인데, 보통 잠을 청하는 때

는 몸이 안정되는 시기이므로, 이때 뇌출혈이 왔다는 점에 비추어 볼 때, 기존에 가진 

2일) 인정}. 한편, 피고는 주말출장의 경우 09:00부터 18:00까지의 근무시간을 위 초과

근무시간에 산입하지 않았는바, 87시간 34분에 피고가 누락한 휴일근무 24시간{= 

2019. 5. 25.(토) 8시간 + 같은 해 5. 26.(일) 8시간 + 같은 해 7. 21.(일) 8시간}을 더

하여 보면, 원고의 발병 전 3개월 동안의 초과근무시간은 111시간 34분(월 평균 약 37

시간)이 된다.

      마) B교육지원청이 주최한 2019학년도 0는 원고가 운영계획을 수립하였으

나, 실제 운영은 종목별 주무학교 및 000가 주관하였다. 

      바) 원고는 00000에서 개최된 제21회 F 동아리농구대회에 B교육지원

청의 관할학교인 000(남녀 각 1개팀), 000(남녀 각 1개팀) 소속 선수들이 참

가함에 따라 이를 지원하기 위해 관외출장을 갔는데, 위 농구팀들은 첫째 날(2019. 7. 

18.)과 둘째 날(2019. 7. 19.)에 모두 탈락하였다. 그리고 당초 2019. 7. 20.에 열리기로 

했던 결승전이 태풍으로 인해 다음날로 연기되었고, 원고는 2019. 7. 21. 결승전 현장

지원업무를 마치고 귀가한 다음 아들과 게임을 하고 잠을 자기 위해 방에 들어갔다가 

21:30경 의식이 없는 상태로 발견되었다.

    3) 이 법원 감정의의 의학적 소견



, 6 ,

고혈압의 상태(혈압 상승)가 상당하였을 것으로 추정됨. 000의 2019. 7. 21.

자 간호기록지에 의하면, 원고의 혈압이 상당히 높게 측정된 것으로 나타남(22:53경 

190 100  23:00경 200 140  23:08경 190 110)

ㅇ 발병 당시의 정황은 과도한 스트레스나 과도한 업무의 양상으로 보기 미흡하고, 부모가 

모두 고혈압의 병력이 있으며, 원고에게 고혈압이 있었으나 치료를 소홀히 하였으므로, 

업무적인 부분보다는 고혈압 등 기왕력적인 부분들이 이 사건 상병의 발생에 더 영향을 

주었을 것으로 추정됨  

      

    인정근거 앞서 든 각 증거, 갑 제3, 8호증, 을 제4 내지 12호증의 각 기재, 이 법

원의 000병원장에 대한 진료기록감정촉탁결과

  다. 판단

    1) 공무원 재해보상법 제4조 제1항 제2호의 공무상 질병이란 공무수행 중 공무에 

기인하여 발생한 질병을 뜻하는 것이므로 공무와 질병 사이에 인과관계가 있어야 하고 

그 인과관계는 이를 주장하는 측에서 입증하여야 한다. 한편, 공무원 재해보상법 시행

령(2021. 1. 5. 대통령령 제31380호로 개정되기 전의 것) 제5조 제2항 별표 2 제2호 

(마)목은 뇌혈관 질병 또는 심장 질병에 대한 공무상 재해의 구체적인 인정기준으로 

공무수행 중 돌발적인 사건, 급격한 업무 환경의 변화, 단기간에 상당한 정도의 업무

상 부담 증가, 만성적인 과중한 업무의 수행 및 초과근무 등으로 육체적, 정신적 과로

가 유발되어 발생하거나 현저하게 악화된 질병을 들고 있다.  

    2) 위 인정사실 등에서 알 수 있는 다음과 같은 사정에 비추어 보면, 원고가 제출

한 증거만으로는 원고의 공무로 인하여 이 사건 상병이 발병하였다거나 자연적인 진행

경과 이상으로 급속하게 악화되었다고 인정하기 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 

없으므로, 원고의 위 주장은 받아들일 수 없고, 결국 이 사건 처분은 적법하다.



, 7 ,

      가) 원고는 이 사건 상병이 발병하기 직전인 2019. 7. 18.부터 E에서 개최된 제

21회 F 동아리농구대회에 참가 지원을 하기 위하여 관외출장을 갔으나, 1. 원고가 담

당하는 학교가 2개에 불과하고, 그마저도 첫째 날과 둘째 날에 모두 탈락하였으며, 각 

학교마다 인솔자가 별도로 있었을 것으로 보이는 점, 2. 당초 2019. 7. 20.에 열리기로 

했던 결승전이 태풍으로 인해 2019. 7. 21.로 연기됨에 따라 2019. 7. 20.에는 휴식을 

충분히 취할 수 있었던 점, 3. 대회 운영이 아닌 관할학교 농구팀의 참가 지원 업무만 

수행하였기 때문에 결승전이 열린 2019. 7. 21.에는 별다른 활동을 하지 않았을 것으로 

보이는 점 등에 비추어 보면, 원고가 위 동아리농구대회와 관련하여 단기간에 이 사건 

상병이 발병할 정도로 과도한 육체적․정신적 스트레스를 받았다고 보기는 어렵다.

      나) 원고가 발병 전 3개월 동안 관외출장 8회, 관내출장 23회 등 총 31회의 출장

업무를 수행하기는 하였으나, 1. 원고가 맡은 업무의 특성상 출장을 많이 갈 수밖에 

없는 점, 2. 그중 원고가 직접 대회를 기획하고 운영하는 데 필요한 출장은 9회였고, 

나머지 출장은 시설점검이나 대진표 추첨, 체육대회 지원 등과 같은 비교적 간단한 업

무를 수행하기 위한 것인 점, 3. 주말출장은 모두 관외출장이었으나 그 횟수가 2회에 

불과하고, 휴일근무시간 역시 그리 많지는 않은 것으로 보이는 점, 4. 발병 전 3개월 

동안의 초과근무시간은 111시간 34분(월 평균 약 37시간)인데, 그중 30시간은 2일 이

상의 관외출장 시 실제 근무 여부와 관계없이 18:00부터 23:00까지의 시간을 일률적으

로 초과근무시간으로 인정한 것으로, 원고가 위 30시간 전부를 실제 근무하였다고 보

기는 어려운 점, 5. 원고는 2019학년도 0를 위해 2019. 6. 1.부터 2019. 7. 13.까

지 매주 토요일마다 4시간씩 초과근무를 하였는데, 위 리그의 실제 운영은 종목별 주

무학교 및 000가 주관한 점, 6. 원고는 이미 2016년부터 계속하여 유사한 공무를 수



, 8 ,

행하여 왔으므로, 이 사건 상병의 발병 무렵에는 근무환경과 업무에 상당히 익숙해진 

상태였을 것으로 보이는 점 등에 비추어 보면, 원고가 이 사건 상병이 발병할 정도로 

만성적인 과중한 업무의 수행이나 초과근무 등을 하였다고 보기는 어렵다. 

      다) 원고는 2009년에 본태성 고혈압으로 치료를 받은 적이 있을 뿐만 아니라, 

2012년 이전의 건강검진결과 혈압이 수축기 150mmHg, 이완기 100mmHg, 중성지방이 

542mg dL(정상수치 150mg dL 미만)이었고, 2017년경 건강검진결과 수축기 혈압이 

150mmHg에 달하였으며, 부모 모두 혈압이 높아 가족력이 있는 등 뇌혈관 질환의 위

험인자를 다수 보유하고 있었다(발병 당일 병원에서 측정한 원고의 혈압은 수축기 

190~200mmHg, 이완기 100~140mmHg로 상당히 높은 상태였다).

      라) 그럼에도 원고는 평소 고혈압 등에 대하여 별다른 관리를 하지 않았고, 적지 

않은 양의 흡연(20년 동안 1일 0.5갑)과 음주(매월 10회, 1회당 소주 2~3병)를 계속 하

였던 것으로 보이는바, 원고의 기존 질환과 위험인자로 인하여 이 사건 상병이 발병하

였을 여지가 크다. 

      마) 이 법원의 감정의 역시 업무적인 부분보다는 고혈압 등 기왕력적인 부분들

이 이 사건 상병의 발생에 더 영향을 주었을 것으로 추정된다.라는 의학적 소견을 밝

히고 있다{위 감정의는 원고가 예정대로 2019. 7. 20.(토)에 귀가한 후 다음날인 2019. 

7. 21.(일) 이 사건 상병이 발병하였다고 사실관계를 잘못 파악하였으나, 앞서 본 발병 

당시의 정황, 고혈압의 정도, 원고가 갖고 있는 위험인자 등에 비추어 볼 때, 원고가 

발병 당일인 2019. 7. 21.(일)에 출장을 마치고 귀가하였다 하더라도, 이러한 의학적 소

견은 마찬가지일 것으로 보인다}. 

3. 결론



, 9 ,

  그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 없으므로, 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 

판결한다. 

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>