<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020누1099.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

서 울 고 등 법 원

춘천 제 1 행정부

판 결

사 건 （춘천）2020누1099 폐기물처리시설설치부담금부과처분 취소
원고, 항소인 겸 피항소인

한국토지주택공사

소송대리인 000

담당변호사 00

피고, 피항소인 겸 항소인

춘천시 장

소송대리인 변호사 00

제 1 심판 결 춘천지방법원 2017. 4. 14. 선고 2016구합51373 판결

환송 전 판결 서울고등법원 2018. 1. 10. 선고 （춘천）2017누423 판결

환송 판결 대법원 2020. 11. 12. 선고 2018두35193 판결

변론 종결 2021. 3. 22.

판결선 고 2021. 4. 14.

주 문

1. 원고가 이 법원에서 확장한 청구를 포함하여 제1심판결을 다음과 같이 변경한다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

가. 피고가 2016. 6. 22. 원고에 대하여 한 폐기물처리시설 설치부담금

5,081,700,000원의 부과처분 중 4,106,156,416원을 초과하는 부분을 취소한다. 

나. 원고의 나머지 청구를 기각한다.

2. 소송 총비용 중 2/3는 원고가, 1/3은 피고가 각 부담한다.

청구취지 및 항소취지

1. 청구취지
피고가 2016. 6. 22. 원고에 대하여 한 폐기물처리시설 설치부담금 5,081,700,000원 

의 부과처분 중 2,397,179,638원을 초과하는 부분을 취소한다（원고는 이 법원에서 청구 

취지를 확장하였다）.

2. 항소취지
가. 원고

제1심판결을 다음과 같이 변경한다. 피고가 2016. 6. 22. 원고에 대하여 한 폐기물 

처리시설 설치부담금 5,081,700,000원의 부과처분 중 2,614,955,809원을 초과하는 부분 

을 취소한다.

나. 피고

제1심판결 중 피고 패소 부분을 취소하고, 그 취소 부분에 해당하는 원고의 청구 

를 기각한다.

이 유

1. 처분의 경위




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

이 법원의 이 부분 판결 이유는 다음과 같이 일부 내용을 수정하는 것 외에는 제1심 

판결 중 해당 부분（2쪽 6행부터 5쪽 4행까지） 기재와 같으므로 행정소송법 제8조 제2 

항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

ㅇ 2쪽 9〜10행의  폐기물처리시설 설치촉진 및 주변지역지원 등에 관한 법률（이하 

 폐기물시설촉진법 이라고 한다） 을  구 폐기물처리시설 설치촉진 및 주변지역지원 등 

에 관한 법률（2020. 6. 9. 법률 제17427호로 개정되기 전의 것, 이하  폐기물시설촉진 

법 이라 한다） 로 수정한다.

2. 원고가 환송 전 이 법원에서 청구취지를 확장한 것이 제소기간을 도과하여 부적법 

한지 여부

피고는, 원고가 환송 전 이 법원에서 청구취지를 확장한 것은 행정소송법상 취소소 

송의 제소기간을 지나 부적법하다는 취지로 항변한다.

그러나 어떠한 행정처분에 관한 취소소송에 있어서 소송물은 그 취소의 원인이 되는 

위법성 일반인바（대법원 1990. 3. 23. 선고 89누5386 판결, 대법원 2006. 4. 27. 선고 

2006두859 판결 등 참조）, 원고가 환송 전 이 법원에서 청구원인으로 폐기물처리시설 

부지면적 산정이 위법하다는 점을 추가하고 이 사건 처분의 취소를 구하는 범위를 확 

장한 것은 이 사건 처분의 위법을 주장하는 근거로서 공격방법을 추가한 것에 불과하 

다고 보이므로 이를 별개의 취소소송을 제기한 것과 마찬가지로 행정소송법상 제소기 

간을 준수하여야 한다고 보기는 어렵다.

따라서 피고의 본안 전 항변은 이유 없다.

3. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장 요지





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

이 법원의 이 부분 판결 이유는 다음과 같이 일부 내용을 수정하는 것 외에는 제1 

심판결 중 해당 부분（5쪽 7행부터 7쪽 8행까지） 기재와 같으므로 행정소송법 제8조 제 

2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

ㅇ 5쪽 8행부터 같은 쪽 아래에서 3행까지를 다음과 같이 수정한다.

 피고는  2014년도 전국 폐기물 발생 및 처리현황 을 기준으로 한 폐기물량/관할 

인구에 이 사건 처분시까지 변경된 이 사건 사업지구의 계획인구를 곱하여 1일 발생예 

상폐기물량을 산정하였다.

그러나 이 사건 조례에 따르면 폐기물처리시설 설치부담금 산정에 필요한 1일 

발생예상폐기물량은 납부계획서 작성일을 기준으로 하여 환경부에서 최근 연도에 발간 

한  전국 폐기물발생 및 처리현황’을 기준으로 한 폐기물량/관할인구에 개발예정지의 

계획인구를 곱하여 산출하도록 규정하고 있다.

따라서 폐기물량/관할인구를 산정함에 있어서는 납부계획서 작성일인 2013. 12. 

11.을 기준으로 적어도 위 작성일로부터 가장 근접하여 발간한  2013년도 전국 폐기물 

발생 및 처리현황 을 기준으로 하였어야 하고 계획인구 역시 위 납부계획서 작성 당시 

의 계획인구를 기준으로 하였어야 하므로 이 사건 처분은 위법하여 재산정되어야 한 

다.  

ㅇ 7쪽 8행 아래에 다음 내용을 추가한다.

 5） 폐기물처리시설 부지면적 산정의 위법 여부

피고가 이 사건 처분을 하면서 소각시설의 1일 발생예상 폐기물량에 변동계수 

1.25를 곱하고, 음식물폐기물처리시설의 1일 발생예상 폐기물량에 규모지수 1.2를 곱하 

여 총 1일 발생예상 폐기물량을 산정하고 이를 기초로 폐기물처리시설의 부지면적을 




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

산정한 것은 아무런 법적 근거가 없는 것으로 위법하다. 

나. 관련 규정

이 법원의 이 부분 판결 이유는 다음과 같이 일부 내용을 수정하는 것 외에는 제1 

심판결 중 해당 부분（7쪽 10행 및 17~21쪽） 기재와 같으므로 행정소송법 제8조 제2 

항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

ㅇ 17쪽 3행의  ㅁ 폐기물처리시설 설치촉진 및 주변지역지원 등에 관한 법률 을  ㅁ 

구 폐기물처리시설 설치촉진 및 주변지역지원 등에 관한 법률（2020. 6. 9. 법률 제17427호로 

개정되기 전의 것）  로 수정한다.

다. 판단1） 1일 발생예상 폐기물량 산정의 위법 여부

이 법원의 이 부분 판결 이유는 다음과 같이 일부 내용을 수정하는 것 외에는 

제1심판결 중 해당 부분（7쪽 아래에서 9행부터 9쪽 7행까지） 기재와 같으므로 행정소 

송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 그대로 인용한다.

ㅇ 8쪽 1행부터 같은 쪽 아래에서 3행까지를 다음과 같이 수정한다.

 위 규정에 따르면 납부계획서 작성일을 기준으로 하여 가장 최근년도의  전국 

폐기물발생 및 처리현황 에 따라 폐기물량/관할인구를 산정하였어야 함에도, 피고는 이 

사건 처분 당시 확인할 수 있었던 가장 최근연도인  2014년도 전국폐기물 발생 및 처 

리현황 을 기준으로 폐기물량/관할인구를 산정하였으므로 이 부분은 위법하다. 따라서 

위 폐기물량/관할인구는 원고가 자인하는 바에 따라  2013년도 전국폐기물 발생 및 처 

리현황,을 기준으로 재산정하기로 한다. 

2） 폐기물처리시설 설치비용 톤당 단가 산정의 위법 여부





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

가） 이 사건 조례 제5조, 제6조는 폐기물시설촉진법 시행령 제4조 제3항 제2호 

에서 정한 내용대로 소각시설의 설치비용은  1 일 처리능력 200톤 규모의 소각시설 설 

치비용의 톤당 단가 를, 음식물류폐기물처리시설의 설치비용은  1 일 처리능력 30톤 규 

모의 퇴비화 , 사료화 시설 설치비용의 톤당 단가 를 기준으로 산정하도록 규정하고 있 

을 뿐, 구체적으로 해당 규모의 소각시설 설치비용을 어떻게 확인하여야 하는지에 관 

하여는 별도로 규정하고 있지 아니하다.

이에 피고는 소각시설의 경우 2011. 8. 준공된  1 일 처리능력 170톤 규모의 

소각시설 설치비용의 톤당 단가 를 적용하고, 음식물폐기물처리시설의 경우 2011년부 

터 2013년 사이에 설치된  1 일 처리능력 40톤, 120톤, 300톤 규모의 각 처리시설 설치 

비용을 합산한 후 이를 각 처리시설의 처리용량합계로 나누어 산출한 평균 톤당 단가  

를 적용하였다（을 제1호증의 5, 7, 11의 각 기재 및 피고의 2017. 9. 19.자 준비서면 

참조）.

나） 그러나 앞서 본 바와 같이 폐기물시설촉진법 시행령 및 이 사건 조례에서 

각 처리시설의 처리능력 규모를 특정한 이유는 처리능력 규모에 따라 시설설치비용이 

달라질 수 있음을 전제로 처분청이 임의로 시설설치비용을 정할 수 없도록 하는 하나 

의 기준을 정하는 취지라고 보인다.

그런데 우선 음식물폐기물처리시설의 경우 피고가 평균 톤당 단가를 산출함에 

있어 적용한 사례들은 이 사건 조례에서 정한 기준처리능력（1일당 30톤）과 현격한 차 

이가 있고, 그 사례 수도 적어 적절한 기준단가를 도출한 것이라고 보기 어렵다. 소각 

시설 역시 그 설치시점이 2011년으로 이 사건 처분시점（2016년）과 차이가 있을 뿐만 

아니라 그 사례도 1개에 불과하여 그 설치비용을 적절한 기준단가라고 보기 어렵다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

반면 환경부 작성의  폐기물처 리시설 국고보조금 예산지원 및 통합업무처 리지 

침 은 작성일을 기준으로 최근 5년 이내 지방자치단체에서 설치한 폐기물처리시설 설 

치비용을 전수조사하여 표준단가를 산출하고 있을 뿐만 아니라（갑 제26호증의 기재 참 

조）, 소각시설의 경우 처리능력 규모를 기준으로 각 설치비용 표준단가를 구분하고 있 

고, 음식물폐기물처리시설의 경우도 30톤을 기준으로 설치비용 평균단가를 산정하고 

있으므로1）오히려 위 통합업무지침 상의 표준단가가 이 사건 조례의 취지에 더 부합 

하는 평균 단가로 보인다.

따라서 피고가 앞서 언급한 방법으로 도출한 평균 단가를 적용하여 각 처리시 

설의 설치비용을 산정한 것은 위법하고, 위 통합업무지침 상의 표준단가를 적용하여 

재산정하여야 한다.

다） 다만 위 통합업무처리지침은 매년 개정되므로 그 중 어느 시점의 통합업무 

처리지침을 적용할 것인지 문제될 수 있다. 그러나 위 설치비용은 실제 설치비용과 가 

급적 일치하여야 하는 점을 고려하면, 관련 법령 및 이 사건 조례에 별다른 규정이 없 

는 이상 이 사건 처분시를 기준으로 확인할 수 있는 가장 최근의 통합업무처리지침（이 

사건의 경우 2016. 1. 22. 개정된 것）을 적용함이 타당하다.

또한 위 통합업무지침상 음식물폐기물처리시설의 설치비용은 사료화시설 （ 건 

식）의 설치비용과 퇴비화시설의 설치비용으로 나누어져 있는데, 이 사건의 경우 사료화 

시설（건식）과 퇴비화시설 중 어느 것을 설치할 것인지, 양자를 모두 설치한다면 어느 

비율로 설치한 것인지 정하여져 있지 아니하다. 따라서 원고의 주장에 따라 양자의 평 

균값을 적용하도록 한다（피고는 이 법원의 석명에도 불구하고 이러한 원고의 주장에 

1） 통합업무처리지침은 음식물폐기물처리시설의 표준 설치비용에 규모지수를 적용할 수 있도록 하면서 
30〜49톤의 경우 규모지수를 1로 정하고 있다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

아무런 반박을 하지 아니하였다）.

라） 이에 따라 각 설치비용의 톤당 단가를 보면, 소각시설은 3.4억 원/톤（신규 

200톤/일 기준）, 음식물폐기물처리시설은 1.65억 원/톤（30톤/일 기준 사료화시설과 퇴비 

화시설의 평균값）이다.2）

3） 관리동, 세차동 등 기타시설의 부지면적 산정 위법 여부

가） 특정 사안과 관련하여 법령에서 조례에 위임을 한 경우 조례가 위임의 한계 

를 준수하였는지를 판단할 때는 당해 법령 규정의 입법 목적과 규정 내용, 규정의 체 

계, 다른 규정과의 관계 등을 종합적으로 살펴야 하고, 수권 규정에서 사용하고 있는 

용어의 의미를 넘어 그 범위를 확장하거나 축소하여 위임 내용을 구체화하는 단계를 

벗어나 새로운 입법을 하였는지 여부 등도 아울러 고려하여야 한다（대법원 2018. 8. 

30. 선고 2017두56193 판결 등 참조）.

나） 폐기물시설촉진법 제6조 및 같은 법 시행령 제4조의 문언과 체계 등에 비추 

어 보면, 이 사건 조례 제4조 제2호 및 별표1에서 폐기물처리시설 부지면적에  관리동  

과  세차동 등 기타시설 의 면적을 포함시키면서, 그 면적을 폐기물처리시설의 1일 처 

리용량 500t을 기준으로 그 이하일 경우에는 각 330m’로, 그 이상일 경우에는 각 500 

m2로 정하고 있는 부분은 상위법령을 구체화한 것에 불과하고, 상위법령의 위임의 한 

계를 벗어나 무효라고 볼 수 없다（대법원 2019. 7. 10. 선고 2016두61051 판결 등 참 

조）.

2） 원고가  제출한 2017. 11. 3.자 참고자료 139쪽 참조.

따라서 피고가 위와 같은 내용의 이 사건 조례에 따라 폐기물처리시설의 총 

부지면적에  관리동  및  세차동 등 기타시설 의 부지면적（1일 처리능력이 500톤 이하인 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

폐기물처리시설의  관리동  및  세차동 등 기타시설 로서 각 330m2이다）을 포함시켜 산 

정한 것은 적법하고, 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

4） 주민편익시설 면적을 부지면적에 포함하여 산정한 것의 위법 여부

가） 지방자치법 제22조, 행정규제기본법 제4조 제3항에 의하면 지방자치단체가 

조례를 제정할 때에 그 내용이 주민의 권리제한 또는 의무부과에 관한 사항이나 벌칙 

인 경우에는 법률의 위임이 있어야 하므로 법률의 위임 없이 주민의 권리제한 또는 의 

무부과에 관한 사항을 정한 조례는 그 효력이 없다（대법원 2012. 11. 22. 선고 2010두 

19270 전원합의체 판결 참조）.

나） 폐기물시설촉진법 및 같은 법 시행령의 문언과 체제 등에 비추어 보면, 사업 

시행자가 설치하여야 하는 폐기물처리시설에 주민편익 시설은 포함되지 아니하고 설치 

비용 해당금액에 주민편익시설 설치비용은 포함되지 아니한다（대법원 2018. 11. 29. 선 

고 2016두35229 판결 참조）.

그런데 이 사건 조례 제4조 제2호는 부지면적을 폐기물처리시설 설치, 주민편 

익시설 설치 및 주변 녹지대 설치에 필요한 면적을 합하여 산출하도록 규정하고, 그 

구체적 기준을 정한 별표1에서도 총부지면적에 시설부지면적（폐기물처리시설, 관리동, 

세차동 등 기타시설 면적）의 10%에 해당하는 주민편익시설 면적을 포함하도록 규정함 

으로써 설치비용 해당금액에  주민편익시설 설치비용 을 포함시키고 있다. 그러므로 이 

사건 조례 제4조 제2호 및 별표1 중  주민편익시설 설치 에 필요한 면적을 포함시켜 설 

치비용 해당금액을 산정하도록 한 부분은 폐기물시설촉진법령의 가능한 해석범위를 넘 

어 이를 확장함으로써 위임의 한계를 벗어나 새로운 입법을 한 것과 다름없어 효력이 

없다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

다） 따라서 피고가 부지면적을 산정하면서 위 조례 규정에 따라 각 시설 부지면 

적의 10%에 해당하는 주민편익시설의 면적을 가산한 것은 위법하므로 주민편익시설의 

면적을 가산하지 아니한 부지면적이 재산정되어야 한다.5） 폐기물처리시설 부지면적 산정의 위법 여부

가） 폐기물시설촉진법 제6조 제1항은 공동주택단지나 택지를 개발하려는 자는 

대통령령으로 정하는 폐기물처리시설을 설치하거나 그 설치비용에 해당하는 금액을 해 

당 지역을 관할하는 시장 등에게 내야 한다고 규정하고, 제6조 제4항은  제1항에 따른 

납부금액의 산정방법, 납부절차 등에 관하여 필요한 사항은 대통령령으로 정한다  고 

규정하고 있다.

그 위임에 따른 폐기물시설촉진법 시행령 제4조 제2항은  법 제6조 제1항에서 

 대통령령으로 정하는 폐기물처리시설 이란 해당 지역에서 발생하는 폐기물을 처리하기 

위한 소각시설과 음식물류폐기물처리시설을 말한다. 고 규정하고, 제3항에서 폐기물시 

설촉진법 제6조 제1항에 따른 설치비용을 시설부지 매입비용과 시설설치비용으로 구분 

하면서, 시설부지 매입 비용은 소각시설과 음식물류폐기 물처 리시설의 부지 매입 에 드는 

비용으로 산정하고 , 소각 시설 설치비용과 음식물류폐기물처리시설 설치비용은 각 설치 

비용의 톤당 단가에 1일 발생예상 폐기물량을 곱하는 방식으로 산정하도록 규정하고 

있다. 나아가 제4조 제4항은  제3항에 따른 납부금액의 산정에 관하여 그 밖에 필요한 

사항은 그 지역을 관할하는 특별자치시 , 특별자치도 , 시 , 군 또는 구（자치구를 말한다. 

이하 같다）의 조례로 정한다. 고 규정하고 있다.

그 위임에 따른 이 사건 조례 제4조는  시설부지 매입비용 은 시설부지매입단 

가와 부지면적을 곱한 금액으로 하되,  시설부지 면적은 폐기물 처리시설 설치와 주민 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

편익시설 설치 및 주변녹지대 설치에 필요한 면적을 합하여 산출하며, 구체적인 기준 

은 별표1과 같다. 고 규정하면서（제2호）, 별표1에서 시설부지 면적을 폐기물처리시설의 

1일 처리능력에 따라 구분하여 정하고 있다. 나아가 제5조 제3항은  소각시설 설치비용 

산정 과 관련하여  환경부 생활폐기물 소각시설 설치우 운영지침 해설서 에 따라 시설 

규모 산정방법인 계획 월 최대 변동계수 1.25를 표준으로 적용한다. 고 규정하고 있고, 

제6조 제3항은 ’음식물류폐기물처리시설 설치비용 산정,과 관련하여 음식물류폐기물처 

리시설의 규모별로  환경부  폐기물처리시설 국고보조금 예산지원 및 통합업무처리지 

침 상의 규모지수 를 적용하도록 규정하고 있다（이 사건에서와 같이 음식물류폐기물 

처리시설 규모가 1〜10톤/일인 경우에는 같은 항 제1호에 따라 규모지수 1.2가 적용된 

다）.

나） 위와 같은 관련 규정들의 내용과 체계를 종합하면, 이 사건 조례는 폐기물시 

설촉진법 령의 위임에 따라 폐기물처리시설 설치비용 해당금액의 구체적인 산정방법을 

규정하면서 그 중  소각시설 설치비용 산정 에서는 변동계수를（제5조 제3항）,  음식물류 

폐기물처리시설 설치비용 산정 에서는 규모지수를（제6조 제3항） 각각 적용하도록 규정 

하고 있을 뿐,  시설부지 매입비용 산정’에서는 변동계수（소각시설） 또는 규모지수（음식 

물류폐기물처리시설）를 적용하도록 규정하고 있지 아니함을 알 수 있다（이 사건 조례 

제4조 제2호 및 별표 1）. 비록 이 사건 조례는 시설부지 매입비용의 산정 요소인 부지 

면적과 관련하여 폐기물처리시설의 1일 처리능력에 따라 소요면적을 구분하고 있고, 

폐기물처리시설의 1일 처리능력은 설치비용의 산정 요소인  1 일 발생예상 폐기물량’과 

유사하다고 볼 수 있으나, 이 사건 조례에서 관련 법령을 구체화하는 규정을 두고 있 

지 아니함에도 위와 같은 사정만으로 설치비용의 산정에 적용되는 변동계수 또는 규모 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

지수를 시설부지 매입비용 산정에 적용할 수는 없다（음식물류폐기물처리시설의 경우, 

이 사건 조례 제6조 제3항이 규모지수를 곱하도록 한 이유는 발생예상 폐기물량과는 

상관없이 시설규모가 클수록 규모의 경제 등으로 인하여 그 설치비용이 줄어든다는 점 

에 착안하여 그 설치비용을 추정하기 위한 것으로 보인다）.

다） 따라서 피고가 폐기물처리시설  설치비용 에 변동계수 또는 규모지수를 적용 

할 수 있음은 별개로, 소각시설의  1일 발생예상 폐기물량 에 변동계수 1.25를, 음식물 

폐기물처리시설의  1일 발생예상 폐기물량 에 규모지수 1.2를 각각 곱하여 총 1일 발생 

예상 폐기물량을 산정하고 이를 기초로 폐기물처리시설의 부지면적 및 그 매입비용을 

산정한 것은 위법하다. 따라서 변동계수 및 규모지수를 곱하지 아니한 폐기물처리시설 

의 부지면적 및 그 매입비용을 새로 산정하여야 한다.

라. 소결

앞서 다.항에서 본 바와 같은 위법한 부분을 수정하여 다시 산정한 폐기물처리시 

설 설치비용은 아래와 같다.

ㅁ 총액: 4,106,156,416원
 

ㅁ 사업지구 내 1일 발생예상 폐기물량

※ 폐기물량 및 관할인구 : 환경부 발표 2013년 전국 폐기물 발생 및 처리현황 기준
※ 계획인구 : 2015. 8. 28. 고시된 이 사건 사업개발계획변경승인 기준

ㅁ 소각시설





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25



ㅁ 음식물류폐기물처리시설



ㅁ 시설설치비용: 2,474,903,000원(=2,180,675,000원+ 294,228,000원)

ㅁ 소각시설


※ 톤당 단가: 폐기물처리시설 국고보조금 예산지원 및 통합업무처리지침（2016. 1. 22.） 소 

각시설 신규 200톤/일 사업비 기준

ㅁ 음식물류폐기물처리시설


※ 톤당 단가： 폐기물처리시설 국고보조금 예산지원 및 통합업무처리지침（2016. 1. 22.） 음 

식물류폐기물공공처리시설 사료화시설（건식） 및 퇴비화시설의 사업비 평균값 기준

ㅁㅁ 부지매입비용 산정: 1,631,253,416원

ㅁ 부지면적





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25


※ 폐기물처리시설 부지면적은 1일 발생예상 폐기물량 6.617톤(= 5.131 톤 + 1.486톤) x 부지 
소요면적 40m2/톤 = 264.68m2

※ 부지면적에 변동계수, 규모지수는 적용하지 아니하고 주민편익시설 10%는 가산하지 아 
니 함.

ㅁ 산정금액



따라서 이 사건 처분 중 4,106,156,416원을 초과하는 부분은 취소되어야 한다.

4. 결론

그렇다면 원고의 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 인용하고 나머지 청구는 이 

유 없어 기각하여야 한다. 제1심판결은 이와 결론을 일부 달리하여 부당하므로 원고가 

이 법원에서 확장한 청구를 포함하여 제1심판결을 주문 제1의 가, 나항과 같이 변경한 

다.

재판장 판사 00







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,25

판사 00

판사 00




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>