<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020누4032.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

,  1 , 

대  구  고  등  법  원

제 1 행 정 부

판           결

사       건 2020누4032  학교용지부담금부과처분취소

원고, 피항소인 A지구 주택재개발정비사업조합

소송대리인 000

담당변호사 00, 00

피고, 항소인 대구광역시 중구청장

소송대리인 변호사 00

제 1심판결 대구지방법원 2020. 9. 17. 선고 2019구합26204 판결

변 론 종 결 2021. 4. 23.

판 결 선 고 2021. 5. 28.

주       문

1. 제1심판결을 취소한다.

2. 원고의 청구를 기각한다.

3. 소송총비용은 원고가 부담한다. 

청구취지 및 항소취지



,  2 , 

1. 청구취지

  피고가 2019. 9. 16. 원고에 대하여 한 2,305,716,700원의 학교용지부담금 부과처분

을 취소한다.

2. 항소취지

  주문과 같다. 

이       유

1. 처분의 경위

  가. 원고는 대구 중구 B 일원 59,726.6㎡의 사업구역(이하  이 사건 사업구역 이라고 

한다)에 총 1,368세대 규모의 공동주택을 건축, 공급하는 내용의 주택재건축사업(이하 

 이 사건 사업 이라고 한다)의 시행자이다. 원고는 피고로부터, 2015. 11. 11. 사업시행

인가를 받았고, 2018. 12. 27. 지하 2층, 지상 36층 아파트 12개동(이하  이 사건 공동

주택 이라 한다)에 대한 입주자모집승인을 받았다.

  나. 피고는 2019. 9. 16. 원고에게,  학교용지 확보 등에 관한 특례법 (2020. 5. 19. 법

률 제17255호로 일부개정되기 전의 것, 이하  구 학교용지법 이라 한다) 제5조, 제5조

의2 제1항에 따라 이 사건 공동주택 1,368세대에서 세입자세대를 포함한 종전세대수 

628세대와 새로 건립되는 임대주택 72세대를 공제한 나머지 668세대에 대한 총 분양

금액 288,214,587,772원의 1천분의 8로 계산된 학교용지부담금 2,305,716,700원을 부과

하였다(이하  이 사건 처분 이라 한다).

 인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제3호증, 을 제1, 4, 6호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부



,  3 , 

  가. 원고의 주장

    구 학교용지법 제5조 제5항 제2호에서는  시 , 도지사는 최근 3년 이상 취학 인구가 

지속적으로 감소하여 학교 신설의 수요가 없는 지역에서 개발사업을 시행하는 경우에

는 부담금을 면제할 수 있다. , 고 규정하고 있다. 이 사건 사업구역을 통학구역으로 하

는 학교들은 이 사건 처분에 앞서 5년 동안 학생 수가 계속하여 감소하였다. 따라서 

이 사건 사업은 위 부담금 면제규정이 적용되어야 한다. 그런데 피고는 원고에게 학교

용지부담금을 면제하지 않고 이 사건 처분을 하였으므로 이 사건 처분은 재량권을 일

탈․남용하여 위법하므로 취소되어야 한다.

  나. 관계 법령

    별지  관계 법령  기재와 같다.

  다. 관련 법리 

    ㅇ  학교용지부담금이란 개발사업에 대하여 시, 도지사가 학교용지를 확보하거

나, 학교용지를 확보할 수 없는 경우 가까운 곳에 있는 학교를 증축하기 위하여 개발

사업을 시행하는 자에게 징수하는 경비를 말한다(구 학교용지법 제2조 제3호). 학교용

지부담금은 일정 규모 이상의 주택건설로 인하여 늘어나는 공익시설에 대한 수요 중에

서 초, 중, 고등학교의 학교용지 확보나 기존 학교 증축에 대한 수요를 충족시키기 위

하여 부과되는 것이므로 부과원인에 따른 분류에 의하면 원인자부담금의 하나에 해당

한다(헌법재판소 2005. 3. 31. 선고 2003헌가20 전원재판부 결정 참조). 

  또한 학교용지부담금은 기본적으로 필요한 학교시설의 확보에 있어서 소요되는 재정

을 충당하기 위한 것이고, 부담금을 부과함으로써 택지개발이나 주택공급 등을 제한하

거나 금지하기 위한 성격은 매우 희박하므로  순수한 재정조달목적 부담금 에 해당한다



,  4 , 

(헌법재판소 2008. 9. 25. 선고 2007헌가1 전원재판부 결정 참조). 이러한 재정조달목

적의 부담금이 헌법적 정당성을 인정받기 위해서는, 부담금은 조세에 대한 관계에서 

예외적으로만 인정되어야 하며 일반적 공익사업을 수행하는 데 사용할 목적이라면 부

담금을 남용하여서는 안 되고, 부담금 납부의무자는 일반국민에 비해  특별히 밀접한 

관련성 을 가져야 하며, 부담금이 장기적으로 유지되는 경우에 있어서는 그 징수의 타

당성이나 적정성이 입법자에 의해 지속적으로 심사되어야 한다(헌법재판소 2004. 7. 

15. 선고 2002헌바42 전원재판부 결정 참조).

    ㅇ 구 학교용지법 제5조 제1항은  , 시․도지사는 개발사업지역에서 단독주택을 건

축하기 위한 토지를 개발하여 분양하거나 공동주택을 분양하는 자에게 학교용지부담금

을 부과․징수할 수 있다.  고 규정하고 있다. 같은 조 제5항 본문은  , 시 , 도지사는 다음 

각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 부담금을 면제할 수 있다. 고 규정하고, 같은 

항 단서는  , 다만, 제1호 , 제3호 및 제4호의 경우에는 부담금을 면제하여야 한다. 고 규

정하여, 같은 항 제2호에서 정하고 있는  최근 3년 이상 취학 인구가 지속적으로 감소

하여 학교 신설의 수요가 없는 지역에서 개발사업을 시행하는 경우 에는 기부채납(제1

호), 노인복지주택(제3호), 무상공급(제4호)의 경우와 달리  면제할 수 있다 고 규정되어 

있다. 따라서 원고가 주장하는 구 학교용지법 제5조 제5항 제2호에 따른 학교용지부담

금의 면제 여부는 행정청의 재량행위에 해당한다. 

  그런데 재량행위는 법령이 정하는 재량권 행사의 한계를 벗어나거나 비례․평등원칙 

등에 위배되는 경우 재량권 일탈․남용으로 위법한 것이 된다. 한편 학교용지부담금의 

설치 근거가 되는 부담금관리 기본법 제5조 제1항은  , 부담금은 설치목적을 달성하기 

위하여 필요한 최소한의 범위 안에서 공정성 및 투명성이 확보되도록 부과되어야 한



,  5 , 

2015년 2016년 2017년 2018년 2019년

(단위: 명) 

다. 고 규정하고 있다. 따라서 학교용지부담금의 부과 대상이 되는 개발사업에 대하여 

구체적 사정에 따라 학교용지부담금을 부과하는 것이 부담금관리 기본법에서 정한 위

와 같은 한계를 넘거나 비례․평등원칙 등에 위배된다고 볼만한 특별한 사정이 있을 

때에는, 그와 같은 부담금 부과는 재량권을 일탈․남용한 것으로서 위법하다(대법원 

2010. 9. 30. 선고 2010두12651 판결 참조).

    ㅇ 나아가 구 학교용지법 제5조 제5항의 학교용지부담금 면제규정의 해석과 면제

사유에 해당하는지 여부를 판단하기 위해서는 개발사업 시행자가 학교를 신설하거나 

기존 학교 건물을 증축해야 할 필요를 초래하였는지, 그로 인하여 특별한 공익사업인 

학교용지의 확보 또는 학교건물의 증축을 위한 재원을 확보하기 위하여 원인자인 개발

사업 시행자에게 부담금을 부과해야 할 필요성이 발생하였는지를 살펴야 한다. 특히 

구 학교용지법의 입법목적이  학교용지 확보를 위한 새로운 재원의 마련 이라는 공공복

리의 달성이라는 점을 감안할 때, 행정청은 학교용지부담금 부과 당시의 학교 설치 필

요성뿐만 아니라 개발사업 등으로 인하여 예상되는 장래의 학교 시설 및 증축 수요까

지 고려하여 학교용지부담금 면제 여부를 결정할 수 있다. 

  라. 인정사실

    다음 각 사실은 당사자 사이에 다툼이 없거나, 갑 제4, 5호증, 을 제7, 12, 14호증

(가지번호를 포함한다. 이하 같다)의 각 기재, 이 법원의 대구광역시 교육청에 대한 각 

사실조회 결과에 변론 전체의 취지를 종합하여 인정할 수 있다. 

    가) 이 사건 사업구역이 위치한 대구 중구의 2015년부터 2019년까지의 취학 인구

는 다음과 같다.



,  6 , 

0~4세 3,033 2,995 2,828 2,924 2,771

5~9세 2,505 2,521 2,569 2,733 2,759

10~14세 2,450 2,287 2,237 2,255 2,189

15~19세 3,700 3,451 2,984 3,022 2,805

합계

(전년도 대비 증감)

11,688 11,254

(-434)

10,618

(-636)

10,934

(+316)

10,524

(-410)

학교명 2015년 2016년 2017년 2018년 2019년

초 C초등학교 915 896 876 906 907

중

D중학교 354 343 304 277 259

E중학교 693 640 581 581 562

F중학교 595 523 457 432 419

G중학교 253 246 229 200 166

H중학교 485 459 425 411 401

고

I고등학교 982 975 951 894 827

J고등학교 1,368 1,330 1,245 1,107 1,017

K고등학교 1,044 1,086 1,043 924 842

L고등학교 972 950 925 810 730

합계

(전년도 대비 증감)

7,661 7,448

(-13)

7,036

(-412)

6,542

(-494)

6,130

(-412)

(단위: 명)

                                                    

    나) 이 사건 사업구역 인근 대구 중구 관내 학교들의 2015년부터 2019년까지의 

총 학생 수의 추이는 다음과 같다.  

    다) 대구 중구 관내 초등학교들의 2016년부터 2019년까지 총 학생 수 및 각 학년

별 학생 수의 추이는 다음과 같다(통학구역이 따로 정해져 있지 않은 N초등학교, F초

등학교는 제외).



,  7 , 

(단위: 명)   

연도 2016 2017 2018 2019

1학년생 수 452 501
(+49)

569
(+68)

563
(-6)

2학년생 수 　468 441
(-27)　

504
(+63)　

563
(+59)　

3학년생수 　505 　452
(-53)

　440
(-12)

　485
(+45)

4학년생 수 　459 　486
(+27)

　448
(-38)

　444
(-4)

5학년생 수 　415 　453
(+38)

　495
(+42)

　427
(-68)

6학년생 수 　427 　406
(-21)

　447
(+41)

　486
(+39)

총 학생수 2,726 2,739
(+13)

2,903
(+164)

2,968
(+65)

학교명 2016년 2017년 2018년 2019년

M초등학교
301 268

(-33)

249

(-19)

245

(-4)

C초등학교
896 876

(-20)

906

(+30)

907

(+1)

(단위: 명)

※ 괄호 안은 전년 대비 증감

    라) 이 사건 공동주택은 대구 중구에 위치하고 있으나, 거리상 대구 달서구 소재 

M초등학교의 통학구역에 포함되고, 가장 가까운 대구 중구 소재 초등학교는 C초등학

교이다(이 사건 사업구역과 805m 거리). M초등학교와 C초등학교의 2016년부터 2019

년까지의 학년별 총 학생 수 추이는 다음과 같다.

  ※ 괄호 안은 전년 대비 증감

    마) 이 사건 사업구역 인근의 대구 중구 O동 지역에서는 2019년 이후 P 주택재건

축사업, Q지구 주택재개발사업, R지구 주택재개발사업이 시행되었다. P 주택재건축사

업은 348세대의 아파트 신축사업으로 2019년경 준공되었다. Q지구 주택재개발사업은 

987세대의 아파트 신축사업으로 2020. 8. 준공되었고, R지구 주택재개발사업은 947세



,  8 , 

사업명 위치 세대수 추진 정도

S T 282 2018. 10.경 조합설립

U V 156 2019. 7.경 조합설립

W X 94 2019. 3.경 조합설립

Y Z 143 2020. 1.경 조합설립

AA AB 145 2020. 10.경 조합설립

AC AD 494 2022. 11.경 준공예정

AE AF 419 2024. 9. 준공예정

학교명 위치 증축규모
소요비용
(천원)

무상공급
협약체결일

준공(예정)
시기

C

초등학교
중구 AG 교실 6실 3,178,033 2019. 8. 27. 2022. 12.경

AH

초등학교
중구 AI 교실 4실 등 1,783,458 2021. 2. 8. 2023.경

AJ

초등학교
중구 AK 교실 15실 등 10,070,026 2021. 3. 22. 2023. 7.경

AL

초등학교
중구 AM 교실 17실 등 8,094,360 2021. 1. 14. 2023.경

AN

초등학교
서구 AO 교실 18실 12,697,238 2020. 12. 29. 2025. 3.경

AP

초등학교
서구 AQ 교실 9실 4,368,084 2020. 5. 25. 2023. 8.경

대의 아파트 신축사업으로 2023. 1. 준공 예정이다. 위 각 주택재개발사업의 사업구역

은 C초등학교의 통학구역에 포함된다. 

    바) 그 밖에 이 사건 사업구역 인근에서는 이 사건 처분 전후에 걸쳐 다음과 같은 

개발사업이 준비 , 추진되어 진행되고 있다. 

    사) 대구광역시 교육청의 이 사건 사업구역 반경 약 2km 이내에 있는 중구 및 서

구 소재 초등학교에 대한 교실증축 계획은 다음과 같다.



,  9 , 

  마. 재량권의 일탈․남용 여부

    앞서 본 인정사실, 인용증거들 및 변론 전체의 취지에 의하여 알 수 있는 아래의 

사정들에 비추어 보면, 원고가 주장하는 사정과 갑 제1 내지 5호증의 각 기재만으로는, 

이 사건 처분이 사실오인이나 비례 , 평등원칙 등에 위배되는 특별한 사정으로 인하여 

재량권의 한계를 벗어난 위법이 있다는 점을 인정하기에 부족하다. 오히려 위 증거들

에 의하면, 이 사건 사업구역 인근지역은 향후 이 사건 공동주택을 비롯하여 상당한 

규모의 주택건설로 인하여 학교용지 확보나 기존 학교 증축이 필요할 것으로 보이고, 

피고는 이와 같은 사정들을 고려하여 원고에게 학교용지부담금을 면제하지 않고 이 사

건 처분을 한 것으로 보이므로, 거기에 재량권을 일탈 , 남용한 위법이 있다고 보기는 어

렵다. 따라서 원고의 주장은 이유 없다.

    1) 원고는 이 사건 사업을 시행하여 총 1,368세대의 공동주택을 신축 , 분양하였으므

로, 구 학교용지법 제2조 제2호 라목, 제5조 제1항 본문에 따라 학교용지부담금의 부

과대상이 되는 개발사업을 시행한 공동주택분양자에 해당한다. 피고는 구 학교용지법 

제5조 제1항 단서와 같은 조 제5항 각호의 면제 사유 등을 고려하여 원고에게 학교용

지부담금을 부과할 수 있는 재량을 갖는데, 이 사건 사업의 경우 면제사유 중 같은 항 

제2호에서 정하고 있는  최근 3년 이상 취학 인구가 지속적으로 감소하여 학교 신설의 

수요가 없는 지역에서 개발사업을 시행하는 경우 에 해당하는지 여부가 문제된다. 

    2) 대구광역시 중구는 인구 약 240만 명에 이르는 대구광역시의 중심에 해당할 뿐

만 아니라, 교통의 요지에 위치하고 있다. 비록 구 시가지 건물 등의 존재로 인한 재개

발, 재건축의 지연으로 일시적으로 인구감소 현상을 보이고 있었으나, 향후 언제든지 

거주인구 및 학령인구가 빠른 속도로 증가할 개연성이 높은 곳이다.



,  10 , 

    3) 대구광역시 중구의 20세 미만 인구수는 2016년부터 2019년까지 약 6% 감소하

였고, 이 사건 사업구역 인근 대구 중구 관내 중 , 고등학교의 총 학생 수는 2015년부터 

2019년까지 최근 3년 이상 지속적으로 감소하기는 하였다. 그러나 대구 중구 관내 초

등학교 학생 수는 2016년부터 2019년까지 꾸준히 증가하였다. 특히 이 사건 사업구역

의 통학구역에 해당되는 M초등학교 학생 수는 2016년부터 2019년까지 지속적으로 증

가하였고, 이 사건 사업구역 인근에 위치한 C초등학교의 학생 수도 2016년부터 2019

년까지 지속적으로 증가하였다. 

  이와 같은 초등학교 학생 수의 증가 추세는 이후 중 , 고등학교의 학생 수 증가에도 

직결된다. 중 , 고등학교는 학생 거주지 내 복수의 학교를 대상으로 학교군 , 학군별 배정

을 통해 분산 배치하는 데에 비하여, 초등학교는 학생의 주소지에 따라 통학구역이 1

개 학교로 지정된다는 점을 고려하면, 학교 신설의 수요를 판단함에 있어서 초등학교 

학생 수에 보다 주안점을 두고 판단할 필요가 있다. 

  따라서 원고가 주장하는 위와 같은 사정만으로는, 이 사건 사업구역이  최근 3년 이

상 취학 인구가 지속적으로 감소하여 학교 신설의 수요가 없는 지역 에 해당한다고 단

정할 수는 없다. 

    4) 대구광역시 교육청은 이 사건 사업구역 반경 약 2km 이내의 중구 및 서구 소재 

초등학교들의 증축공사를 계획하고 있는데, 이는 그 소요비용이 적게는 약 18억 원에서 

많게는 약 130억 원(교실 18실 등)에 이르는 상당한 규모이다. 이와 같은 학교의 증축

은 노후된 시설의 개축뿐만 아니라, 학생 수 증가에 대비한 학급 수 증설을 포함하는 

내용으로 보이므로, 이 사건 사업구역 인근에 학교 신설의 수요가 있다고 보아야 한다. 

    5) 대구광역시 교육청은 2015. 7. 16. 이 사건 사업시행 인가와 관련하여  , 이 사건 



,  11 , 

사업으로 인하여 증가할 것으로 예측되는 학생들 중 초등학생은 M초등학교에 배치가 

가능하고, 중학생은 1학교군 내 분산배치가 가능하며, 고등학생은 단일학군(광역배정) 

및 일반학군(1학군) 내 분산배치가 가능하다. 는 의견을 제시하기는 하였다. 그러나 이

는 이 사건 공동주택으로 인하여 예상되는 학생 수 증가에 대비한 분산배치 의견으로 

보이고, 이 사건 사업구역 내에 학교 증축의 수요가 없다는 내용의 의견은 아니다.

    6) 또한 이 법원의 사실조회에 대하여 대구광역시 교육청은,  이 사건의 경우 협의

시점인 2015년에 M초등학교의 기존 교실에 유입 초등학생을 배치할 수 있다고 판단된 

것이며, 매년 M초등학교의 배치여건(교실 및 시설현황, 학생 및 취학예정아동 수 등)이 

변동되고 있고, 현재 추가 개발사업 5건이 진행 중에 있어 향후 증축이 필요한 상황 , 

이라고 회신하였다. 위 사실조회결과는 학교 및 학생 현황 등에 관한 구체적인 자료에 

기초한 것으로 보일 뿐, 앞서 본 협의의견 제시 이후에 피고에게 유리한 내용을 자의

적인 회신한 것이라고 보기 어렵다. 

    7) 무엇보다도 이 사건 공동주택 신축으로 인한 세대수가 1,368세대로, 재개발 이

전보다 740세대(=1368 – 628)의 주택이 증가할 것으로 예상된다. 이 사건 공동주택에 

주민들이 입주하게 되면, 상당한 수의 학생이 증가하고 그로 인하여 학생들의 분산배

치나 학교의 증축이 필요할 것으로 보인다. 

    8) 지역적으로 보더라도, 이 사건 사업구역이 위치한 대구 중구는 대구의 구도심

으로서 다른 구와 비교하여 기반시설이 열악하거나 노후화된 주택이 상대적으로 많은 

관계로 오랜 기간 재개발, 재건축 사업이 지연되어 오다가, 최근 한꺼번에 개발사업이 

진행되어 오고 있다. 실제로 이 사건 사업구역 인근에는 이 사건 공동주택 1,368세대

를 비롯하여 P 348세대, Q지구 987세대, R지구 947세대의 재개발, 재건축 사업이 진



,  12 , 

행되었거나 진행 중에 있다. 특히 P, Q지구, R지구는 이 사건 사업구역과 가까운 C초

등학교의 통학구역 내에 속해 있다. 

    9) 향후 위와 같은 개발사업이 모두 마무리되어 아파트 등 공동주택에 입주가 시

작되면 전입 인구 증가로 이 사건 사업지 인근 지역의 취학 인구도 급격히 증가할 것

으로 예상된다. 더구나 장래에 대구광역시 중구와 같은 교통 요지에 신규 학교의 신축

이나 증축을 하려면 그 토지구입비 등에 매우 큰 비용이 소요될 것임을 쉽게 예상할 

수 있다. 이와 같은 사정에 비추어 볼 때, 비록 최근 3년 이상 취학 인구가 지속적으로 

감소한 것과 같은 사정이 있기는 하나, 장래의 학교 신설 및 기존 학교의 증축 수요가 

없다고 보기는 어렵고, 피고로서는 이에 대비하여 학교용지 확보 등을 위한 재원 마련

을 할 필요가 있어 보인다. 

3. 결론

  그렇다면 원고의 이 사건 청구는 이유 없어 이를 기각하여야 한다. 제1심판결은 이

와 결론이 달라 부당하므로, 이를 취소하고 원고의 청구를 기각하기로 하여 주문과 같

이 판결한다. 

재판장      판사 000현

            판사 00

            판사 00



,  13 , 

별지

관계 법령

▣ 구 학교용지 확보 등에 관한 특례법(2020. 5. 19. 법률 제17255호로 일부개정되기 전의 것)

제1조(목적)

이 법은 공립 초등학교, 중학교 및 고등학교용 학교용지의 조성, 개발, 공급과 관련 

경비의 부담 등에 관한 특례를 규정함으로써 학교용지의 확보를 쉽게 하고 학교용지를 확보할 

수 없는 경우 가까운 곳에 있는 기존 학교의 증축을 쉽게 함을 목적으로 한다.

제2조(정의)

1. 학교용지란 공립 초등학교, 중학교 및 고등학교의 교사, 체육장 및 실습지, 그 밖의 

학교시설을 신설하는 데에 필요한 토지를 말한다.

2. 개발사업이란 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 법률에 따라 시행하는 사업 중 100가

구 규모 이상의 주택건설용 토지를 조성, 개발하거나 공동주택을 건설하는 사업을 말한다.

     라.  주택법 

3. 학교용지부담금이란 개발사업에 대하여 특별시장 , 광역시장 , 특별자치시장 , 도지사 또는 특별

자치도지사(이하 시 , 도지사라 한다)가 학교용지를 확보하거나, 학교용지를 확보할 수 없는 

경우 가까운 곳에 있는 학교를 증축하기 위하여 개발사업을 시행하는 자에게 징수하는 경

비(이하 부담금이라 한다)를 말한다.

제5조(부담금의 부과 , 징수)

① 시 , 도지사는 개발사업지역에서 단독주택을 건축하기 위한 토지를 개발하여 분양하거나 공

동주택을 분양하는 자(이하 이 조에서 공동주택분양자등이라 한다)에게 부담금을 부과 , 징

수할 수 있다. 다만, 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 개발사업분의 경우에는 그러하지 

아니하다. 

  1.  공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률 에 따른 이주용 택지나 

이주용 주택을 분양하는 경우

  2. 임대주택을 분양하는 경우

  3.  도시개발법  제2조제1항제2호에 따른 도시개발사업 시행 결과 해당 도시개발구역 내 

가구 수가 증가하지 아니하는 경우

  4.  도시 및 주거환경정비법  제2조제2호가목에 따른 주거환경개선사업의 경우

  5.  도시 및 주거환경정비법  제2조제2호나목부터 다목까지의 규정에 따른 정비사업 및 

 빈집 및 소규모주택 정비에 관한 특례법  제2조제1항제3호나목, 다목에 따른 소규모

주택정비사업 시행 결과 해당 정비구역 및 사업시행구역 내 가구 수가 증가하지 아니하는 



,  14 , 

경우

  6.  주택법  제2조제11호다목에 따른 리모델링주택조합의 구성원에게 분양하는 경우

⑤ 시 , 도지사는 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 부담금을 면제할 수 있다. 다만, 

제1호 , 제3호 및 제4호의 경우에는 부담금을 면제하여야 한다. 

  1. 개발사업시행자가 제3조제3항에 따른 교육감 의견으로 제시된 학교용지를 시 , 도 교육비

특별회계에 기부채납하는 경우

  2. 최근 3년 이상 취학 인구가 지속적으로 감소하여 학교 신설의 수요가 없는 지역에서 개

발사업을 시행하는 경우

  3.  노인복지법  제32조에 따른 노인복지주택 등 취학 수요가 발생하지 아니하는 용도의 

개발사업을 시행하는 경우

  4. 개발사업시행자가 학교용지 또는 학교시설을 시 , 도 교육비특별회계 소관 공유재산으로 무

상공급하는 경우

제5조의2(부담금의 산정기준)

① 제5조제1항에 따른 부담금은 공동주택인 경우에는 분양가격을 기준으로 부과하고, 단독주

택을 건축하기 위한 토지인 경우에는 단독주택 용지의 분양가격을 기준으로 부과한다.

② 제1항에 따른 부담금은 다음 각 호의 기준에 따라 산정한다. 

  1. 공동주택 : 가구별 공동주택 분양가격×1천분의 8

▣ 부담금관리 기본법

제5조(부담금 부과의 원칙)

① 부담금은 설치목적을 달성하기 위하여 필요한 최소한의 범위에서 공정성 및 투명성이 확보

되도록 부과되어야 하며, 특별한 사유가 없으면 하나의 부과대상에 이중으로 부과되어서는 

아니 된다. 끝

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>