<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구합25558.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

부  산  지  방  법  원

제 2 행 정 부

판           결

사       건 2020구합25558  폐기물처분부담금 납부고지 처분 취소

원       고 000

소송대리인 000, 담당변호사 00, 00

피       고 한국환경공단

소송대리인 000, 담당변호사 00

변 론 종 결 2021. 7. 9.

판 결 선 고 2021. 8. 20.

주       문

1. 원고의 청구를 기각한다. 

2. 소송비용은 원고가 부담한다. 

청 구 취 지

피고가 2020. 10. 14. 원고에게 한 폐기물처분부담금 납부고지처분을 취소한다. 

이       유



, 2 ,

1. 처분의 경위 

  가. 원고는 2019. 3. 20.경 000로부터 000 외래증축 및 리모델링공사(이하 

이 사건 공사라 한다)를 도급받은 건설회사이고, 피고는 자원순환기본법 제31조에 따

라 환경부장관으로부터 폐기물처분부담금의 산출 및 징수권한을 위탁받은 법인이다. 

  나. 원고는 2019. 6.경 이 사건 공사를 진행하던 중 이 사건 공사부지에 생활폐기물

이 매립되어 있는 사실을 확인하고, 폐기물 22,621,301㎏(이하 이 사건 폐기물이라 한

다)을 반출하여 0000 생활폐기물 천선매립장에 매립하였다. 

  다. 피고는 2020. 10. 14. 이 사건 폐기물의 매립을 가연성 사업장폐기물을 매립한 

경우로 인정하여, 자원순환기본법 제21조, 자원순환기본법 시행령 제18조 별표6에 

따라 원고에게 폐기물처분분담금 576,277,870원(무게 22,621,301㎏ × 요율 25원 ㎏ × 

산정지수 1.019, 10원 미만 버림)의 납부를 고지하였다(이하 이 사건 처분이라 한다). 

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증, 을 제1호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장 

    이 사건 폐기물은 오래 전 매립된 생활폐기물로서 토사류 등 불연성 물질(성분 비

중 약 60%)과 비닐플라스틱류 등 가연성 물질(성분 비중 약 40%)이 혼합 매립되어 폐

기물을 종류별로 분리하여 배출하는 것이 사실상 불가능하였고, 이에 원고는 이 사건 

폐기물을 모두 매립하였다. 따라서 이 사건 폐기물에 대한 폐기물처분부담금은 실질적

인 발생원인에 따라 생활폐기물 요율(15원 ㎏)이 적용되거나, 불연성 물질에 대하여는 

불연성 폐기물 요율(10원 ㎏)이 적용되어야 함에도, 피고는 이 사건 처분의 근거 조항

인 자원순환기본법 시행령 제18조 별표6을 일률적으로 적용한 결과 이 사건 폐기물 



, 3 ,

전부에 대하여 가연성 폐기물 요율(25 ㎏)을 적용하여 폐기물처분부담금을 산출하였고, 

감면규정인 자원순환기본법 시행령 제17조 별표5를 적용하지도 아니하였다. 

  그런데 자원순환기본법 시행령 제18조 별표6의 산출기준 및 제17조 별표5의 감면

규정은 아래와 같은 점에서 위법하여 무효이므로, 무효인 시행령 규정에 근거한 이 사

건 처분은 취소되어야 한다. 

  1. 자원순환기본법 시행령 제18조 제1항 별표6 비고 제1항 나목은 사업장에서 배

출하는 폐기물은 그 실질에 상관없이 일률적으로 사업장폐기물로 보아 생활폐기물보다 

높은 폐기물 요율을 적용하도록 규정하고 있고, 비고 제2항 나목은 배출단계에서부터 

두 가지 종류 이상의 폐기물이 혼합되어 분리가 어려운 폐기물 중 가연성 물질의 함유

량이 중량기준으로 5% 미만인 경우에만 불연성 폐기물로 본다고 규정하고 있다. 

  이와 같은 산출기준에 따를 경우 그 실질이 생활폐기물이고 그 중 상당 부분이 불연

성 물질이라 하더라도, 사업장에서 5톤 이상 혼합하여 배출되었다는 이유만으로 일률

적으로 사업장폐기물 중 가연성폐기물 요율(25원 ㎏)을 적용한 폐기물처분부담금을 납

부하게 되어 자원순환기본법이 추구하는 공익에 비하여 폐기물처분부담금 납부자가 잃

는 사익이 크므로, 자원순환기본법 시행령 제18조 제1항 별표6은 비례의 원칙에 위배

된다. 

  2. 자원순환기본법 시행령 제17조 별표5 제8항은 폐기물배출자가 지방자치단체의 

장인 경우 폐기물처분부담금을 면제하도록 규정하면서, 이와 유사한 사례에서 사업장

폐기물배출자에 대하여는 부담금을 감면하는 규정을 두고 있지 아니한바, 위 감면기준

은 지방자치단체의 장과 사업장폐기물배출자를 합리적인 근거 없이 차별하는 것으로서 

평등의 원칙에 위배된다. 



, 4 ,

  나. 관계법령

    별지 관계법령 기재와 같다. 

  다. 판단 

    1) 자원순환기본법 시행령 제18조 제1항 별표6 산출기준의 위법성 여부 

      가) 부담금을 부과함에 있어서도 평등원칙이나 비례성원칙과 같은 기본권제한입

법의 한계가 준수되어야 한다(헌법재판소 1998. 12. 24. 선고 98헌가1 결정 등 참조). 

그런데 이러한 평등원칙 및 비례성원칙의 준수 여부를 판단함에 있어 부담금의 성격이 

재정조달 목적 부담금인지, 정책실현 목적 부담금인지에 따라 고려사항이 달라질 수 

있다. 폐기물처분부담금은 추구되는 공적 과제가 부담금 수입의 지출 단계에서 비로소 

실현되는 재정조달 목적 부담금이 아니라, 추구되는 공적 과제의 전부 혹은 일부가 부

담금의 부과 단계에서 이미 실현되는 정책실현 목적 부담금에 해당하는데, 정책실현 

목적 부담금의 경우 재정조달 목적은 오히려 부차적이고 그보다는 부과 자체를 통해 

일정한 사회적, 경제적 정책을 실현하려는 목적이 더 주된 경우가 많고, 바로 이 때문에 

정책실현목적 부담금은, 특별한 사정이 없는 한 부담금의 부과가 정당한 사회적, 경제

적 정책목적을 실현하는 데 적절한 수단이라는 사실이 곧 합리적 이유를 구성할 여지

가 많다. 그러므로 이 경우에는 재정조달 이전 단계에서 추구되는 특정 사회적, 경제적 

정책목적과 부담금의 부과 사이에 존재하는 상관관계에 더 주목하게 된다(헌법재판소 

2004. 7. 15. 선고 2002헌바42 결정 등 참조). 

      나) 자원순환기본법 제1조는 자원을 효율적으로 이용하여 폐기물의 발생을 최대

한 억제하고 발생된 폐기물의 순환이용 및 적정한 처분을 촉진하여 천연자원과 에너지

의 소비를 줄임으로써 환경을 보전하고 지속가능한 자원순환사회를 만드는 데 필요한 



, 5 ,

폐기물 유형
요율

매립하는 경우 소각하는 경우

1. 생활폐기물 kg당 15원 kg당 10원

2. 사업장폐기물

  (건설폐기물은 제외한다)

 가. 불연성 kg당 10원 

 나. 가연성 kg당 25원 kg당 10원

3. 건설폐기물 kg당 30원 kg당 10원

기본적인 사항을 규정함을 목적으로 한다고 규정하고 있고, 제21조 제1항은 환경부장

관은 폐기물관리법에서 규정한 지방자치단체장이나 사업장폐기물배출자가 폐기물을 순

환이용할 수 있음에도 불구하고 소각 또는 매립의 방법으로 폐기물을 처분하는 경우 

폐기물처분부담금을 부과, 징수할 수 있다고 규정하고 있으며, 같은 조 제3항은 제1

항에 따른 폐기물처분부담금은 소각 또는 매립한 폐기물을 순환이용하는 데에 소요되

는 비용을 고려하여 산정하되, 처분한 폐기물의 양에 대통령령으로 정하는 산출기준을 

적용하여 산출된 금액과 대통령령으로 정한 산정지수를 곱하여 산정한다고 규정하고 

있다. 

  위 규정의 위임에 따라 자원순환기본법 시행령 제18조 제1항 별표6(이하 편의상 

별표6이라고만 한다)은 폐기물을 생활폐기물, 사업장폐기물, 건설폐기물로 분류하고, 

사업장폐기물을 불연성 폐기물과 가연성 폐기물로 분류한 후, 각 폐기물을 매립하는 

경우와 소각하는 경우의 각 산출기준을 아래 표와 같이 규정하고 있다. 

 
  별표6의 비고 제1항은 생활폐기물, 사업장폐기물, 건설폐기물의 분류기준을, 제2항

은 사업장폐기물 중 불연성 폐기물과 가연성 폐기물의 분류기준을 각 규정하고 있다. 

  별표6 비고 제1항 가목은 생활폐기물은 폐기물관리법 제2조 제2호에 따른 생활폐

기물을 말한다고 규정하고, 나목은 사업장폐기물은 폐기물관리법 제2조 제3호에 따른 

사업장폐기물(다목에 따른 건설폐기물은 제외한다)을 말한다고 규정하며, 다목은 건설



, 6 ,

폐기물은 건설폐기물의 재활용촉진에 관한 법률 제2조 제1호에 따른 건설폐기물을 말

한다고 규정하고 있다. 위 각 규정에 따르면 생활폐기물은 사업장폐기물 외의 폐기물

을 말하고(폐기물관리법 제2조 제2호 참조), 건설폐기물은 건설공사로 인하여 건설현장

에서 발생하는 5톤 이상의 폐기물(공사를 시작할 때부터 완료할 때까지 발생하는 것만 

해당한다)로서 폐콘크리트, 폐아스팔트콘크리트 등을 말하며(건설폐기물의 재활용촉진

에 관한 법률 제2조 제1호, 같은 법 시행령 제2조 별표1 참조), 사업장폐기물은 사

업장에서 발생하는 폐기물로서, 일련의 공사(건설공사 제외) 또는 작업으로 폐기물을 5

톤(공사를 착공하거나 작업을 시작할 때부터 마칠 때까지 발생하는 폐기물의 양을 말

한다) 이상 배출하는 사업장에서 발생하는 폐기물을 포함하므로(폐기물관리법 제2조 

제3호, 폐기물관리법 시행령 제2조 제9호 참조), 사업장에서 배출되는 폐기물의 양이 5

톤 이상인 경우에는 모두 사업장폐기물로 인정된다.  

  한편 별표6 비고 제2항 가목은 불연성폐기물을 나열하여 규정하고 있고무기성오니

류, 폐합성고분자화합물(열경화성수지로 한정), 광재류 등, 나목은 가연성폐기물은 불

연성폐기물 외의 사업장폐기물을 말한다. 다만, 배출 단계에서부터 두 가지 종류 이상

의 폐기물이 혼합되어 분리가 어려운 폐기물(폐기물을 재활용하는 과정에서 혼합되어 

배출되는 잔재물을 포함한다) 중 폐기물관리법 제17조의2 제1항에 따른 폐기물분석전

문기관의 분기별 시험분석 결과 가연성 물질의 함유량이 중량 기준으로 5% 미만인 경

우에는 불연성폐기물로 본다고 규정하고 있는바, 위 규정들에 의하면 두 가지 종류 이

상의 폐기물이 혼합되어 분리가 어려운 사업장폐기물로서 가연성 폐기물의 중량이 5% 

이상인 경우에는 폐기물 전체에 가연성 폐기물 요율이 적용된다. 

    다) 살피건대, 폐기물의 발생을 최대한 억제하고 발생된 폐기물의 순환 이용을 촉



, 7 ,

진하기 위한 자원순환기본법의 입법 목적에, 폐기물을 순환이용하지 아니하고 매립 또

는 소각하는 경우 부담금의 부과라는 간접적인 규제방법을 통하여 폐기물 발생을 억제

하려고 하는 폐기물처분부담금의 취지를 고려하면, 사업장에서 발생하는 폐기물의 양

이 일정 수준 이상인 경우, 혹은 그 폐기물을 가연성, 불연성으로 분리하지 아니하고 

혼합배출하여 일률적으로 매립하는 경우에는 보다 높은 부담금을 부과함으로써 엄격한 

규제를 가할 필요성이 넉넉히 인정된다. 따라서 별표6 부칙 제1항에서 사업장에서 

발생하는 폐기물이 5톤 이상인 경우 그 폐기물의 실질적인 발생 원인을 따지지 아니

하고 일률적으로 사업장폐기물로 보아 더 높은 산정기준을 적용하도록 규정한 것과, 

제2항 나목에서 여러 종류의 폐기물이 혼합되어 분리가 어려운 사업장폐기물로서 가

연성 물질의 함유량이 5% 이상인 경우 해당 폐기물에 대하여 일률적으로 가연성 폐기

물 요율을 적용하도록 규정한 것이 비례의 원칙에 위반된다고 할 수 없으므로, 이 부

분 원고의 주장은 이유 없다. 

    2) 자원순환기본법 시행령 제17조 별표5 감면기준의 위법성 여부 

      가) 헌법 제11조 제1항의 평등의 원칙은 입법과 법의 적용에 있어서 합리적 근

거 없는 차별을 하여서는 아니 된다는 상대적 평등을 뜻한다(헌법재판소 2007. 12. 27. 

2006헌바25 결정 등 참조). 

      나) 자원순환기본법 제21조 제1항은 폐기물을 순환이용하지 아니하고 소각 또는 

매립의 방법으로 처리하는 자에 대하여 폐기물처분부담금을 부과한다고 규정하면서, 

제2항에서 폐기물 매립지를 직접 조성하고 향후 재활용하기 위하여 일정기간 동안 매

립하는 경우 등 대통령령으로 정하는 경우에 해당할 때에는 폐기물처분부담금을 감면

할 수 있도록 규정하고 있다. 위 규정의 위임에 따라 자원순환기본법 시행령 제17조 



, 8 ,

별표5(이하 편의상 별표5라고만 한다) 제8항은 지방자치단체의 장이 환경오염의 방

지 또는 매립시설의 사용기간 연장 등을 위해 사용이 종료될 예정이거나 이미 종료된 

매립시설을 정비하는 과정에서 굴착한 폐기물을 소각 또는 매립하는 경우에는 폐기물

처분부담금을 면제한다고 규정하고 있는바, 매립시설을 정비하는 과정에서 굴착한 폐

기물을 처분하는 지방자치단체의 장을 사업장에서 일련의 작업 또는 공사를 위하여 매

립되어 있던 폐기물을 배출하는 사업장폐기물배출자와 달리 취급하여 지방자치단체의 

장에 대하여 폐기물처분부담금을 면제하도록 한 별표5 제8항이 평등의 원칙에 위배

된다고 볼 수 없으므로, 이 부분 원고의 주장도 이유 없다. 

3. 결론

  그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한

다. 

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00



, 9 ,

별지

관계법령

ㅁ 부담금관리기본법 

제2조(정의)

이 법에서 부담금이란 중앙행정기관의 장, 지방자치단체의 장, 행정권한을 위탁받은 공공단체 

또는 법인의 장 등 법률에 따라 금전적 부담의 부과권한을 부여받은 자(이하 부과권자라 한

다)가 분담금, 부과금, 기여금, 그 밖의 명칭에도 불구하고 재화 또는 용역의 제공과 관계없이 

특정 공익사업과 관련하여 법률에서 정하는 바에 따라 부과하는 조세 외의 금전지급의무(특정

한 의무이행을 담보하기 위한 예치금 또는 보증금의 성격을 가진 것은 제외한다)를 말한다.

제3조(부담금 설치의 제한)

부담금은 별표에 규정된 법률에 따르지 아니하고는 설치할 수 없다.

제4조(부담금의 부과요건등)

부담금 부과의 근거가 되는 법률에는 부담금의 부과 및 징수주체, 설치목적, 부과요건, 산정기

준, 산정방법, 부과요율 등(이하 부과요건등이라 한다)이 구체적이고 명확하게 규정되어야 한

다. 다만, 부과요건등의 세부적인 내용은 해당 법률에서 구체적으로 범위를 정하여 위임한 바

에 따라 대통령령, 총리령, 부령 또는 조례, 규칙으로 정할 수 있다.

별표 개정 2020. 2. 18. 

이 법에 따라 설치하는 부담금(제3조 관련) 

95. 자원순환기본법 제21조에 따른 폐기물처분부담금 

ㅁ 자원순환기본법

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

  1. 자원순환이란 환경정책상의 목적을 달성하기 위하여 필요한 범위 안에서 폐기물의 발생

을 억제하고 발생된 폐기물을 적정하게 재활용 또는 처리(폐기물관리법 제2조 제6호에 

따른 최종처분을 말한다. 이하 같다)하는 등 자원의 순환과정을 환경친화적으로 이용, 관

리하는 것을 말한다.

  3. 폐기물이란 폐기물관리법 제2조 제1호에 따른 폐기물을 말한다.

제21조(폐기물처분부담금)

1. 환경부장관은 다음 각 호의 자가 폐기물을 순환이용할 수 있음에도 불구하고 소각 또는 매

립의 방법으로 폐기물을 처분하는 경우 폐기물처분부담금을 부과, 징수할 수 있다.

  1. 폐기물관리법 제14조 제1항에 따른 특별자치시장, 특별자치도지사, 시장, 군수, 구청장

  2. 폐기물관리법 제18조 제1항에 따른 사업장폐기물배출자



, 10 ,

2. 제1항에도 불구하고 폐기물처분부담금의 부과, 징수 대상자가 다음 각 호의 경우 등 대통

령령으로 정하는 경우에 해당할 때에는 폐기물처분부담금을 감면할 수 있다.

  1. 폐기물 매립지를 직접 조성하고 향후 재활용하기 위하여 일정기간 동안 매립하는 경우

  2. 폐기물을 처분하는 과정에서 자원의 절약과 재활용촉진에 관한 법률 제2조제8호의2에 

따른 폐자원에너지를 일정 기준 이상 회수하는 경우

  3. 자원의 절약과 재활용촉진에 관한 법률 제12조에 따른 폐기물부담금이 부과된 경우

  4. 중소기업기본법에 따른 중소기업인 경우

3. 제1항에 따른 폐기물처분부담금은 소각 또는 매립한 폐기물을 순환이용하는 데에 소요되는 

비용을 고려하여 산정하되, 처분한 폐기물의 양에 대통령령으로 정하는 산출기준을 적용하

여 산출된 금액과 대통령령으로 정한 산정지수를 곱하여 산정한다.

4. 폐기물처분부담금의 산정, 감면 기준, 납부 시기, 절차 및 그 밖에 필요한 사항은 대통령령

으로 정한다.

제31조(권한의 위임 및 위탁)

2. 이 법에 따른 환경부장관의 업무는 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 일부를 한국환경공

단법에 따른 한국환경공단과 그 밖에 대통령령으로 정하는 전문기관에 위탁할 수 있다.

ㅁ 자원순환기본법 시행령

제17조(폐기물처분부담금의 감면기준)

법 제21조제1항에 따른 폐기물처분부담금(이하 폐기물처분부담금이라 한다)의 같은 조 제2항

에 따른 감면기준은 별표 5와 같다.

제18조(폐기물처분부담금의 산정, 부과)

1. 법 제21조제3항에 따른 폐기물처분부담금의 산출기준은 별표 6과 같다.

2. 법 제21조제3항에 따른 폐기물처분부담금의 산정지수는 최초 적용연도를 1로 하고, 그 다

음 연도부터는 매년 전년도 폐기물처분부담금 산정지수에 전년도 생산자물가상승률 및 소

비자물가상승률을 고려하여 환경부장관이 고시하는 가격변동지수를 곱한 것으로 한다.

제30조(업무의 위탁)

1. 환경부장관은 법 제31조 제2항에 따라 다음 각 호의 업무를 한국환경공단에 위탁한다.  

  3. 법 제21조 제1항 제2호에 따라 사업장폐기물배출자에게 부과하는 폐기물처분부담금(제29

조 제1항 제1호에 따라 시, 도지사에게 권한이 위임된 폐기물처분부담금은 제외한다)에 

관한 같은 호 각 목의 업무



, 11 ,

별표 6 개정 2020. 3. 24.

폐기물처분부담금의 산출기준(제18조제1항 관련)

폐기물 유형
요율

매립하는 경우 소각하는 경우

1. 생활폐기물 kg당 15원 kg당 10원

2. 사업장폐기물

( 건 설 폐 기 물 은 

제외한다)

 가. 불연성
kg당 10원 

 나. 가연성
kg당 25원 kg당 10원

3. 건설폐기물 kg당 30원 kg당 10원

비고 

1. 위 표에서 폐기물 유형은 다음 각 목에 따라 분류한다.

  가. 생활폐기물은 폐기물관리법 제2조제2호에 따른 생활폐기물을 말한다.

  나. 사업장폐기물은 폐기물관리법 제2조제3호에 따른 사업장폐기물(다목에 따른 건설폐기물은 제

외한다)을 말한다.

  다. 건설폐기물은 건설폐기물의 재활용촉진에 관한 법률 제2조제1호에 따른 건설폐기물을 말한

다.

2. 위 표 제2호가목 및 나목에 따른 불연성폐기물과 가연성폐기물의 분류는 다음 각 목과 같다.

  가. 불연성폐기물은 무기성오니류, 폐합성고분자화합물(열경화성수지로 한정한다), 광재류, 분진류, 

폐주물사 및 폐사, 폐내화물, 폐도자기조각, 소각재, 안정화 또는 고형화, 고화 처리물, 폐촉매

(금속성 폐촉매로 한정한다), 폐흡착제 및 폐흡수제(광물류로 제조된 것만 해당한다), 폐석고 및 

폐석회, 연소잔재물, 폐석재류, 폐패각, 폐토사류, 폐콘크리트류, 폐아스팔트콘크리트, 폐벽돌, 폐

블록, 폐기와, 폐금속류, 폐유리류, 폐타일, 폐전주, 폐소화기류, 폐전지류, 폐흑연가루를 말한다.

  나. 가연성폐기물은 가목에 따른 불연성폐기물 외의 사업장폐기물을 말한다. 다만, 배출 단계에서부

터 두 가지 종류 이상의 폐기물이 혼합되어 분리가 어려운 폐기물(폐기물을 재활용하는 과정에

서 혼합되어 배출되는 잔재물을 포함한다) 중 폐기물관리법 제17조의2제1항에 따른 폐기물분

석전문기관의 분기별 시험분석 결과 가연성 물질의 함유량이 중량기준으로 5% 미만인 경우에

별표 5 개정 2021. 6. 22.

폐기물처분부담금의 감면기준(제17조 관련)

감면 대상
감면 비율

(단위: 퍼센트)
8. 지방자치단체의 장이 환경오염의 방지 또는 매립시설의 사용기간 연장 

등을 위해 사용이 종료될 예정이거나 이미 종료된 매립시설을 정비하는 

과정에서 굴착한 폐기물을 소각 또는 매립하는 경우

100



, 12 ,

는 불연성폐기물로 본다.

  다. 불연성폐기물과 가연성폐기물을 혼합하여 처분하는 경우에는 가연성폐기물로 본다.

3. 불연성폐기물을 소각하는 경우에는 가연성폐기물을 소각하는 경우의 요율을 적용한다.

4. 지방자치단체의 장이 생활폐기물을 재활용하기 위하여 분리, 선별 등을 하는 과정에서 발생한 사업장

폐기물을 폐기물관리법 시행령 제7조제2항에 따라 생활폐기물의 처리 기준 및 방법으로 소각 또는 

매립하는 경우에는 생활폐기물의 요율을 적용한다.

ㅁ 자본순환기본법 시행규칙 

제19조(폐기물처분부담금의 납부 절차 등)

1. 법 제21조 제1항에 따라 폐기물처분부담금을 내야 하는 특별자치시장, 특별자치도지사, 시

장, 군수, 구청장 또는 사업장폐기물배출자(이하 납부의무자라 한다)는 영 제19조 제1항에 따라 

별지 제12호서식의 폐기물처분부담금 신고서에 다음 각 호의 서류를 1부씩 첨부하여 시, 도지

사 또는 한국환경공단(이하 징수기관이라 한다)에 제출(자원순환정보체계를 이용한 제출을 포

함한다)하여야 한다.

  1. 영 별표 6에 따른 폐기물의 유형, 전년도의 폐기물 종류별 소각, 매립 처분량을 증명하는 

자료

  2. 다음 각 목의 구분에 따른 폐기물 처리계획서

    가. 폐기물관리법 제17조 제5항, 제6항에 따른 사업자: 폐기물 처리계획 확인증명서

    나. 건설폐기물의 재활용촉진에 관한 법률 제2조 제9호에 따른 배출자: 건설폐기물의 

재활용촉진에 관한 법률 시행규칙 제9조 제2항에 따른 건설폐기물 처리계획신고필증

  3. 폐기물 위탁처리계약서 사본(위탁하여 처분하는 경우에만 제출한다)

  4. 폐기물관리법 시행규칙 제39조 제2항의 폐기물 처분시설 설치승인서 또는 같은 규칙 

제40조 제2항에 따른 폐기물 처분시설 설치신고증명서(스스로 처분하는 경우에만 제출한다)

ㅁ 폐기물관리법

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다. 

  2. 생활폐기물이란 사업장폐기물 외의 폐기물을 말한다.

  3. 사업장폐기물이란 대기환경보전법, 물환경보전법 또는 소음, 진동관리법에 따라 

배출시설을 설치, 운영하는 사업장이나 그 밖에 대통령령으로 정하는 사업장에서 발생하

는 폐기물을 말한다.

  5의3. 처리란 폐기물의 수집, 운반, 보관, 재활용, 처분을 말한다.

  6. 처분이란 폐기물의 소각, 중화, 파쇄, 고형화 등의 중간처분과 매립하거나 해역으로 배

출하는 등의 최종처분을 말한다.



, 13 ,

제13조(폐기물의 처리 기준 등)

1. 누구든지 폐기물을 처리하려는 자는 대통령령으로 정하는 기준과 방법을 따라야 한다. 다

만, 제13조의2에 따른 폐기물의 재활용 원칙 및 준수사항에 따라 재활용을 하기 쉬운 상태로 

만든 폐기물(이하 중간가공 폐기물이라 한다)에 대하여는 완화된 처리기준과 방법을 대통령

령으로 따로 정할 수 있다. 

ㅁ 폐기물관리법 시행령 

제2조(사업장의 범위) 

폐기물관리법(이하 법이라 한다) 제2조 제3호에서 그 밖에 대통령령으로 정하는 사업장

이란 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사업장을 말한다.

  8. 건설산업기본법 제2조 제4호에 따른 건설공사로 폐기물을 5톤(공사를 착공할 때부터 

마칠 때까지 발생되는 폐기물의 양을 말한다)이상 배출하는 사업장

  9. 일련의 공사(제8호에 따른 건설공사는 제외한다) 또는 작업으로 폐기물을 5톤(공사를 착공

하거나 작업을 시작할 때부터 마칠 때까지 발생하는 폐기물의 양을 말한다)이상 배출하는 

사업장

ㅁ 건설폐기물의 재활용촉진에 관한 법률

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

  1. 건설폐기물이란 건설산업기본법 제2조제4호에 해당하는 건설공사(이하 건설공사라 

한다)로 인하여 건설현장에서 발생하는 5톤 이상의 폐기물(공사를 시작할 때부터 완료할 때까

지 발생하는 것만 해당한다)로서 대통령령으로 정하는 것을 말한다. 끝. 


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>