<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020누47252.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

서  울  고  등  법  원

제 4 , 2 행 정 부

판             결

사       건 2020누47252  신설학교부담금 환급신청 거부처분 취소

원고, 항소인 A재정비촉진구역주택재개발정비사업조합

소송대리인 법무법인(유한) 000

담당변호사 00, 00

피고, 피항소인 서울특별시 동작구청장

소송대리인 법무법인 서초

담당변호사 00

제 1심판결 서울행정법원 2020. 6. 19. 선고 2019구합59486 판결

변 론 종 결 2021. 5. 26.

판 결 선 고 2021. 6. 23.

주       문

1. 원고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 원고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지



, 2 ,

제1심판결을 취소한다. 피고가 2019. 3. 20. 원고에게 한 신설학교부담금 9,664,410,000

원 및 연체이자 158,330,000원의 합계 9,822,740,000원의 환급 거부처분을 취소한다.

이       유

1. 처분의 경위

이 법원이 이 부분에 적을 이유는 아래와 같이 고치는 외에는 제1심판결의 해당 부

분 이유 기재와 같다. 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조 본문에 따라 이를 

인용한다.

ㅇ 2면 아래에서 4행의 이하 구 도촉법이라 한다를 “이하 구 도시재정비법이라 

한다로 고친다.

ㅇ 4면 각주 1) 부분을 삭제한다.

2. 본안 전 항변에 대한 판단

가. 피고의 주장
이 사건 부과처분의 실효로 인한 반환청구는 민사소송에 의하여야 한다. 원고가 이 

사건 신청으로 부담금의 환급을 구할 수 없다. 피고가 원고의 부담금환급 신청을 거부

한 행위는 사실행위에 해당할 뿐 항고소송의 대상이 되는 처분에 해당하지 않는다. 이 

사건 소는 부적법하다.

나. 판단
국민의 적극적 신청행위에 대하여 행정청이 그 신청에 따른 행위를 하지 않겠다고 

거부한 행위가 항고소송의 대상이 되는 행정처분에 해당하는 것이라고 하려면, 그 신

청한 행위가 공권력의 행사 또는 이에 준하는 행정작용이어야 하고, 그 거부행위가 신



, 3 ,

청인의 법률관계에 어떤 변동을 일으키는 것이어야 하며, 그 국민에게 그 행위발동을 

요구할 법규상 또는 조리상의 신청권이 있어야 한다(대법원 2009. 9. 10. 선고 2007두

20638 판결 등 참조). 부담금 부과처분의 상대방이 통상적인 법적 구제 절차에 따라 

권리 또는 법률상 이익의 구제를 받을 수 없고, 관계 법령에서 부담금의 환급에 관한 

사항을 정하고 있지도 아니한 경우에 부담금 부과처분의 상대방은 부담금 환급 신청을 

구할 조리상 신청권을 가진다고 봄이 타당하다.

원고는 이 사건 부과처분이 중대한 사정변경으로 실효되었음을 이유로 피고에 대하

여 신설학교 부담금 환급신청을 하였다가 이를 거부당하자 그 취소를 구하고 있다. 이 

사건 부과처분이 유효함은 이미 종전 소송의 확정판결에서 확인되었다. 이러한 경우에 

원고는 이 사건 부과처분의 취소 또는 무효 확인 소송절차에 따라 권리 또는 법률상 

이익의 구제를 받을 수 없다. 유효한 부과처분에 기하여 부담금의 납부가 이루어진 이 

사건에서 납부된 부담금이 법률상 원인 없이 취득되었다고 할 수 없으므로 부당이득을 

원인으로 하여 그 반환을 구할 수 없고, 이 사건 부과처분이 위법함을 이유로 손해배

상을 구할 수도 없다.

이 사건 부과처분은 기반시설 설치비용의 분담에 관하여 정하고 있는 구 도시재정비

법 제11조에 근거하고 있다. 이 사건 공동부담 실행계획에서 신설학교 부담금의 부과

기준일 및 납부기한에 관한 사항은 서울특별시 도시재정비촉진을 위한 조례 제19조를 

따르도록 정하고 있다(갑 제5호증 참조). 그런데 구 도시재정비법 및 서울특별시 도시

재정비촉진을 위한 조례는 이미 납부한 기반시설 설치비용의 환급 범위나 방법에 관

한 사항을 정하고 있지 않다.

이러한 여러 사정을 고려하여 보면, 이 사건 부과처분이 사정변경을 원인으로 실효되



, 4 ,

는 경우에 원고는 신설학교 부담금의 환급을 구할 조리상 신청권을 가진다. 원고의 환

급신청을 거부한 피고의 행위는 항고소송의 대상이 되는 거부처분으로 보아야 한다. 

피고의 본안 전 항변은 이유 없다.

3. 이 사건 거부처분의 적법 여부

가. 원고의 주장
이 사건 부과처분에 따라 원고가 납부한 신설학교 부담금은 이 사건 학교부지에 공

립학교를 신설하는 것만을 전제로 하고 있다. 그런데 현재 이 사건 학교부지에 공립학

교를 신설하는 것은 불가능하게 되었다. 설령 신설학교 부담금이 공립학교 신설만을 

전제하고 있지 않더라도 공립학교의 이전이나 사립학교의 신설,이전도 불가능한 상황

이다. 이 사건 부과처분은 중대한 사정변경으로 실효되었다. 피고는 원고에게 신설학교 

부담금을 환급할 의무가 있다. 원고의 환급신청을 거부한 이 사건 거부처분은 위법하

므로, 취소되어야 한다.

나. 관계 법령
별지 관계 법령 기재와 같다. 

다. 공립학교 신설 한정 여부(소극)
1) 인정사실

가) 이 사건 재정비촉진계획의 기재 사항

서울특별시가 2004년 수립한 2010 서울특별시 도시,주거환경정비기본계획(을 제9호

증)에는 D재정비촉진사업구역이 위치한 동작구가 학교확보필요권역으로 선정되어 있

다. 위 기본계획은 학교시설 조성 원칙으로 학교시설의 일부를 녹지대 및 휴게공간으

로 조성하고, 오픈스페이스로 활용할 수 있도록 개방화하는 것을 정하고 있다.



, 5 ,

ㅁ 학생수용요건이 아닌 학생교육여건 개선 필요

1. 세대수 대비 고등학교 수 부족

ㅇ 우리 구 세대수와 비슷한 타 자치구와 비교 시 고등학교 수가 현저히 부족한 상황임. 

1997년 AA고 이전 이후 동작구는 고교교육의 불모지로 전락함

ㅁ 건의 및 문의사항

ㅇ 현재 D지구 내에는 초,학교는 있으나, 고등학교가 없어 D지구의 장기적인 발전을 위하

여 신설학교(고등학교)의 건립이 꼭 필요한 사항임

ㅁ 신설학교의 건립은 G구역 사업 시 최종 결정될 사항으로, D지구 내 학교가 유치될 

수 있도록 적극 노력하겠음

2008. 9. 수립된 이 사건 재정비촉진계획의 신설학교 공동부담에 관한 사항에 신설학

교 공동부담 사유로 G구역 주변에 신설학교를 확보함으로써 교육환경개선을 도모하고 

지역 내 오픈스페이스로 확보하여 커뮤니티 공간으로 활용하고자 함, 2010 서울특별

시 도시,주거환경정비기본계획상 학교확보필요권역으로 지정된 지역 등이 기재되어 있

음은 앞에서 본 바와 같다.

나) 신설학교 부담금 관련 회의(을 제3호증의 1)

피고는 이 사건 공동부담 실행계획 수립 전인 2011. 6. 27. D지구 신설학교 부지확

보에 따른 구역별 공동부담 마련 방안을 안건으로 한 회의를 개최하였다. 위 회의에는 

원고의 조합장을 포함하여 D재정비촉진구역 내 9개 구역의 각 조합장 또는 추진위원

장이 참석하였다. 그 회의결과보고에는 아래와 같은 내용이 포함되어 있다.

다) C 고등학교 신설 계획(안)(을 제14호증)

피고가 2014년경 작성한 C 고등학교 신설 계획(안)의 IV 해결방안(※ D 지역 고교 

신설에 대한 우리 구 주장) 부분에는 아래와 같은 내용이 포함되어 있다.



, 6 ,

2. 원거리 통학으로 인한 학습의욕 저하

ㅇ 지역 내 일반계 고등학교의 부재로 인해, C,X,Y 거주 학생들의 원거리 통학문제가 심각

한 상황임. 원거리 통학으로 인해 체력 및 학습의욕 저하를 겪고 있음

ㅇ 동작,서초의 자사고를 진학할 경우, Z고 등 관내 일반계 고교 통학시간보다 2배 이상 단

축됨. D 지역 고교생의 비정상적인 통학시간을 정상화하기 위해서는 C 고교 신설이 반

드시 요구됨

3. 서초,강남,용산,영등포로 교육이탈 심각

ㅇ 000 수 부족 및 열악한 교육여건을 인해 우리 구 우수학생의 이탈현상이 매우 심

각한 상황임

ㅇ000 졸업생 중 C에 위치한 AA중과 AB중은 인근 강남권과 용산, 그 외 지역의 

고교진학률이 50% 이상임

ㅇ 영등포구와 가까운 AC중의 경우에도 동작구 관내가 아닌 영등포구의 고교로 진학하는 

학생 수가 월등히 많음

4. Z,AD고 과밀학교 해소

ㅇ 관내 AD고,Z고 등 학업성취도가 높은 학교의 학급당 학생 수는 평균 37.5명임. 반면 영

등포 고등학교의 경우 26명 수준임. 학교의 학업성취도에 따라 학생 수의 양극화 현상

이 벌어지고 있음

ㅇ 창의적 인재양성이 가능한 우수한 일반고(OECD 수준 학급당 학생 수 23명의 혁신고) 

신설을 통해 일부 과밀학교의 학생 수 분산이 시급한 상황임

ㅁ 예산문제 해결

※ 학교용지의 안정적 확보 방안

2 학교부지 기부채납(AE뉴타운 고등학교 신설 사례)

서울특별시교육청의 학교 신설 계획에 없었으나 재개발 조합시행자가 학교용지 1/2을 기부

채납 의사 표시로 잔여 토지매입대금은 시와 교육청이 각각 1/4씩 부담하여 지역주민들의 

오랜 숙원사업인 인문고 설립

3 학교부지 무상양여(피고 → 서울특별시교육청)

무상양여 절차,사례 등 검토 필요



, 7 ,

우리 구의 교육여건은 매우 열악한 상황에 있습니다. 인접한 관악구는 일반계 고등학교가 

10개소로 평균 학급당 학생 수는 26.1명입니다. 이에 비해 우리 구는 그 절반에 불과한 5개

의 일반고가 있으며 그나마도 AH권역에 4개 학교가 위치하여 C, Y, X권역은 일반계고등학

교가 전무한 실정입니다. 또한 학급당 학생 수는 30.9명으로 서울시 평균인 30.6명을 상회

하고 있습니다. 우리 구 학생들은 근거리에 학교가 없어 원거리에 위치한 학교로 통학하거

나 다른 지역으로 이사 가는 등 기본적인 학습권, 교육권을 보장받지 못하고 있습니다. 그

중에서도 가장 취약한 C의 경우에는 지난 1997년에 AA고와 부속 여자고등학교를 AI대학교 

사범대학 부설고등학교로 통합하는 과정에서 해당 학교가 강남으로 이전하고 고등학교 없

이 20년째 학생들이 다른 지역 등 먼 거리로 통학하고 있습니다. 여기에 2025년까지 재정

4 명문 사립고 유치

ㅇ 구도심(중구,종로구)에 위치해 있는 학교 중 학생수요가 부족하여 학교이전을 고려중인 

학교와 이전 협의

ㅇ 명문 사립고가 유치될 수 있는 적극적 유인책 마련

Ÿ 학교이전을 위해서는 막대한 이전비용과 건축비용이 소요되므로 이를 지원할 수 있

는 재정지원(학교부지 매입: 조성원가 공급 등) 검토 필요

5 공모를 위한 사립학교 유치

ㅇ 공모를 통해 학교 설립자 선정

ㅇ 조건: 건축비는 설립자 부담, 토지비는 매년 토지사용료를 부담하는 방안 협의

ㅁ 일반고 유치 공론화로 D뉴타운 사업 촉진

ㅇ AF고 유치로 공론화를 통해 조합원 및 주민의 기대감을 높이고 정체된 D뉴타운 사업의 

속도를 높임

라) 000 유치 관련 성북구의회 구정질문(갑 제33호증)

1 2017. 7. 5. 개최된 동작구의회 R회 제3차 본회의에서 동작구의원은 피고에 대하

여 AG 지역에 고등학교 유치에 대한 어떤 계획이 있는지 질문하였다. 이에 대한 피고

의 답변에는 아래와 같은 내용이 포함되어 있다. 



, 8 ,

비사업으로 1만 세대 입주가 예정되어 있어 C 지역의 고등학교 유치는 그야말로 발등에 떨

어진 불입니다. … 명문사립고 이전을 원하는 우리 구 학부모님들의 희망을 담아 여덟 차례

에 걸쳐 AJ 교육감과 심도 있게 면담하였습니다. 그 결과 학생수급에 어려움을 겪고 있는 

도심권 내 사립학교 이전을 적극 검토하겠다는 답변을 받았습니다.

모두 알고 계시듯이 AA고가 이전된 뒤 C은 교육복지가 크게 낙후되었습니다. 고등학교 입

학 시즌이 되면 고등학교 근처로 이사를 가거나 이사를 갈 형편이 안 되면 최소 40-50분 

거리로 통학을 하는 불편을 감수해왔습니다. 이에 C에 고등학교, 특히 사립고등학교를 유치

하는 것은 C 주민들의 오랜 염원이었습니다. … 구청장님께서는 답변해주시기 바랍니다.

2 2019. 6. 24. 개최된 동작구의회 AK회 제1차 본회의에서 동작구의원은 피고에 대

하여 C 고등학교 유치에 대하여 질문하였는데, 그 질문에는 아래와 같은 내용이 포함

되어 있다(갑 제36호증).

인정근거 갑 제33, 36호증, 을 제3호증의 1, 을 제9, 14호증의 각 기재, 변론 전체

의 취지

2) 판단

앞서 본 인정사실에 변론 전체의 취지를 더하여 알 수 있는 다음과 같은 사정을 종

합하면, 이 사건 각 계획에 담겨 있는 신설학교 부담금은 이 사건 학교부지에 공립학

교를 신설하는 것만을 전제한다고 볼 수 없고, 공립학교 이전 또는 사립학교 신설,이전

의 경우도 포함한다고 봄이 타당하다.

1 이 사건 각 계획에는 기반시설 비용분담과 관련하여 신설학교라고만 되어 있을 

뿐, 그것이 공립학교로 한정한다거나 또는 사립학교를 배제하는 문언은 명시적으로 

기재되어 있지 않다. 다만, 신설이라는 표현을 사용함으로써 기존 학교의 이전을 포



, 9 ,

함하는지 여부가 문제될 수 있다. 서울특별시교육청이나 학교법인의 입장에서 본다면, 

신설은 학교를 새로이 설립하는 것을 의미하고, 신설에 기존 학교의 이전을 포함하

지 않을 수 있다. 그런데 이 사건 각 계획을 수립한 피고나 신설학교 부담금을 납부하

는 원고의 입장에서 본다면, G구역 내에 학교가 새로이 들어서는 것을 의미하고, 기

존학교의 이전도 신설에 포함하는 것으로 받아들일 수 있다. 신설에 기존 학교의 

이전을 포함하지 않는다고 단정할 수는 없다.

2 이 사건 학교부지가 위치한 C은 1997년경 사립학교인 AA고등학교가 강남으로 이

전하자 일반계 고등학교가 없게 되었다. 서울특별시는 2004년경 동작구를 학교확보필

요권역으로 지정하였다. 이 사건 재정비촉진계획 수립 당시에 C의 고등학교 부족으로 

인하여 학생들의 원거리 통학문제, 우수학생 이탈현상 등에 관한 주민들의 불만이 지

속적으로 제기되었고, 주민들은 사립 고등학교의 유치도 희망하여 왔다. 이 사건 공동

부담 실행계획 수립 전 피고가 개최한 회의에서 D재정비촉진구역 내 9개 구역은 D지

구의 장기적인 발전을 위한 구역 내 고등학교의 건립을 요구하였고, 이에 대하여 피고

는 학교가 유치될 수 있도록 적극적으로 노력하겠다고 답하였다.

3 이러한 상황에서 피고가 이 사건 학교부지에 공립학교 이전이나 사립학교 신설,

이전은 배제하고 오로지 새로운 공립학교 설립에 한정하여 이 사건 각 계획을 수립하

였다고 보기는 어렵다. 원고를 포함한 위 9개 구역 역시 이 사건 학교부지에 학교가 

들어서야 할 필요성에 관하여 충분히 공감하고 있었을 뿐, 공립학교의 신설만을 주장

하지는 않았다. G구역 내 학교가 설치되면 그로 인한 이익은 D재정비촉진구역의 주민

들이 모두 누리게 된다. 원고가 공립학교 신설만을 전제로 하고 신설학교 부담금을 납

부하였다고 보기도 어렵다.



, 10 ,

4 구 도시재정비법은 교육시설을 기반시설 설치계획에 포함시키고 있으나 공립학교

로 한정하고 있지 않다(제9조 제1항 제4호). 또한 구 도시재정비법상 기반시설은 국토

의 계획 및 이용에 관한 법률(이하 국토계획법이라 한다) 제2조 제6호에 의한 시설을 

말한다(제2조 제6호). 그런데 학교를 기반시설로 규정하고 있는 국토계획법 제2조 제6

호 (라)목은 학교의 귀속 주체 또는 공,사립 여부를 기준으로 기반시설 해당 여부를 판

단하고 있지 않다. 사립학교 역시 기반시설에 포함된다. 피고는 구 도시재정비법 제11

조 및 제26조에 따라 재개발촉진사업의 시행자에 대하여 공립학교뿐만 아니라 사립학

교의 부지 조성을 위한 기반시설 설치비용 부담금도 부과할 수 있다.

5 학교설치는 교사 신축비용 등 막대한 예산을 필요로 한다. 피고는 학교유치를 위

하여, 서울특별시교육청에 학교 부지를 무상양여하거나 사립학교에 학교이전비용과 건

축비용을 지원하는 방안을 고려할 수 있다. 이 사건 학교부지에 들어설 학교 운영 주

체가 학교설치와 관련하여 어떠한 경제적 혜택을 받는다고 하여 그것이 위법,부당하다

고 할 수 없다. 학교 운영 주체가 그러한 경제적 혜택을 누릴 수 없음을 전제로, 피고

가 이 사건 각 계획 수립 시에 학교운영 주체에게 돌아갈 장래 이익을 반드시 계상하

여 신설학교 설치비용을 그만큼 적게 산정해야만 한다고 보기 어렵다.

6 서울특별시 균형발전본부 뉴타운사업3담당관이 2010. 7. 22.경 작성한 보도자료

(갑 제15호증)에는 서울 15개 뉴타운지구에 31개 학교 신설, 기존학교 중 27개 학교의 

시설개선과 3개 학교의 이전,신설, 31개 학교 신설계획에 AF 고1(미정)이라는 취지가 

기재되어 있다. 위 보도자료는 학교의 신설과 기존학교의 이전을 구별하면서 C에는 고

등학교가 신설된다는 취지를 담고 있기는 하다. 그러나 앞서 본 여러 사정에 비추어 

볼 때, 위 보도자료의 기재내용만으로는 이 사건 각 계획이 공립학교 신설만을 전제하



, 11 ,

였다고 단정하기 어렵다.

7 원고는 이 사건 재정비촉진계획 수립 단계에서 이 사건 학교부지에 들어설 학교

가 공립,사립 및 신설,이전 여부가 미리 결정되어 있어야 한다고 주장한다. 그러나 구 

도시재정비법 제25조가 위 조항 소정의 학교설치계획 수립 시 그 계획을 통하여 설치

할 학교를 구체적으로 특정할 것까지 정하고 있다고 볼 수 없다. 또한 원고가 부담한 

신설학교 부담금은 이 사건 각 계획에 따른 학교부지 조성비용이므로 통상적인 학교의 

설립 및 이전 절차와 같다고 볼 수 없다.

8 2008. 3. 28. 법률 제9048호로 개정된 도시재정비법은 제25조 제1항 중 학교설치

계획을 학교의 설치계획 또는 정비계획으로, 제2항 중 제1항에 의한 학교설치계획을 

제1항에 따른 학교의 설치계획 또는 정비계획으로, 매수계획을 매수계획 또는 해당 

학교의 정비계획으로 각 개정하였다. 도시재정비법 제25조의 개정이유에는 재정비촉

진지구 내 학교의 신설뿐만 아니라 노후학교의 정비에 관한 사항도 재정비촉진계획에 

반영하여 추진할 수 있도록 법적 근거를 마련함에 있다고 되어 있다. 도시재정비법 제

25조의 개정취지는 재정비촉진계획에 노후학교의 정비에 관한 사항도 반영,추진하려는 

데에 있을 뿐, 개정이유에 학교의 신설이라는 문구가 기재되어 있다는 사정만으로는 

도시재정비법 제25조가 말하는 학교설치계획이 학교 이전에 관한 계획은 배제하고 있

다고 보기 어렵다.

라. 이 사건 부과처분의 실효 여부(소극)
1) 인정사실

가) 교육청의 태도

(1) 이 사건 재정비촉진계획 수립 이전의 입장



, 12 ,

1 서울특별시교육감은 2006. 5.경 D뉴타운개발계획수립 용역과 관련한 검토 의견 

회신을 요청한 피고에게 사업지구 내 일반계(인문) 고등학교가 존재하지 않고 있으나, 

고등학교는 광역학군으로 운영되고 있고, 또한 저출산으로 인한 향후 학생 수 감소가 

예상되어 고등학교 설립 소요는 없어 동 지역의 학생들은 기존학군(동작구, 관악구) 학

교에서 수용할 계획이다.라는 취지의 회신을 하였다(갑 제13호증의 1).

2 서울특별시교육감은 2008. 2. 4.경 D뉴타운재정비촉진계획안 공람공고에 따른 협

의를 요청한 피고에게 신설학교 부지 확보 계획에 대하여, 동 사업지구는 서울특별시

교육청 중장기 학생 수용계획에 따라 고등학교 설립 소요가 없는 지역임을 알린다.는 

취지의 회신을 하였다(갑 제13호증의 2).

3 서울특별시교육감은 2008. 6. 4. D뉴타운재정비촉진계획안 공람공고에 따른 협의

를 요청한 피고에게 D재정비촉진지구 내 신설학교 부지(14,249㎡) 확보 계획에 대하

여, 고등학교는 광역학군으로 운영되고 있고 저출산으로 인한 향후 학생 수 감소가 예

상되어 동 지구 내 일반계고등학교 설립 소요가 없는 바, 동 지역의 고등학생들은 동

작학군(동작구, 관악구)의 기존 학교에서 수용할 계획임을 알린다.는 취지의 회신을 

하였다(갑 제13호증의 4).

4 서울특별시동작교육청교육장은 2008. 2. 15. D뉴타운재정비촉진계획안 공람공고에 

따른 협의를 요청한 피고에게 D뉴타운 재정비촉진계획(안) 공람 공고에 따라 기존 

13,215세대에 순수증가세대 385세대로, 증가하는 초등학생 약 97명, 중학생 약 49명을 

D뉴타운 사업지 내 기존학교와 인근학교에 모두 수용 가능하므로 학교재배치(이전) 및 

학교 신설이 불필요하다.는 취지의 회신을 하였다(갑 제13호증의 3).

(2) 이 사건 재정비촉진계획 수립 이후의 입장



, 13 ,

1 서울특별시교육감은 2011. 1.경 피고, 서울특별시장 등에 대하여, 저출산에 따른 

취학아동 감소로 학교 설립 소요가 없는 미개설 학교용지에 대하여 도시계획시설(학

교) 해제를 요청한바 있으나, 계속 존치되고 있어 소유자 재산권 관련 민원발생 및 미

개설 학교용지를 장기간 방치하고 있다는 지적(국정감사 등)이 되고 있는 실정인바, 학

교 설립 소요가 없는 미집행 도시계획시설(학교)에 대하여는 주변 여건에 맞게 개발 

활용될 수 있도록 학교용지를 해제하여 주시기 바란다.는 취지로 미집행 도집계획시

설(학교) 해제요청을 하였는데, 첨부된 도지계획시설(학교용지) 해제 대상에는 동작구 

K 일대 14,284㎡, 용도미정, 학교설립소요 없음 등이 기재되어 있다(갑 제14호증 참

조).

2 서울특별시교육감은 2012. 8. 2. 이 사건 재정비촉진계획의 변경안에 대한 협의를 

요청한 서울특별시장에게 신설학교 부지 확보 계획에 대하여, 동 사업지구는 뉴타운

개발계획 수립시부터 우리교육청 학생수용계획에 따라 고등학교 설립 소요가 없는 지

역임을 회신하였고 현재도 설립 소요가 없음을 알린다.는 취지로 회신하였다(갑 제13

호증의 5).

3 서울특별시교육감은 2015. 2. 25. D재정비촉진구역 내 학교용지(기반시설) 확보 

필요성 여부와 C 고등학교 신설,유치(이전 등 포함) 계획 검토 여부를 조회 요청한 피

고에 대하여 학생 균형배치 차원의 이전 검토 예정이므로 학교용지의 존치가 필요하

니 학교부지의 확보를 노력 해 달라. D재정비촉진구역 개발 추진과 학령인구의 유입 

추이에 따라 학교배치의 여건이 조성되면 동일 학교군 내 학교의 이전을 적극 검토 추

진할 예정이다. 이에 따라 학교 이전이 본격적으로 추진되는 경우 관련 사항에 대하여 

적극 협조하여 주기를 당부한다.고 회신하였다(을 제4호증).



, 14 ,

4 서울특별시교육청은 2015년경 학교균형배치 차원에서 이 사건 학교부지에 동일학

교군 내 학교의 이전을 검토하였지만 희망하는 학교가 없었다. 이후 2016년과 2017년 

에 P고등학교(사립), ㅇ고등학교(사립), Q고등학교(공립)가 이 사건 학교부지로의 이전

을 희망하였다. 서울특별시교육청은 ㅇ고등학교를 우선추진대상학교로 선정하였으나 

2019. 5. 취소하였다(제1심법원의 서울특별시교육감에 대한 사실조회결과).

5 서울특별시교육청 교육공간기획추진단 담당 공무원은 2018. 2. 13. 현재 또는 앞

으로 5년 이내에 C 일원에 고등학교를 신설하거나, 이전할 계획이 있는지 등을 문의하

는 민원인의 질의에 대하여 동작관악학교군에 추가적인 후기고등학교 신설 수요는 없

으나, 동작구 C 인근에 후기고등학교가 없어 학생들의 상대적 통학불편 해소 및 학교

균형 배치를 위해 G구역 사업의 일정을 고려하여 고등학교 이전을 검토하고 있다. 다

만 이는 기존 학교의 학생배치여건, 지역주민의 의견 등을 고려해야 하고, 수백억 원에 

달하는 이전경비가 확보되어야 가능하다. 교육청은 이러한 상황을 종합적으로 검토하

며 피고 및 서울특별시와 학교 이전 문제 등에 대해 협의를 진행하고 있다.는 취지로 

답변하였다(갑 제12호증).

6 서울특별시교육청은 2020. 9. 28. 피고 교육정책과 담당자와 D지구 배치여건 개선 

실무 협의 4차 회의를 개최하였다. 위 회의에서는 이 사건 학교부지로의 학교 이전과 

관련한 실무 협의를 진행하였다(을 제20호증, 이 법원의 서울특별시교육감에 대한 사

실조회결과).

7 서울특별시교육청은 2021. 3. 기준으로 이 사건 학교부지로의 학교 이전 계획에 

관한 검토 필요성을 인정하여, 이전설립 가능한 공립 고등학교에 대한 실무 협의를 진

행 중에 있다(이 법원의 서울특별시교육감에 대한 사실조회결과).



, 15 ,

나) P고등학교 및 Q고등학교의 입장

 P고등학교를 지역구에 포함하고 있는 S 국회의원 후보자의 선거공보에는 P중고등

학교의 이전을 반대하고 학습권을 보장한다.는 취지의 공약이 기재되어 있다(갑 제21

호증). Q고등학교장은 2020. 5. 7. 기준으로 이 사건 학교부지로의 이전 계획이 없고, 

이전 계획 수립을 위하여 서울특별시교육청, 서울특별시, 피고 등과 구체적인 협의를 

한 사실도 없다.고 답변하였다(제1심법원의 Q고등학교장에 대한 사실조회결과).

다) 동작구 의회에서의 질의,답변 내용

1 2017. 7. 5. 열린 동작구의회 R회 제3차 본회의에서 피고는 고등학교 유치계획에 

관한 구의원의 질의에 대하여 2015. 2. 학교신설 수요가 없다던 기존의 교육청 입장

을 변화시켜 C에 고등학교가 필요하다는 공식입장을 이끌어 냈다. 2016년과 2017년 

상반기에 서울특별시교육청이 실시한 수요조사에서 몇 개의 사립고가 C으로의 이전을 

희망한다는 의사를 표시하였다. 그중 도심권 P고등학교의 경우 우리 구에서 적극 이전 

협의하였으나 학교법인 내부사정 등으로 이전이 여의치 않은 상황이다. 현재는 시의원, 

교육청, 우리 구 실무부서 간 실무TF팀을 구성하여 구체적인 학교이전과 관련한 실무

협의를 진행하고 있다.고 답변하였다(갑 제33호증).

2 2019. 6. 24. 열린 동작구의회 AK회 제1차 본회의에서 피고는 ㅇ고등학교(사립), 

P고등학교(사립) 이전 계획에 관한 구의원의 질의에 대하여 학교 이전 우선대상으로 

2017. 12. 선정된 ㅇ고등학교는 이전 재원 마련이 어려워 이전이 불가한 것으로 판단하

고 있다. O고등학교에서도 2019. 2. 용산구 소식지를 통해 학교 이전 백지화 입장을 

공식발표하였다. 2순위인 종로구 소재의 P고등학교 이전을 위해 교육청과 지속적으로 

협의를 진행하고 시의원들의 노력으로 P고등학교 부지활용 기본계획 및 타당성용역 예



, 16 ,

산 2억 원을 2019년 서울시 본예산에 반영하기로 하였으나 종로구의회 및 주민들의 

이해관계 등 시교육청의 부동의로 P고등학교 이전도 어렵다고 판단하고 있다. 피고는 

과거 교육청에서 제안한 동일 학군 내 공립학교 이전에 대하여 내부검토를 진행하였으

며 2019. 6. 21. 교육감 면담을 통해 공립고 이전을 수용할 의사가 있다고 표명하였다. 

교육청과 협의가 원만히 진행된다면 빠르면 7월 말 정도에 대상 학교의 윤곽이 드러날 

것으로 생각하고 있다.는 취지로 답변하였다(갑 제36호증).

라) D재정비촉진구역 내 재정비촉진사업 추진 경과 등

(1) 원고 사업의 진행 상황

이 사건 재정비촉진계획의 신설학교에 관한 사항에 재정비촉진구역의 특성 및 여건

에 따라 용도지역(조정계획 포함), 용적률의 증가분 등의 요소를 고려하여 순부담률 보

정, 이 사건 재정비촉진계획에는 신설학교 부담면적에 대해서는 재정비촉진구역별 용

적률 인센티브를 적용하도록 함’이라는 내용이 포함되어 있음은 앞에서 본 바와 같다. 

피고는 이 사건 재정비촉진계획 수립 이후 최초 사업시행인가 시 204.13%이었던 원고

의 용적률을 2010. 5. 20. 및 2010. 10. 15. 사업시행변경인가를 통하여 220.42% 및 

223.51%로 각 변경하였다(갑 제1, 4호증, 을 제16호증). 원고는 변경된 용적율에 따라 

사업을 수행하였다.

(2) G구역 사업시행인가조건의 내용

G구역이 2017. 11. 27. 피고로부터 받은 사업시행인가 조건에는 서울시 교육청이 학

교이전을 추진함에 따라 대상학교 확정 후 학교 개교가 원활하게 이루어질 수 있도록 

학교용지 우선 조성하여야 한다.는 내용이 포함되어 있고, 사업시행인가 일반조건 및 

안내문에는 이 사건 학교부지는 G구역 정비사업 착공 후 6개월 이내에 신설학교 건



, 17 ,

물이 착공될 수 있도록 부지조성 등을 우선적으로 실시하여 주시기 바라며, 피고 및 

학교법인, 교육청 등 해당 기관에서 신설학교 건립을 위한 법적,행정적 절차(부지사용

권, 소유권 이전 등) 등의 관련 규정 이행을 위한 협의 요청 시 신설학교 건립에 차질

이 없도록 적극 협조하여 주시기 바란다.는 내용이 포함되어 있다(갑 제29호증, 을 제

5호증의 1, 2, 을 제21호증의 1, 2).

(3) D재정비촉진구역 내 재정비촉진사업 진행 상황

J구역 내지 L구역은 그 사업이 모두 완료되었다(을 제8호증 4면). 2019. 9. 10.자 흑

석 재정비촉진사업 추진현황에는 F, T구역은 추진위 승인단계에 있고, U구역은 기반

시설 정비공사 중에 있으며, G구역은 관리처분계획인가 접수 단계에 있고, 이 사건 학

교부지의 조성 완료 시기는 2024. 3.으로 예정되어 있는 것으로 기재되어 있다(을 제7

호증).

(4) 사업 완료 후 학생 수 추이

피고가 2014년경 작성한 C 고등학교 신설 계획(안)에는 D뉴타운 사업 완료시 C 전

체 세대수는 약 9%(500세대) 증가할 것으로 예상된다. 학생점유율이 낮은 주택이 철거

되고 대신 학생점유율이 높은 아파트가 증가함에 따라 학생 수도 증가할 것으로 보인

다.는 취지의 내용이 포함되어 있다.

(5) C 주민을 대상으로 한 설문조사 결과

피고가 2014년경 작성한 C 고등학교 신설 계획(안)에는 피고가 C 주민 108명을 대

상으로 2014. 10. 13.부터 2014. 10. 15.까지 실시한 설문조사의 결과, 자녀 고교 통학

시간 30분 이상 소요의 응답률은 45.5%, 통학시간 불만족의 응답률은 36.8%, 교육을 

위한 이사계획의 응답률은 50%, 이사계획 이유 통학소요시간에 따른 불편의 응답률



, 18 ,

은 62.5%, 고등학교 신설 필요의 응답률은 98%, 신설고 형태 – 일반고 선택의 응답

률은 74%이다.는 취지의 내용이 기재되어 있다.

인정근거 갑 제1, 4, 10, 11 내지 15, 19, 21, 29, 30, 33, 36호증, 갑 제13호증의 1 

내지 5, 을 제2, 4, 7, 8, 14, 20호증, 을 제5호증의 1, 2, 을 제14, 16호증, 을 제21호

증의 1, 2의 각 기재, 제1심법원의 서울특별시교육감 및 Q고등학교장에 대한 각 사실

조회결과, 이 법원의 서울특별시교육감에 대한 사실조회결과, 변론 전체의 취지

2) 판단

앞서 본 인정사실에 변론 전체의 취지를 더하여 인정할 수 있는 다음과 같은 사정을 

종합하면, 이 사건 학교부지에 학교를 신설,이전하는 것이 확정적으로 불가능한 상태라

고 단정할 수 없다.

1 이 사건 재정비촉진계획 수립 당시 서울특별시교육청 및 서울특별시동작교육청의 

D재정비촉진지구 내 학교신설,이전에 관하여 부정적인 의견에도 불구하고, 피고는 학

교 부지를 마련하는 것이 필요하다고 보아 2010 서울특별시 도시,주거환경정비기본계

획’에 따라 이 사건 재정비촉진계획에 신설학교 비용분담계획을 반영하였다. 피고는 현

재까지도 그 입장에 별다른 변화가 없으며, 동작구 의회의 질의에 대하여서도 학교이

전을 추진하고 있다고 답변하고 있다. 원고도 신설학교 부담금을 납부하고 사업을 완

료하였다.

2 이 사건 재정비촉진계획 수립 이후에도 서울특별시 교육청은 이 사건 학교부지에 

학교를 신설하거나 이전하는 계획에 관하여 부정적인 입장을 밝혀왔고, P고등학교, ㅇ

고등학교, Q고등학교는 이 사건 학교부지로의 학교이전을 희망한바 있으나 현재 이전

계획을 백지화하였거나 불투명한 상태이기는 하다. 그러나 서울특별시교육청은 현재 



, 19 ,

입장을 바꾸어 학교 이전을 검토하고 있고 그 계획에 관한 실무적인 협의를 진행하고 

있다. 동작구의회 의원들도 고등학교 유치에 관하여 깊은 관심을 갖고 지켜보고 있고, 

C 주민들도 고등학교가 들어서는 것을 희망하고 있다.

3 D재정비촉진구역 내 사업 구역 중 아직도 추진위원회 승인, 조합설립인가, 사업시

행인가, 관리처분계획인가 등 착공 이전의 단계에 머물러 있는 구역이 존재하며, 해당 

구역의 사업이 모두 종료되기까지는 상당한 시일이 남아있다. D재정비촉진구역의 사업

이 진행됨에 따라 나아가 학교신설에 관한 새로운 수요를 창출할 가능성도 배제할 수 

없다.

4 원고는 이 사건 각 계획이 수립된 지 10년 이상 경과하였으나 구체적인 공립학교

의 신설 계획이 시행되지 않았는데, 국토계획법 제47조 및 제48조의2의 취지를 유추 

적용할 때 이 사건 부과처분은 실효된 것으로 보아야 한다고 주장한다. 국토계획법 제

47조 및 제48조의2의 취지는 장기미집행 도시계획시설결정에 대한 토지소유자의 매수

청구, 해제신청 제도를 정하여 도시계획시설결정이 장기간 미집행되는 경우 발생할 수 

있는 토지소유자의 재산권행사 제한 문제를 완화함에 있다. 이러한 취지를 고려할 때 

위 각 조항은 그 취지를 달리하는 이 사건에 그대로 적용하기 어렵다. 뿐만 아니라 앞

서 본 바와 같이 이 사건 재정비촉진사업은 아직 모두 완료되지 아니하였고 현재 이 

사건 학교부지로의 학교 이전 계획이 관계 기관 실무 협의 중에 있다. 위 조항에서 말

하는 그 사업이 장기미집행 상태에 있다.고 보기도 어렵다.

마. 소결론
이 사건 부과처분이 중대한 사정변경으로 실효되었다고 보기 어렵다. 이 사건 거부처

분의 취소를 구하는 원고의 주장은 이유 없다.



, 20 ,

4. 결론

원고의 청구는 이유 없어 이를 기각하여야 한다. 같은 취지의 제1심판결은 정당하다. 

원고의 항소는 이유 없어 이를 기각한다.

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00



, 21 ,

별지

관계 법령

ㅁ 구 도시재정비 촉진을 위한 특별법(2008. 3. 28. 법률 제9048호로 개정되기 전의 것)

제3조 (다른 법률과의 관계 등)

1 이 법은 재정비촉진지구 안에서는 다른 법률에 우선하여 적용한다.

2 재정비촉진사업을 시행함에 있어서 이 법에서 규정하지 아니한 사항에 대하여는 당해 사업

에 관하여 정하고 있는 관계 법률에 따른다.

제9조 (재정비촉진계획의 수립) 

1 시장,군수,구청장은 다음 각 호의 사항을 포함한 재정비촉진계획을 수립하여 시,도지사에게 

결정을 신청하여야 한다. 이 경우 재정비촉진지구가 2 이상의 시,군,구의 관할지역에 걸쳐있

는 경우에는 관할 시장,군수,구청장이 공동으로 이를 수립한다. 다만, 시,군,구간 협의가 어

려운 경우이거나 제5조제3항의 규정에 의하여 시,도지사가 직접 재정비촉진지구를 지정한 

경우에는 시,도지사가 직접 재정비촉진계획을 수립할 수 있으며, 이 경우 시,도지사는 시장·

군수·구청장으로 하여금 제2항의 절차를 거치도록 하여야 한다.

  1. 위치, 면적, 개발기간 등 재정비촉진계획의 개요

  2. 토지이용에 관한 계획

  3. 인구,주택 수용계획

  4. 교육시설, 문화시설, 복지시설 등 기반시설 설치계획

  5. 공원,녹지 및 환경보전계획

  6. 교통계획

  7. 경관계획

  8. 재정비촉진구역 지정에 관한 다음 각 목의 사항

    가. 재정비촉진구역의 경계

    나. 개별법에 의하여 시행 가능한 재정비촉진사업의 종류

    다. 존치지역에 관한 사항 등

  9. 재정비촉진사업별 용도지역 변경계획(필요한 경우에 한한다)



, 22 ,

  10. 재정비촉진사업별 용적률,건폐율 및 높이계획 등 건축계획

  11. 기반시설의 비용분담계획

  12. 기반시설의 민간투자사업에 관한 계획(필요한 경우에 한한다)  

  13. 임대주택 건설 등 세입자등의 주거대책

  14. 단계적 사업추진에 관한 사항

  15. 그 밖에 대통령령이 정하는 사항

제11조 (기반시설 설치비용의 분담 등) 

1 기반시설 설치비용은 제15조 또는 제18조의 규정에 의한 재정비촉진사업의 시행자(이하 

사업시행자라 한다)가 재정비촉진계획의 비용분담계획에 따라 부담하여야 한다.

2 기반시설 설치비용의 부담규모는 재정비촉진사업별 시행규모 및 건축계획의 내용 등을 고

려하여 균형있게 정하여야 한다.

3 사업시행자가 기반시설의 설치를 위하여 필요한 부지를 제공하는 경우에는 재정비촉진계획

에 대통령령이 정하는 바에 따라 용적률, 건축물의 높이 등을 조정하는 내용을 포함할 수 

있다.

4 시장,군수,구청장이 재정비촉진계획에 의하여 기반시설을 설치하게 되는 경우 시장,군수,구

청장으로부터 토지 또는 건축물 등에 관한 보상을 받은 자가 그 보상금액에 국토해양부령

이 정하는 이자를 더한 금액을 시장,군수,구청장에게 반환하는 경우에는 당해 또는 인접한 

재정비촉진구역의 토지등소유자로 보며, 이 경우 해당 재정비촉진구역 사업시행자가 기반

시설의 설치에 필요한 부지를 제공한 것으로 본다. 또한 토지 또는 건축물 등에 관한 보상

을 받은 자가 보상금액을 반환하지 아니한 때에는 당해 또는 인접한 재정비촉진구역에서 

매각되는 토지 또는 건축물에 대하여 우선 매수를 청구할 수 있다.  

제25조 (교육환경의 개선을 위한 특례) 

1 재정비촉진계획 수립권자는 교육환경의 개선을 위하여 교육감과의 협의를 거쳐 재정비촉진

계획에 학교설치계획을 포함하여야 한다.

2 교육감은 제1항에 의한 학교설치계획에 따라 당해 학교부지의 매수계획을 수립하여야 한다.

3 교육감은 초,중등교육법 제61조의 규정에 의하여 학교 및 교육과정 운영의 특례가 부여

되는 학교를 적극 유치할 수 있도록 조치하여야 한다.



, 23 ,

4 지방자치단체의 장은 교육환경 개선을 위하여 필요하다고 인정하는 경우에는 제1항의 규정

에 의해 수립,결정된 학교설치계획이 포함된 재정비촉진계획에 따라 학교용지를 직접 매입

할 수 있다.

제26조 (비용부담의 원칙) 

재정비촉진계획에 따라 설치되는 기반시설의 설치비용은 이 법에 특별한 규정이 있는 경우를 

제외하고는 사업시행자가 부담하는 것을 원칙으로 한다.

제28조(재정비촉진지구 밖의 기반시설의 설치비용 등) 

1 재정비촉진지구의 이용에 제공하기 위하여 대통령령이 정하는 기반시설을 재정비촉진지구 

밖의 지역에 설치하는 경우 재정비촉진계획 수립권자는 비용분담계획이 포함된 재정비촉진

계획에 따라 사업시행자로 하여금 당해 설치비용을 부담하게 할 수 있다.

ㅁ 구 도시재정비 촉진을 위한 특별법(2013. 3. 23. 법률 제11690호로 개정되기 전의 것)

제11조(기반시설 설치비용의 분담 등) 

1 기반시설 설치비용은 제15조 또는 제18조에 따른 재정비촉진사업의 시행자(이하 사업시행

자라 한다)가 재정비촉진계획의 비용분담계획에 따라 부담하여야 한다.

제26조(비용 부담의 원칙) 

재정비촉진계획에 따라 설치되는 기반시설의 설치비용은 이 법에 특별한 규정이 있는 경우를 

제외하고는 사업시행자가 부담하는 것을 원칙으로 한다.

제28조(재정비촉진지구 밖의 기반시설의 설치비용 등) 

1 재정비촉진지구의 이용에 제공하기 위하여 대통령령으로 정하는 기반시설을 재정비촉진지

구 밖의 지역에 설치하는 경우 재정비촉진계획 수립권자는 비용분담계획이 포함된 재정비

촉진계획에 따라 사업시행자로 하여금 그 설치비용을 부담하게 할 수 있다.

ㅁ 구 도시재정비 촉진을 위한 특별법 시행령(2008. 9. 18. 대통령령 제21019호로 개정되기 전

의 것)



, 24 ,

제8조 (재정비촉진계획에 포함되어야 하는 사항) 

법 제9조제1항 제15호에서 그 밖에 대통령령이 정하는 사항이라 함은 다음 각 호의 사항을 

말한다.  

  1. 재정비촉진지구 정비의 기본방향 및 목표

  2. 존치지역의 관리 및 정비 계획

  3. 용도지구의 지정 및 변경 계획(필요한 경우에 한한다)

  4. 재정비촉진구역별로 다음 각 목의 해당 사항

    가. 도시 및 주거환경정비법 제4조제1항 각 호의 사항

    나. 도시개발법 제5조제1항 각 호의 사항

  5. 법 제9조제5항에 따라 국토해양부장관이 따로 재정비촉진계획의 수립기준을 정한 경우 

그 수립기준에 해당되는 사항

  6. 그 밖에 시,도의 조례가 정하는 사항

제14조(기반시설의 부지 제공에 따른 용적률 등의 완화)

1 법 제11조제3항에 따라 용적률 또는 건축물의 높이는 다음 각 호에서 정한 범위 안에서 해

당 지방자치단체의 조례가 정하는 바에 따라 완화할 수 있다.

  1. 완화할 수 있는 용적률 = 재정비촉진지구 지정 당시의 용도지역에 적용되는 용적률 ＋ 

1.5 × (기반시설의 부지로 제공하는 면적 × 기반시설의 부지로 제공한 부지의 용적률) ÷ 

기반시설의 부지로 제공한 후의 대지면적 이내

  2. 완화할 수 있는 높이 = 건축법 제51조에 따라 제한된 높이 × 1 + (기반시설의 부지로 

제공하는 면적 ÷ 당초의 대지면적) 이내

2 제1항을 적용함에 있어 다음 각 호의 구분에 따른 방법으로 부지를 제공하는 경우 다음 각 

호의 범위 안에서 해당 지방자치단체 조례로 용적률, 건축물의 높이를 완화할 수 있다.

  1. 국토의 계획 및 이용에 관한 법률 제2조제13호에 따른 공공시설(이하 공공시설이라 

한다) 및 다음 각 목의 기반시설의 부지를 무상으로 제공하는 경우 : 제1항 각 호의 범위 

이내

가. 학교

나. 도서관

다. 사회복지시설



, 25 ,

라. 문화시설

마. 공공청사

바. 그 밖에 해당 지방자치단체의 조례가 정하는 기반시설

2. 제1호 각 목의 기반시설의 부지를 조성하여 조성원가 이하로 제공하는 경우 : 제1항 각 호

의 3분의 1의 범위 이내

3. 건축물의 일부를 대지지분과 함께 제1호 각 목의 기반시설로 제공하는 경우에는 대지지분에 

해당하는 부지면적에 대하여 제1항 제1호에 따라 완화되는 용적률의 3배 범위 이내. 이 경

우 제1항 제1호의 산식 중 기반시설의 부지로 제공한 후의 대지면적은 당초 대지면적으로 

한다.

ㅁ 구 서울특별시 도시재정비 촉진을 위한 조례(2008. 9. 30. 조례 제4684호로 개정되기 전의 

것)

제4조 (재정비촉진계획에 포함되어야 하는 사항) 

영 제8조제6호에서 그 밖에 시,도의 조례가 정하는 사항이라 함은 다음 각 호의 사항을 말한

다.

  1. 광고물 관리계획

  2. 폐기물 처리에 관한 계획

  3. 친환경건축물에 관한 계획 

  4. 그 밖에 규칙으로 정하는 사항 

제8조 (기반시설 부지 제공에 따른 용적률 등의 완화) 

1 영 제14조제1항의 규정에 의한 용적률, 건축물의 높이 등의 완화범위는 다음 각 호와 같다.

  1. 완화할 수 있는 용적률=재정비촉진지구 지정 당시의 용도지역에 적용되는 용적률 이내＋

1.3×(기반시설 부지로 제공하는 면적×기반시설 부지로 제공한 부지의 용적률)÷기반시설 부

지로 제공한 후의 대지면적 이내

  2. 완화할 수 있는 높이=건축법 제51조 규정에 따라 제한된 높이×1+(기반시설 부지로 제

공하는 면적÷당초의 대지면적) 이내

2 영 제14조제2항의 규정에 의한 기반시설 등의 부지제공의 방법에 따른 용적률, 건축물 높

이를 완화할 수 있는 범위는 다음 각 호와 같다.



, 26 ,

  1. 영 제14조 제2항 제1호 각 목의 규정에 해당하는 기반시설 부지를 무상으로 제공하는 경

우: 제1항 각 호의 범위이내

  2. 영 제14조 제2항 제1호 각 목의 기반시설 부지를 조성하여 조성원가 이하로 제공하는 경

우: 제1항 각 호의 3분의1의 범위 이내

  3. 건축물의 일부를 대지지분과 함께 영 제14조 제2항 제1호 각 목의 기반시설로 제공하는 

경우에는 대지지분에 해당하는 부지면적에 대하여 제1항 제1호에 따라 완화되는 용적률의 

3배 범위 이내. 이 경우 제1항 제1호의 산식 중 기반시설 부지로 제공한 후의 대지면적은 

당초 대지면적으로 한다.

3 영 제14조 제2항 제1호 바목에서 “그 밖에 해당 지방자치단체의 조례가 정하는 기반시설

이라 함은 다음 각 호의 기반시설을 말한다. 

  1. 체육시설

  2. 폐기물처리시설

  3. 열공급설비

  4. 청소년수련시설


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>