<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구합73700.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

,  1 , 

수  원  지  방  법  원

제 2 행 정 부

판           결

사       건 2020구합73700  개발부담금부과처분취소

원       고 A 

소송대리인 변호사 00

피       고 수원시장

소송대리인 변호사 오도환

변 론 종 결 2021. 5. 27.

판 결 선 고 2021. 6. 24.

주       문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고가 원고에게 한 2020. 9. 14.자 개발부담금 992,902,780원의 부과처분 중 

496,451,390원을 초과하는 부분은 이를 취소한다. 



,  2 , 

이       유

1. 처분의 경위

  가. 원고는 2019. 10. 15.부터 같은 해 12. 2.까지 피고로부터 원고 소유 수원시 권선

구 B 외 10필지 4,454㎡, C 외 7필지 4,446㎡, D 외 6필지 2,633㎡ 지상에 제1종 근린

생활시설(소매점), 제2종 근린생활시설(사무소, 일반음식점) 등에 대한 각 건축허가를 

받아 2020. 4. 29.부터 같은 해 5. 1.까지 각 건축물에 대한 사용승인을 받았다. 

  나. 피고는 위 가.항 기재 각 개발사업(이하 합하여 이 사건 사업이라 한다)에 관하

여 개발부담금 부과예정 통지 및 고지 전 심사절차를 거쳐 2020. 9. 14. 원고에게 

992,902,780원의 개발부담금 부과 처분(이하 이 사건 처분이라 한다)을 하였다. 

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 1, 3, 4호증(가지번호 포함, 이하 같다)의 각 기재, 변론 

전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장

   이 사건 사업은 공여구역주변지역에서 시행하는 개발사업으로서 개발이익 환수에 

관한 법률(이하 개발이익환수법이라 한다) 제7조 제2항 제5호 본문에 따라 개발부담

금의 100분의 50을 감경하여야 하므로, 이 사건 처분 중 496,451,390원(=992,902,780원

÷2)을 초과하는 부분은 위법하다. 

  나. 관계법령

   별지와 같다. 

  다. 이 사건 사업이 개발부담금 경감대상 사업인지 여부 

   앞에서 본 인정사실에다가 갑 2, 5호증, 을 1, 3, 4, 5, 7호증을 포함하여 앞서 든 



,  3 , 

증거들 및 변론 전체의 취지에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정들을 종합하면, 이 

사건 사업은 개발이익환수법상 개발부담금 경감대상 사업이 아니라고 보는 것이 타당

하다. 

     가) 개발이익환수법 제7조 제2항 제5호, 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특

별법(이하 미군공여구역법이라 한다) 제2조 제1, 2호에 따르면 공여구역, 공여구역이 

소재한 읍, 면, 동, 공여구역이 소재한 읍, 면, 동에 연접한 읍, 면, 동 지역은 서로 

구별되고, 다만 미군공여구역법 시행령 별표 1은 공여구역이 소재한 읍, 면, 동과 

공여구역이 소재한 읍, 면, 동에 연접한 읍, 면, 동 지역을 구별하지 않고 모두 미군

공여구역법 제2조 제2호의 지역이라고만 규정하고 있다. 

     그런데 경기도지사가 2019. 2. 25. 홈페이지를 통해 공고한 주한미군 반환공여구

역 등 현황자료(2019년 1월 기준), 2020. 11. 23. 피고에게 회신한 자료 등에 따르면, 

E동에는 대한민국이 미합중국에게 주한미군의 사용을 위하여 제공한 F가 있고, E동을 

제외한 나머지 미군공여구역법 시행령 별표 1의 지역(G동, H동, I동, J동, K동, L동, 

M동, N동)은 G동에 연접한 지역이다. 

     나) 이 사건 사업 부지의 행정동은 ㅇ동이므로, 결국 이 사건 사업 부지는 공여구

역이 소재한 E동에 연접한 동 지역 즉, 공여구역이 소재한 읍, 면, 동에 연접한 읍, 

면, 동 지역에 속한다. 그렇다면 이 사건 사업이 개발이익환수법상 개발부담금 경감대

상 사업에 해당하기 위해서는 같은 법 제7조 제2항 제5호 단서에 의하여 공여구역주변

지역등발전종합계획에 따라 시행하는 개발사업에 해당하여야 한다. 

     다) 경기도지사가 2016. 1. 21. 발표한 공여구역주변지역등발전종합계획에 따르

면, 이 사건 사업은 공여구역주변지역등발전종합계획에 따라 시행하는 개발사업에 해



,  4 , 

당하지 않는다. 

  라. 소결론

   따라서 이 사건 처분은 적법하다.

3. 결론

  그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 이유 없으므로, 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 

판결한다.  

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00



,  5 , 

별지

관계법령

▣ 개발이익 환수에 관한 법률 

제7조(부과 제외 및 감면)

② 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 개발사업에 대하여는 개발부담금의 100분의 50을 경감

한다. 이 경우 각 호의 규정을 중복하여 적용하지 아니한다. 

 5. 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특별법 제2조제2호부터 제4호까지에 따른 공여구역

주변지역, 반환공여구역 또는 반환공여구역주변지역에서 시행하는 개발사업. 다만, 공여구

역 또는 반환공여구역이 소재한 읍, 면, 동(행정동을 말한다. 이하 같다)에 연접한 읍, 면

, 동 지역의 경우에는 같은 법 제8조에 따라 법률 제13699호 개발이익 환수에 관한 법률 

일부개정법률 시행 전에 확정된 공여구역주변지역등발전종합계획에 따라 시행하는 개발사

업만 해당한다.

▣ 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특별법 

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 정의는 다음과 같다. 

1. 공여구역이라 함은 대한민국과아메리카합중국간의상호방위조약제4조에의한시설과구역및

대한민국에서의합중국군대의지위에관한협정 제2조의 규정에 의하여 대한민국이 미합중국에

게 주한미군의 사용을 위하여 제공한 시설 및 구역을 말한다.

2. 공여구역주변지역이라 함은 공여구역이 소재한 읍, 면, 동(행정동을 말한다. 이하 같다) 

및 공여구역이 소재한 읍, 면, 동에 연접한 읍, 면, 동 지역으로서 대통령령이 정하는 지

역을 말한다. 다만, 제1호의 공여구역은 제외한다.

3. 반환공여구역이라 함은 공여구역 중 미합중국이 대한민국에 반환한 공여구역을 말한다.

4. 반환공여구역주변지역이라 함은 반환공여구역이 소재한 읍, 면, 동 및 반환공여구역이 소

재한 읍, 면, 동에 연접한 읍, 면, 동 지역으로서 대통령령이 정하는 지역을 말한다. 다만, 

제3호의 반환공여구역은 제외한다.

5. 공여구역주변지역등발전종합계획이라 함은 제2호부터 제4호까지에 해당하는 지역의 발전 

및 주민복지 향상을 위한 사업과 각종 지원에 대한 종합적인 계획(이하 종합계획이라 한



,  6 , 

■ 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특별법 시행령 별표 1 

공여구역주변지역의 범위(제2조제1항 관련)

구분 기초지방자치단체(46개) 행정구역(160개)

경기도

(62개)
수원시(9동) G동, E동, H동, I동, J동, K동, L동, M동, N동

다)을 말한다.

▣ 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특별법 시행령 

제2조(공여구역주변지역 등의 범위)

① 주한미군 공여구역주변지역 등 지원 특별법(이하 법이라 한다) 제2조제2호에서 대통령

령이 정하는 지역이라 함은 별표 1의 지역을 말한다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>