<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구합13578.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

광 주 지 방 법 원

제 1 행 정 부

판 결

사 건 2020구합13578 상수도원인자부담금 부과처분 무효

원 고 A 주식회사

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고 광주광역 시 상수도사업 본부 남부사업 소장

소송대리인 변호사 00

변 론 종 결 2021. 3. 25.

판 결 선 고 2021. 4. 22.

1. 피고가 2018. 11. 15. 원고에

주 무

대하여 한 상수자원인자부담금 445,081,970원의 부과

처분은 무효임을 확인한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청 구 취 지

주문과 같다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

이 유

1. 처분의 경위

가. 대한주택공사는 0000 B동,C동, 0000 D동 일원의 937,648m 를 사업부지（이 

하  이 사건 도시개발구역 이라 한다）로 하는  E 도시개발 （이하  이 사건 도시개발사업  

이라 한다）을 시행하였다.

나. 원고는 2014. 12. 19.경 대한주택공사로부터 이 사건 도시개발구역 내 0000 

F 토지（G블럭, 이하  이 사건 토지,라 한다）를 분양받았고, 2016. 6. 30.경 광주광역시 

장으로부터 이 사건 토지에 아파트 695세대（이하  이 사건 아파트 라 한다）를 건설하기 

위한 주택건설사업계획승인을 받았으며, 2019. 1. 11.경 이 사건 아파트를 완공하였다.

다. 원고는 이 사건 아파트의 신축과 관련하여 피고에게 급수공사를 신청하였고, 피 

고는 2018. 11. 15. 원고에게 상수자원인자부담금으로 445,081,970원을 부과하는 처분 

（이하  이 사건 처분 이라 한다）을 하였다.

라. 원고는 2018. 11. 19.경 위 부담금을 모두 납부하였다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 8호증 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

도시개발사업으로 조성된 토지에 건축물이 건축된 경우 상수도원인자부담금은 도시 

개발사업의 사업시행자가 부담하여야 하고 , 건축물의 시공자는 상수도원인자부담금을 

부담하지 않는다고 보아야 한다. 따라서 이 사건 토지를 분양받아 이 사건 아파트를 

신축한 원고는 상수도원인자부담금의 부과 대상이 아니므로, 부담자를 잘못 지정한 이 

사건 처분의 하자는 중대,명백하므로 당연무효이다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

나. 관계법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 판단

1） 관련 법리

가） 하자 있는 행정처분이 당연무효가 되기 위해서는 그 하자가 법규의 중요한 부분 

을 위반한 중대한 것으로서 객관적으로 명백한 것이어야 하며, 하자가 중대하고 명백 

한지 여부를 판별함에 있어서는 그 법규의 목적, 의미, 기능 등을 목적론적으로 고찰함 

과 동시에 구체적 사안 자체의 특수성에 관하여도 합리적으로 고찰함을 요한다（대법원 

2012. 2. 16. 선고 2010두10907 판결 등 참조）. 한편, 행정청이 어느 법률관계나 사실 

관계에 대하여 어느 법률의 규정을 적용하여 행정처분을 한 경우에 그 법률관계나 

사실관계에 대하여는 그 법률의 규정을 적용할 수 없다는 법리가 명백히 밝혀지지 아 

니하여 그 해석에 다툼의 여지가 있는 때에는 행정관청이 이를 잘못 해석하여 행정처 

분을 하였더라도 이는 그 처분 요건사실을 오인한 것에 불과하여 그 하자가 명백하다 

고 할 수 없지만, 그 법률관계나 사실관계에 대하여 그 법률의 규정을 적용할 수 

없다는 법리가 명백히 밝혀져 그 해석에 다툼의 여지가 없음에도 불구하고 행정청이 

위 규정을 적용하여 처분을 한 때에는 그 하자가 중대하고 명백하다고 할 것이다 

（대법원 2012. 10. 25. 선고 2010두25107 판결 등 참조）. 그리고 행정청이 법령 규정의 

문언상 처분 요건의 의미가 분명함에도 합리적인 근거 없이 그 의미를 잘못 해석한 

결과, 처분 요건이 중족되지 아니한 상태에서 해당 처분을 한 경우에는 법리가 명백히 

밝혀지지 아니하여 그 해석에 다툼의 여지가 있다고 볼 수는 없다（대법원 2014. 5. 16. 

선고 2011두27094 판결 등 참조）.






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

나） 수도법 제71조는 상수도원인자부담금에 관하여 규정하면서, 제1항에서  수도사 

업자는 수도공사를 하는 데 에 비용 발생 의 원인을 제 공한 자（주택단지,산업 시 설 등 수 

돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한 자 

를 포함한다）에게 그 수도공사에 필요한 비용의 전부 또는 일부를 부담하게 할 수 있 

다. 고 규정하고 있다. 도시개발법에 의하면, 도시개발사업이란 도시개발구역에서 주 

거, 상업, 산업, 유통, 정보통신, 생태, 문화, 보건 및 복지 등의 기능이 있는 단지 또 

는 시가지를 조성하기 위하여 시행하는 사업으로서（제2조 제1항 제2호）, 도시개발구역 

지정 권자가 수립하는 도시개발사업의 개발계획에는 인구수용계획 , 토지이용계획 등을 

통해 도시개발구역에 건축되는 건축물 등의 규모 및 용도가 예정되어 있다（제4조 제1항, 

제5조 제1항）. 도시개발사업이 시행되는 경우  수도시설의 신설이나 증설 등의 원인 은 

도시 개발사업을 시 행함으로써 발생하는 것이지, 도시 개발사업으로 조성 된 토지를 취득한 

자가 주택 등의 건축물을 건죽하였을 때에 비로소 발생한다고 볼 것은 아니다. 따라서 

도시개발사업으로 조성된 토지에 그 개발계획에서 정해진 규모 및 용도에 따라 건축물 

이 건축된 경우 수도법령에 따른 상수도원인자부담금 납부의무는 도시개발사업의 사업 

시행자가 부담하는 것이 원칙이고, 해당 건축물이 원래 도시개발사업에서 예정된 범위 

를 초과하는 등의 특별한 사정이 없는 한 조성된 토지를 취득하여 건축물의 건축행위 

를 한 자는 별도로 상수도원인자부담금 납부의무를 부담하지 않는다（대법원 2020. 7. 

29. 선고 2019두30140 판결 참조）.

2） 구체적 판단

위 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 앞서 든 증거에 변론 전체의 취지를 더 

하면 알 수 있는 아래의 사정들을 종합하여 보면, 수도법 제기조 제1항의 해석상 상 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

수도원인자부담금은 수도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한  도시개발사업 시 

행자 에 대하여 부과되어야 하는 것임이 분명함에도, 피고는 합리적 근거 없이 그 의미 

를 잘못 해석한 결과 상수도원인자부담금 부담주체에 해당하지 않는 원고에게 이 사 

건 처분을 하였고, 이러한 하자는 중대하고도 객관적으로 명백하다고 할 것이다. 따 

라서 원고의 주장은 이유 있다.

가） 원고는 이 사건 도시개발사업에 따라 조성된 택지를 분양받아 이 사건 아파트를 

건설한 건축주로서 피고에게 급수시설 신설공사를 신청한 것이고, 이 사건 아파트가 

이 사건 도시개발사업에서 당초 예정한 범위를 초과하여 신축되었다고 보기 어려우며, 

달리 이를 인정할 증거가 없다.

나） 수도법 제71조 제1항과 구 하수도법（2020. 5. 26. 법률 제17326호로 개정되기 전 

의 것） 제61조 제1항, 제2항은 그 규정 형식, 문언이 다소 상이하기는 하지만, 수도법 

상 상수도원 인자부담금과 하수도법 상 하수도원 인 자부담금은 모두 공 공 하수도 또는 상 

수도의 신설,증설을 야기한 원인자에게 그에 따른 비용을 부담시키는 것으로서 위 

각 규정은 동일하게 규율됨이 타당하다. 그런데, 대법원이 하수도원인자부담금의 부담 

자에 관하여 반복적으로  도시개발사업의 경우 공공하수도 확대를 야기한 실질적 원인 

자는 특별한 사정이 없으면 당해 개발사업의 시행자이지 그 사업지구 내 부지를 분 

양받아 건축물을 신축한 건축물 소유자라고 할 수 없다,는 법리를 판시하여 온 이상 

（대법원 2004. 9. 24. 선고 2003두6849 판결, 대법원 2008. 3. 20. 선고 2007두6342 판 

결, 대법원 2012. 10. 11. 선고 2010두7604 판결 등 참조）, 이 사건 처분의 하자가 명 

백하다고 봄이 상당하다.1）

1） 대법원 2014. 11. 27. 선고 2014두38866 판결 참조





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시 일자 : 2021,06,08

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 있으므로 이를 인용하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

별지

관계 법령

ㅁ 수도법

제71조（원인자부담금）

1. 수도사업자는 수도공사를 하는 데에 비용 발생의 원인을 제공한 자（주택단지,산업시설 등 

수돗물을 많이 쓰는 시설을 설치하여 수도시설의 신설이나 증설 등의 원인을 제공한 자를 포 

함한다） 또는 수도시설을 손괴하는 사업이나 행위를 한 자에게 그 수도공사,수도시설의 유지나 

손괴 예방을 위하여 필요한 비용의 전부 또는 일부를 부담하게 할 수 있다.

2. 제1항에 따른 부담금의 산정 기준과 징수방법, 그 밖에 필요한 사항은 대통령령으로 정한 

다.

3. 제1항에 따른 부담금은 수도의 신설, 증설, 이설, 개축 및 개수 등 공사에 드는 비용으로만 

사용할 수 있다.

ㅁ 도시개발법

제 2조（정의）

1. 이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

1.   도시개발구역 이란 도시개발사업을 시행하기 위하여 제3조와 제9조에 따라 지정 , 고시된 

구역을 말한다.

2.  도시개발사업 이란 도시개발구역에서 주거, 상업, 산업, 유통, 정보통신, 생태, 문화, 보건 

및 복지 등의 기능이 있는 단지 또는 시가지를 조성하기 위하여 시행하는 사업을 말한다.

제4조（개발계획의 수립 및 변경）

1. 지정권자는 도시개발구역을 지정하려면 해당 도시개발구역에 대한 도시개발사업의 계획（이 

하  개발계획 이라 한다）을 수립하여야 한다. 다만, 제2항에 따라 개발계획을 공모하거나 대통 

령령으로 정하는 지역에 도시개발구역을 지정할 때에는 도시개발구역을 지정한 후에 개발계획 

을 수립할 수 있다.

제5조（개발계획의 내용）

1. 개발계획에는 다음 각 호의 사항이 포함되어야 한다. 다만, 제13호부터 제16호까지의 규정 

에 해당하는 사항은 도시개발구역을 지정한 후에 개발계획에 포함시킬 수 있다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

1. 도시개발구역의 명칭 , 위치 및 면적

2. 도시개발구역의 지정 목적과 도시개발사업의 시행기간

3. 제3조의2에 따라 도시개발구역을 둘 이상의 사업시행지구로 분할하거나 서로 떨어진 둘 

이상의 지역을 하나의 구역으로 결합하여 도시개발사업을 시행하는 경우에는 그 분할이 

나 결합에 관한 사항

4. 도시개발사업의 시행자에 관한 사항

5. 도시개발사업의 시행방식

6. 인구수용계획

7. 토지이용계획

7의2. 제25조의2에 따라 원형지로 공급될 대상 토지 및 개발 방향

8. 교통처리계획

9. 환경보전계획

10. 보건의료시설 및 복지시설의 설치계획

11. 도로, 상하수도 등 주요 기반시설의 설치계획

12. 재원조달계획

13. 도시개발구역 밖의 지역에 기반시설을 설치하여야 하는 경우에는 그 시설의 설치에 필 

요한 비용의 부담 계획

14. 수용 또는 사용의 대상이 되는 토지 , 건축물 또는 토지에 정착한 물건과 이에 관 

한 소유권 외의 권리, 광업권, 어업권, 양식업권, 물의 사용에 관한 권리（이하  토지등  이 

라 한다）가 있는 경우에는 그 세부목록

15. 임대주택（ 민간임대주택에 관한 특별법 에 따른 민간임대주택 및  공공주택 특별법  

에 따른 공공임대주택을 말한다. 이하 같다）건설계획 등 세입자 등의 주거 및 생활 안정 

대책

16. 제21조의2에 따른 순환개발 등 단계적 사업추진이 필요한 경우 사업추진 계획 등에 관 

한 사항

17. 그 밖에 대통령령으로 정하는 사항

ㅁ 구 하수도법（2020. 5. 26. 법률 제17326호로 개정되기 전의 것）

제61조（원인자부담금 등）

- 8 -


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,06,08

1. 공공하수도관리청은 건죽물 등을 신축,증축하거나 용도변경하여 오수가 대통령령으로 정하 

는 양 이상 증가되는 경우 해당 건축물 등의 소유자（건축 또는 건설 중인 경우에는 건축주 또 

는 건설주체를 말한다）에게 공공하수도 개축비용의 전부 또는 일부를 부담시킬 수 있다.

2. 공공하수도관리청은 대통령령이 정하는 타공사 또는 공공하수도의 신설,증설 등을 수반하 

는 개발행위（이하  타행위 라 한다）로 인하여 필요하게 된 공공하수도에 관한 공사에 소요되는 

비용의 전부 또는 일부를 타공사 또는 타행위의 비용을 부담하여야 할 자에게 부담시키거나 

필요한 공사를 시행하게 할 수 있다.

3. 제1항 및 제2항의 규정에 따른 원인자부담금의 산정기준,징수방법 그 밖의 필요한 사항은 

당해 지방자치단체의 조례로 정한다.

4. 제1항 및 제2항에 따라 징수한 원인자부담금은 공공하수도의 신설, 증설, 이설, 개축 및 개 

수 등 공사에 드는 비용으로만 사용할 수 있다. 끝.




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>