<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구단79861.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

서  울  행  정  법  원

판          결

사       건 2020구단79861  재해위로금지급청구

원       고 A

소송대리인 000

담당변호사 00, 00

피       고 한국광해관리공단

소송대리인 000

담당변호사 00

변 론 종 결 2021. 7. 2.

판 결 선 고 2021. 8. 20.

주       문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고는 원고에게 45,217,607원 및 이에 대하여 이 사건 소장 부본 송달일 다음날부터 

이 판결 선고일까지는 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 12%의 각 비율로 

계산한 돈을 지급하라.



, 2 ,

이       유

1. 기초사실

  가. 피고(2008. 6. 29. 광해방지사업단에서 현재의 명칭으로 변경되었다)는 2005. 5. 

31. 법률 제7551호로 제정된 광산피해의 방지 및 복구에 관한 법률 제31조에 따라 설

립된 법인으로, 위 법률 부칙 제3조에 의하여 구 석탄산업법(1994. 3. 24. 법률 제4754

호로 개정되기 전의 것, 이하 같다) 제31조에 따라 설립된 석탄산업합리화사업단의 모

든 권리, 의무를 승계하였다.

  나. 원고는 1983. 3. 15.부터 1986년경까지 B의 0(이하 0라고만 한다)

에서 선산부로 근무하였는데, 1986. 2. 24. 진폐증 진단을 받아 근로복지공단으로부터 

제11급의 장해등급 판정을 받았다.

  다. 원고는 0에서 퇴사한 이후 1986. 12. 31.부터 1989. 4. 30.까지 0에서 

채탄부로 근무하였는데, 0은 1989. 9. 5. 폐광되었다.

  라. 이후 원고는 진폐 장해등급이 상향되어 2019. 3. 6. 제9급의 장해등급 판정을 받

았다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증, 을 제1호증의 각 기재, 변론 전체의 취

지

2. 원고의 주장

  기존에 진폐증을 가지고 있던 근로자가 폐광지원 대상 광산에서의 근무로 인하여 진

폐증이 악화되었다면 그 근로자는 폐광지원 대상 광산에서 근무 중 업무상 재해를 입

은 것으로 보아야 한다.

  0에서 발병한 원고의 진폐증은 0에서의 근무로 인하여 악화되었고, 원고



, 3 ,

는 2019. 3. 6. 기존 장해등급보다 상향된 제9급의 장해등급 판정을 받았으므로, 원고

는 구 석탄산업법 시행령(1990. 12. 31. 대통령령 제13216호로 개정되기 전의 것, 이하 

같다) 제41조 제3항 제4호가 규정하고 있는 재해발생기간에 불구하고 폐광일 현재 장

해등급이 확정되지 아니한 자에 해당한다.

  따라서 피고는 원고에게 장해보상일시금 상당의 재해위로금 45,217,607원 및 이에 

대한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.

3. 관계 법령

  별지 기재와 같다.

4. 판단

  가. 산업재해보상보험법 제5조 제1호에 정한 업무상의 재해는 업무수행 중 그 업무

에 기인하여 발생한 근로자의 부상, 질병, 장해 또는 사망을 뜻하므로 이에 해당하기 

위해서는 업무와 재해발생 사이에 인과관계가 있어야 하고, 평소에 정상적인 근무가 

가능한 기초질병이나 기존질병이 직무의 과중 등이 원인이 되어 자연적인 진행속도 이

상으로 급격하게 악화된 때에도 인과관계가 증명된 것으로 보아야 한다(대법원 2017. 

4. 28. 선고 2016두56134 판결 등 참조).

  한편, 석탄광업소의 근로자에게 발생할 수 있는 대표적인 업무상 재해로서, 현대의학

으로도 완치가 불가능하고 분진이 발생하는 직장을 떠나더라도 진행을 계속하는 한편, 

진행 정도도 예측하기 어려운 진폐증의 특성을 기초로 관련 규정의 내용과 폐광대책비

의 일환으로 지급되는 재해위로금의 입법 목적을 종합하여 보면, 분진작업에 종사하던 

근로자가 폐광일 이전에 장해등급 판정을 받지 못하였더라도, 폐광일 후에 장해상태가 

악화되어 장해등급 판정을 받게 되거나 또는 폐광일 후에 진폐병형이나 심폐기능에는 



, 4 ,

변화가 없으나 산업재해보상보험법령상 진폐 장해등급 판정기준의 개정에 따라 장해등

급 판정을 받게 된 경우에는 이 사건 조항에 따른 재해발생기간에 불구하고 폐광일 

현재 장해등급이 확정되지 아니한 자에 해당한다고 보아야 한다(대법원 2019. 7. 25. 

선고 2017두69830 판결 등 참조).

  위와 같은 법리에 비추어 보면, 구 석탄산업법에 따른 폐광대책비 지급대상 광산에

서의 근무로 인하여 해당 광산에서 근무하기 전에 발생한 기존 진폐증이 악화되었다면 

그 근로자는 해당 광산에서 근무 중 업무상 재해를 입었다고 해석함이 타당하므로, 이 

경우에도 구 석탄사업법 시행령 제41조 제3항 제4호에 따른 재해위로금 지급대상자에 

해당한다고 보아야 한다.

  나. 살피건대, 앞서 본 인정사실 및 앞서 든 증거들에 변론 전체의 취지를 종합하여 

알 수 있는 아래와 같은 사정들에 비추어 보면, 원고가 제출한 증거들만으로는 폐광된 

0에서의 근무로 인하여 원고의 진폐증이 악화되었다고 인정하기 부족하고 달리 

이를 인정할 증거가 없다.

    1) 원고는 0에서 선산부로 약 3년간 근무한 반면, 0에서는 약 2년 4개

월간 근무하여 0에서의 근무기간이 더 길다.

    2) 원고는 0에서 근무하면서 1986. 2. 24. 처음으로 진폐증 진단을 받아 제

11급의 장해등급 판정을 받았다.

    3) 원고는 1986. 12. 31.부터 1989. 4. 30.까지 0에서 근무하는 동안 진폐증 

관련 진단을 받거나 요양을 받은 사실이 없고, 0 근무기간이나 퇴직 직후에 원고

의 진폐증이 악화되었다고 볼 만한 증거도 없으며, 원고에 대한 수기 및 전산 산업재

해보상보험 보험급여 원부, 정밀진단과거병력조회에도 사업장명이 모두 0로 



, 5 ,

기재되어 있다.

    4) 원고는 0에서 근무하던 중 1986. 2. 24. 진폐증으로 최초 제11급의 장해

등급 판정을 받았고, 1989. 4. 30. 0에서 퇴직한 이후 약 30년이 지난 2019. 3. 6.

에서야 장해등급이 제9급으로 상향되었는바, 일단 발병하면 치유가 불가능하고 더 이

상 분진에 노출되지 않아도 계속하여 진행하는 것으로 알려져 있는 진폐증의 특성에 

비추어 보면, 원고의 진폐증의 악화가 0에서의 근무로 인한 것이라고 단정하기 어

렵다.

  다. 따라서 원고는 구 석탄산업법 시행령 제41조 제3항 제4호의 재해발생기간에 불

구하고 폐광일 현재 장해등급이 확정되지 아니한 자에 해당한다고 볼 수 없으므로, 원

고의 주장은 더 나아가 살펴볼 필요 없이 이유 없다.

4. 결론

  그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한

다.

판사 00



, 6 ,

관계 법령

ㅁ 구 석탄산업법(1994. 3. 24. 법률 제4754호로 개정되기 전의 것)

제39조의3(폐광대책비의 지급)

1. 제39조의2 제1항의 규정에 의한 기준에 해당하는 광산의 석탄광업자가 당해 광업권, 조광권 

또는 계속작업권(이하 광업권 등이라 한다)의 소멸등록을 마친 때에는 사업단은 당해 광

산의 퇴직근로자 및 석탄광업자 등에게 제29조의 규정에 의한 안정기금에서 다음 각 호의 

금액(이하 폐광대책비라 한다)을 지급하여야 한다.

  4. 기타 대통령령이 정하는 폐광대책비

4. 제1항 또는 제2항의 규정에 의한 폐광대책비의 지급대상, 지급범위 및 지급절차 등에 관하여 

필요한 사항은 대통령령으로 정한다.

ㅁ 구 석탄산업법 시행령(1990. 12. 31. 대통령령 제13216호로 개정되기 전의 것)

제41조(폐광대책비)

3. 법 제39조의3 제1항 제4호에서 기타 대통령령이 정하는 폐광대책비라 함은 다음의 구분

에 따른 금액을 말한다.

  4. 폐광일로부터 소급하여 1년 이내에 업무상 재해를 입은 자로서 폐광일 현재 장해등급이 

확정된 자 또는 재해발생기간에 불구하고 폐광일 현재 장해등급이 확정되지 아니한 자에 

대하여 지급하는 재해위로금. 이 경우 재해위로금액은 퇴직근로자가 지급받은 산업재해보

상보호법 제9조의5 제1항의 규정에 의한 장해보상일시금 또는 동법 제9조의6 제1항의 유

족보상일시금과 동일한 금액으로 한다.  끝.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>