<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구합63474.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

서울행정 법원

제 1 1 부

판 결

사 건 2020구합63474 학교용지부담금부과처분취소

원 고 A주택재개발정비사업조합

소송대리인 변호사 00

피 고 서울특별시 용산구청장

소송대리인 000

담당변호사 00

변 론 종 결 2021. 2. 26.

판 결 선 고 2021. 3. 19.

주 문

1. 피고가 2020. 3. 11. 원고에게 한 347,311,000원의 학교용지부담금부과처분을 취소 

한다.

2. 소송비용은 피고가 부담한다.

청구취지

주문과 같다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는 0000 B 일대를 정비구역으로 재개발사업（이하  이 사건 사업 이라 

한다）을 시행하는 조합이다.

나. 피고는 2020. 3. 11. 이 사건 사업 시행으로 인한 증가 가구 수를 60가구 = 신축 

326가구（신축 공동주택 총 384가구 중 임대주택 58가구를 제외한 수） - 기존 266가구  

로 산정하여 구 학교용지 확보 등에 관한 특례법（2020. 5. 19. 법률 제17255호로 개정 

되기 전의 것, 이하  구 학교용지법 이라 한다） 제5조, 제5조의2에 따라 원고에게 학교 

용지부담금 347,311,000원을 부과（이하  이 사건 처분 이라 한다）하였다.

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1, 4호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 처분의 적법 여부

가. 당사자들의 주장

1） 원고

구 학교용지법 제5조 제1항 제5호의 가구 수 증가 여부를 판단하기 위한 기준으 

로서의  기존 가구 수 는 세입자 가구도 포함하여 산정하여야 한다. 이 사건 사업에서 

 기존 가구 수 는 어느 시점을 기준으로 파악해 보더라도 400가구가 넘어 신축 가구 수 

인 326가구보다 많다. 따라서 이 사건 사업은 그 시행 결과 정비구역 내 가구 수가 증 

가하지 않는 경우에 해당하여 피고는 원고에게 학교용지부담금을 부과할 수 없으므로, 

이와 다른 전제 선 이 사건 처분은 위법하다.

2） 피고

 기존 가구 수,는 세입자를 포함하지 않고 건죽허가 기준으로 산정해야 하므로 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

이 사건의 경우 이 사건 처분에서 전제한 바와 같은 226가구가 된다. 원고 주장처럼 

 기존 가구 수 에 세입자를 포함할 경우 공부상의  세대 수 보다 많아지는데, 이는  신축 

가구 수 를 공부상 공급 세대를 기준으로 산정하는 것과 균형에 맞지 않는다. 따라서 

이 사건 처분은 적법하게 산정한 증가 가구 수에 기초하여 이루어진 것이다.

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1）구 학교용지법 제5조 제1항은 본문에서  개발사업지역에서 공동주택을 분양하 

는 자에게 학교용지부담금을 부과,징수할 수 있다 고 규정하면서, 단서 및 제2호에서 

 도시 및 주거환경정비법 제2조 제2호 （나）목에 따른 정비사업（재개발사업） 시행 결과 

해당 정비구역 내 가구 수가 증가하지 아니하는 경우에 해당하는 개발사업분의 경우에 

는 그러하지 아니하다 고 규정하고 있다.

2） 개발사업이 진행되는 지역에서 단기간에 형성된 취학 수요에 부응하기 위한 학 

교의 신설 및 증축은 일반적 공익사업으로서 교육시설을 확보하는 것과 달리 개발지역 

의 기반시설을 확보하는 성격을 가지는데, 그 재정을 충당하기 위하여 조세 이외의 부 

담금 인 학교용지부담금을 개발사업의 시행자에게 부과하는 것은, 개발사업의 시행자가 

위와 같은 학교시설 확보의 필요성을 유발하였기 때문이다. 학교시설 확보의 필요성은 

개발사업에 따른 인구 유입으로 인한 취학 수요의 증가로 초래된다（헌법재판소 2013. 

7. 25. 선고 2011헌가32 결정 참조）.

이와 같은 학교용지부담금의 성격 및 부과 취지에 비추어 보면, 이 사건 사업 시 

행 결과 해당 정비구역 내 가구 수가 증가하였는지 여부는  개발사업에 따른 인구 유 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

입으로 인한 취학 수요의 증가 라는 관점에서 파악할 것이다. 이처럼 취학 수요의 관점 

에서 본다면, 거주 주택에 대한 사용수익 권원에 따라  가구  해당 여부를 달리 파악할 

합리적 이유가 없으므로, 임차한 주택에 거주하는 가구인지, 자신 소유의 주택에 거주 

하는 가구인지를 불문하고 가구 수 산정에 포함하는 것이 타당하다. 세입자를 포함할 

경우, 피고 주장과 같이  신축 가구 수 는 통상 신축 세대 수와 일치하는 반면,  기존 

가구 수 는 통상 기존 세대 수보다 많아지게 되나, 이는 노후,불량건축물이 밀집한 지 

역에서 주거환경을 개선하기 위하여 시행되는 재개발사업의 특성에 따른 것으로, 신축 

공동주택이 기존의 노후,밀집한 다가구주택을 대체하여 그 가구 수가 감소함에도 불구 

하고 기존 다가구주택 등의 거주 특성을 무시한 채 세입자를 가구 수에서 제외하는 것 

은 불합리하다（피고는 학교용지법이 2020. 5. 19.  가구 수 가 아닌  세대 수  증가를 기 

준으로 부담금을 부과하도록 개정된 취지에 비추어  가구 수 에서 세입자 가구가 제외 

되어야 한다고도 주장하나, 위 법 개정은 이 사건 처분 이후에 이루어진 것으로서, 그 

당부는 별론으로 하더라도 결국 부담금 부과요건을  변경 한 것이므로, 그와 같은 변경 

이전에 이루어진 이 사건 처분을 정당화하는 근거가 될 수 없다）.

또한  가구 수 증가 는 학교시설 확보의 필요성 유발이라는 측면에서 결국 학교용 

지부담금의 부과요건에 해당하므로, 그 증명책임은 피고에게 있다.

3） 이 사건에 관하여 보건대, 이 사건 사업 시행으로 인한  신축 가구 수 가 326가 

구（임대주택 제외）라는 사실에 대하여는 당사자 사이에 다툼이 없고, 이 사건 사업 시 

행 전의  기존 가구 수,가 세입자 가구를 포함하여 위 326가구보다 적었음을 인정할 아 

무런 증거가 없다. 오히려 갑 제5 내지 8호증, 을 제3호증의 각 기재에 변론 전체의 

취지를 더하면, 1. 서울특별시장은 이 사건 사업에 관하여 2010. 6. 3. 최초 정비구역 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

을 지정한 후 2014. 10. 12. 그 정비구역을 변경지정하면서  정비사업 시행으로 인한 

세대 수의 증감 을  기존: 446세대, 계획: 373세대, 감소: 73세대 로 파악하여 이를 고 

시한 사실, 2. 피고는 2016. 10. 20. 이 사건 사업에 관한 사업시행인가를 하면서  기 

존 가구 수 를 446가구（= 가옥주 156가구 + 세입자 290가구）로 파악하여 이를 사업시 

행인가서에 기재하였고, 3. 2019. 11. 7. 사업시행계획 변경인가를 하면서도 위와 같은 

취지로  기존 가구 수 를 446가구로 파악하여 이를 그 변경인가서에 기재한 사실, 4. 

그 밖에 원고가  전입세대열람 내역  등을 참조하여 파악한 이 사건 사업 구역 내 가구 

수（세입자 포함）는 2009. 11. 20. 기준 합계 469가구, 2015. 9.경 기준 합계 433가구인 

사실을 인정할 수 있다. 따라서 위 인정 사실을 종합하면, 최초 정비구역 지정,고시일 

또는 그 이후의 사업시행인가일 등 어느 시점을 기준으로 하더라도  기존 가구 수 는 

 신축 가구 수 인 326가구를 초과하는 것으로 추인된다.

따라서 이 사건 사업의 시행 결과 해당 정비구역 내 가구 수가 증가하였다고 볼 

수 없으므로, 이와 다른 전제에 선 이 사건 처분은 위법하여 취소되어야 한다.

3. 결론

이 사건 청구는 이유 있으므로 이를 인용하기로 하여, 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

판사 00




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

관계 법령

ㅁ 구 학교용지 확보 등에 관한 특례법（2020. 5. 19. 법률 제17255호로 개정되기 전의 것）

제5조（부담금의 부과, 징수）

1. 시,도지사는 개발사업지역에서 단독주택을 건축하기 위한 토지를 개발하여 분양하거나 공 

동주택을 분양하는 자（이하 이 조에서  공동주택분양자등 이라 한다）에게 부담금을 부과,징수 

할 수 있다. 다만, 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 개발사업분의 경우에는 그러하지 아니 

하다.

2. 임대주택을 분양하는 경우
5.  도시 및 주거환경정비법  제2조제2호나목부터 다목까지의 규정에 따른 정비사업 및 

 빈집 및 소규모주택 정비에 관한 특례법  제2조제1항제3호나목,다목에 따른 소규모주 

택정비사업 시행 결과 해당 정비구역 및 사업시행구역 내 가구 수가 증가하지 아니하는 

경우

6. 제1항부터 제5항까지에서 규정한 사항 외에 부담금 부과,징수의 방법,절차 등에 필요한 사 

항은 대통령령으로 정한다.

제5조의2（부담금의 산정기준）

1. 제5조제1항에 따른 부담금은 공동주택인 경우에는 분양가격을 기준으로 부과하고, 단독주 

택을 건축하기 위한 토지인 경우에는 단독주택 용지의 분양가격을 기준으로 부과한다.

2. 제1항에 따른 부담금은 다음 각 호의 기준에 따라 산정한다.

1. 공동주택 : 가구별 공동주택 분양가격 x1 천분의 8

ㅁ 학교용지 확보 등에 관한 특례법 시행령

제5조의2（학교용지부담금의 부과 , 징수의 절차 등）

4. 법 제5조의2에 따라 부담금의 산정기준에 적용하는 공동주택 분양가격 및 단독주택 용지의 

분양가격은  부가가치세법 에 따른 부가가치세액을 제외한 금액으로 한다.

5. 제1항 및 제4항에서 규정한 사항 외에 납부고지서의 서식, 그 밖에 부담금의 부과 , 징수에 

필요한 사항은 특별시 , 광역시 , 특별자치시 , 도 또는 특별자치도（이하  시 , 도 라 한다）의 조 

례로 정한다.

ㅁ 서울특별시 학교용지부담금 부과 , 징수 및 특별회계 설치 , 운용 조례

제2조（부담금의 부과 , 징수 등）





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2021,04,22

1. 서울특별시장（이하  시장  이라 한다）은  학교용지 확보 등에 관한 특례법 시행령  제5조 

의2에 따라 학교용지부담금（이하  부담금 이라 한다） 납부고지서를 발부하고자 하는 때에는 

 지방세징수법 시행규칙  별지 제8호서식을 준용한다.

제3조（권한의 위임）

1. 시장은 제2조에 따른 부담금의 부과,징수 등에 관한 사무를 개발사업지역을 관할하는 자치 

구청장에게 위임한다. （후략）

ㅁ 도시 및 주거환경정비법

제2조（정의） 이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

2.  정비사업 이란 이 법에서 정한 절차에 따라 도시기능을 회복하기 위하여 정비구역에서 

정비기반시설을 정비하거나 주택 등 건축물을 개량 또는 건설하는 다음 각 목의 사업을 

말한다.

나. 재개발사업: 정비기반시설이 열악하고 노후,불량건축물이 밀집한 지역에서 주거환경을 

개선하거나 상업지역,공업지역 등에서 도시기능의 회복 및 상권활성화 등을 위하여 도 

시환경을 개선하기 위한 사업

끝




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>