<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020구합24143.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  구  지  방  법  원

제 2 행 정 부

판           결

사       건 2020구합24143  개발부담금부과처분취소

원       고 1. 한국토지주택공사

2. 경상북도개발공사

원고들 소송대리인 변호사 00

피       고 김천시장

소송대리인 변호사 00

변 론 종 결 2021. 4. 22.

판 결 선 고 2021. 6. 3.

주       문

1. 피고가 2020. 6. 12. 원고 한국토지주택공사에게 한 30,461,421,020원의 개발부담금 

부과처분 중 25,785,126,656원을 초과하는 부분, 원고 경상북도개발공사에게 한 

3,808,403,040원의 개발부담금 부과처분 중 3,223,754,842원을 초과하는 부분을 각 

취소한다.

2. 원고들의 나머지 청구를 모두 기각한다.

3. 소송비용 중 80%는 원고들이, 20%는 피고가 각 부담한다.



, 2 ,

청 구 취 지

피고가 2020. 6. 12. 원고 한국토지주택공사에 대하여 한 30,461,421,020원, 원고 경상

북도개발공사에 대하여 한 3,808,403,040원의 각 개발부담금 부과처분을 취소한다.

이       유

1. 처분의 경위

  가. 건설교통부장관(정부조직 개편으로 현재는 국토교통부장관으로 변경되었다. 이하 

국토부장관이라 한다)은 2007. 3. 19. 구 공공기관 지방이전에 따른 혁신도시 건설 및 

지원에 관한 특별법(2007. 10. 17. 법률 제8656호로 개정되기 전의 것, 이하 구 혁신

도시법이라 한다) 제6조, 부칙 제2조 및 제10조에 따라 0000 혁신도시개발사업(이

하 이 사건 사업이라 한다)을 시행하기 위하여, 김천시 남면 0000, 0000, 0000, 0000

3,477,000㎡를 혁신도시계발예정지구로 지정하고 사업시행자를 원고

들로 지정하였다(건설교통부 고시 제2007ㅡ80호).

  나. 국토부장관은 2007. 5. 31. 기존 지정 면적을 3,803,000㎡로 변경하고 이 사건 

사업의 개발계획을 승인, 고시하였으며(건설교통부 고시 제2007ㅡ195호), 2007. 9. 3. 이 

사건 사업의 실시계획을 승인, 고시하였다(건설교통부 고시 제2007ㅡ340호).

  다. 국토교통부장관은 이 사건 사업에 관하여 2014. 2. 3. 1단계 2013. 12. 31.자 사

업준공을(국토교통부 공고 제2014ㅡ69호), 2015. 5. 1. 2단계 2015. 3. 31.자 사업준공을

(국토교통부 공고 제2015ㅡ541호) 각 공고하고, 2015. 12. 31. 기존 지정 면적을 

3,812,084.7㎡로 변경하는 계획을 승인, 고시(국토교통부 고시 제2015ㅡ1078호)하였으며, 

2016. 3. 17. 3단계(최종) 2015. 12. 31.자 사업준공(국토교통부 공고 제2016ㅡ341호)을 



, 3 ,

구 분 산 출 금 액(원) 비 고

1. 종료시점지가 1,080,748,858,680

2. 개시시점지가 136,942,113,341

3. 개발비용 590,801,804,352

4. 정상지가상승분 78,846,348,507

5. 개발이익 274,158,582,480

개발부담금 34,269,824,060

항 목 금 액(원)

순공사비 210,281,173,843

조사비 7,908,769,080

설계비 10,578,144,075

일반관리비 10,514,058,691

부담금납부액 123,328,597,965

기부채납액 151,247,465,849

개량비 0

산출 방식 

ㅁ개발부담금 = 개발이익 × 부담률(0.25) × 감면률(1 – 0.5)

ㅁ개발이익 = 1. 종료시점지가 - 2. 개시시점지가 - 3. 개발비용 - 4. 정상지가상승분 

ㅁ 산정금액은 계산 시 원 미만 절사

개발부담금 산출내용

개발비용 산출내용1)

공고하였다.

  라. 피고는 개발부담금 부과예정 통지 및 고지 전 심사절차를 거쳐 2020. 6. 12. 이 

사건 사업에 관한 개발부담금을 34,269,824,060원으로 결정하고, 원고 한국토지주택공

사에 대하여 30,461,421,020원, 원고 경상북도개발공사에 대하여 3,808,403,040원의 개

발부담금을 각 부과하였다(이하 이 사건 처분이라 한다). 

  마. 위 개발부담금의 산출내역은 아래와 같다.



, 4 ,

제세공과금 2,643,141,950

보상비 67,170,933,899

양도소득세 또는 법인세 7,129,519,000

총계 590,801,804,352

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4호증, 을 제1 내지 7호증의 각 기재(가지번

호 있는 것은 이를 포함한다. 이하 같다), 변론 전체의 취지

2. 원고들의 주장 요지

  가. 이 사건 사업이 개발부담금 부과대상에 해당하지 아니한다는 주장

    구 개발이익 환수에 관한 법률(2014. 1. 14. 법률 제12245호로 일부개정되기 전의 

것2), 이하 구 개발이익환수법이라 한다) 제5조 제1항은 개발부담금의 부과대상사업을 

열거하면서 그 범위, 규모 등에 대하여는 시행령에 위임하고 있고, 구 개발이익환수법 

시행령(2014. 7. 14. 대통령령 제25452호로 개정되기 전의 것, 이하 구 개발이익환수

법 시행령이라 한다) 제4조 및 별표 1은 부과대상사업을 사업의 종류와 근거법률을 

기준으로 제한적으로 다시 열거하고 있다. 그런데 위 별표 1의 부과대상사업의 근거법

률에는 이 사건 사업의 실시계획인가 당시 시행중이었던 구 혁신도시법을 규정하고 있

지 않다. 다만 구 혁신도시법 제14조에 따라 이 사건 사업의 실시 계획 승인에 의하여 

의제된 인, 허가는 국토의 계획 및 이용에 관한 법률(이하 국토계획법이라 한다) 제30

조에 따른 도시관리계획의 결정, 농지법 제34조에 따른 농지전용허가, 산지관리법 제

14조에 따른 산지전용허가인데, 그 중 농지전용허가와 산지전용허가의 경우 위 별표 1 

1) 갑 제3호증, 제4호증의 2, 을 제7호증의 각 개발비용산출내용의 구분 항목 중 제세공과금은 부담금납부액의, 기타
공제는 제세공과금의 각 오기이다.

2) 개발이익 환수에 관한 법률은 2014. 1. 14. 법률 제12245호로 개정되었는데, 위 개정법률 부칙 제2조에서 제5조 1항의 
개정규정은 부칙 제1조 본문에 따른 시행일(2014. 7. 15) 이후 인가를 받은 개발사업부터 적용한다고 규정하고, 2014. 
7. 14. 대통령령 제25425호로 개정된 개발이익 환수에 관한 법률 시행령은 부칙 제6조에서 이 영 시행 전에 인가등을 
받은 개발사업에 대해서는 별표 1의 개정규정에도 불구하고 종전의 규정에 따른다고 규정하므로, 이 사건 사업이 개
발부담금 부과대상인지 여부와 관련하여서는 위 개정법령 이전의 법령이 적용된다.



, 5 ,

제10호의 그 밖의 법률에서 규정한 허가에는 해당하나, 이 사건 사업지구 총 면적 

3,812,084.7㎡ 중 위 각 허가가 의제된 면적 합계는 3,021,270㎡이므로, 이 사건 사업 

전부가 개발부담금 부과대상 사업에 해당함을 전제로 한 이 사건 처분은 위법하다. 

  나. 개발부담금 산정이 위법하다는 주장 

    이 사건 처분에는 아래와 같은 개발부담금 산정의 위법사유가 존재한다. 

    1) 부가가치세, 조달수수료, 이윤 관련 주장

      원고들이 이 사건 사업을 시행하기 위하여 지출한 순공사비, 조사비, 설계비, 부

담금, 기부채납금액, 보상금에 대한 부가가치세는 이 사건 사업에 관하여 개발부담금을 

결정, 부과할 당시의 법령인 현행 개발이익환수법(이하 현행 개발이익환수법이라 한다) 

제11조 제3호, 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제8호에서 개발비용으로 인

정하고 있는 개발사업의 시행과 관련하여 지출된 제세공과금에 해당한다.

      원고들이 지출한 조달수수료도 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제1

호가 규정하는 이 사건 사업을 위하여 지출한 순공사비 중 경비에 해당하거나 제8호가 

규정하고 있는 제세공과금에 해당한다.

      피고가 순공사비에 포함되어 있었던 이윤을 개발비용에서 제외하였는데, 이는 

개발이익환수법 시행령 제12조 제4항 제3호에 따라 개발비용으로 인정되므로, 위 이윤

은 개발비용에 산입되어야 한다.

      따라서 부가가치세, 조달수수료, 이윤은 모두 개발비용에 산입되어야 한다. 

    2) 증지구입비, 측량수수료, 감정평가수수료 관련 주장

      원고들이 이 사건 사업을 시행하기 위하여 지출한 증지구입비, 측량수수료는 이 

사건 사업 시행을 위한 지적측량에 대한 수수료를 지급한 것으로 이는 현행 개발이익



, 6 ,

환수법 제11조 제1호의 조사비에 포함되어야 하고, 토지 등의 취득을 위한 보상금을 

산정하기 위하여 실시한 감정평가수수료 역시 위 조사비에 포함되어야 한다.

    3) 조경공사시설부담금 및 전기인입설치부담금 관련 주장

       위 각 비용은 원고들이 이 사건 사업 대상토지의 가치상승을 위하여 직접 조경

공사 및 가로등설치공사를 하는 대신에 그 공사비를 부담한 것이므로, 위 각 부담금도 

개발비용에 산입되어야 한다. 

    4) 오수중계펌프장 유지관리용역비 관련 주장

      위 비용은 원고들이 이 사건 사업지구에 설치한 하수도시설인 오수중계펌프장이 

관리청에 무상으로 귀속되기 이전에 그 기능의 유지, 관리를 위하여 지출한 비용이므로 

위 비용 또한 이 사건 사업 대상토지의 가치상승을 위한 비용으로서 개발비용에 산입

되어야 한다. 

    5) 임대주택건설용지 및 이주자택지를 개발이익에 포함한 위법 존재

      현행 개발이익환수법 시행령 제4조 제1항 별표 1 제1호에 의하면 이 사건 사

업의 대상토지 중 임대주택건설용지 및 이주자택지에 대하여는 개발부담금이 부과되어

서는 아니 된다. 그런데 피고는 이 사건 개발부담금을 산정함에 있어 이 사건 사업의 

대상토지 중 임대아파트건설용지 및 이주자택지의 공급가액 비율에 해당하는 금액을 

개발이익에서 제외하지 않았다. 

  다. 사업시행자 간 개발부담금 분담비율 적용의 위법

    원고들은 2008년 12월경 이 사건 사업에 대한 공동시행협약(이하 이 사건 협약이

라 한다)을 체결하였는데, 이 사건 협약에 의하면 이 사건 사업시행에 따른 사업시행지

분은 원고 한국토지주택공사 88.6%, 원고 경상북도개발공사 11.4%로 정하여졌고, 개발



, 7 ,

부담금도 위와 같은 지분에 따라 분담하여야 한다. 따라서 피고는 위와 같이 약정된 

분담 비율에 따라 원고들에 대한 각 개발부담금을 산정하여야 함에도 사업 대상토지 

면적을 기준으로 가액을 산정하여 부과한 것은 위법하다.

3. 관계 법령

  별지 관계 법령 기재와 같다.

4. 처분의 적법 여부

  가. 이 사건 사업이 개발부담금 부과대상에 해당하는지 여부

    1) 관련 법리

      가) 구 개발이익환수법 제5조 제1항은 개발부담금의 부과 대상인 개발사업은 

다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사업 등으로 한다.라고 규정하면서, 주택단지조성

사업을 포함하는 택지개발사업(제1호), 산업단지개발사업(제2호), 관광단지조성사업(제3

호), 공장을 건설하는 경우를 제외한 도시환경정비사업(제4호), 물류시설용지조성사업

(제5호), 온천 개발사업(제6호), 여객자동차터미널사업(제7호), 골프장 건설사업(제8호) 

등을 열거한 후, 일반조항으로서 제1호부터 제8호까지의 사업과 유사한 사업으로서 대

통령령으로 정하는 사업 등(제10호)을 개발부담금 부과대상사업으로 규정하고 있다. 

그리고 구 개발이익환수법 제5조 제3항은, 제1항에 따른 개발사업의 범위 등에 관하여 

필요한 사항은 대통령령으로 정하도록 규정하고 있다. 이러한 법률의 위임에 따라 구 

개발이익환수법 시행령 제4조 별표 1 제10호는 그 밖의 법률에 근거하여 시행되는, 

제1호부터 제8호까지의 사업과 비슷한 사업으로서 국토계획법 제56조에 따른 개발행

위허가, 산업입지 및 개발에 관한 법률에 따른 산업단지 안에서의 토지형질변경허가, 

산지관리법에 따른 산지전용허가, 농지법에 따른 농지전용허가, 초지법에 따른 초지전



, 8 ,

용허가(신고를 포함한다)에 따라 시행하는 사업 중 국토교통부령으로 정하는 사업 및 

사실상 또는 공부상의 지목변경이 수반되는 사업을 개발부담금 부과대상사업으로 정

하고 있다.

      나) 한편 구 혁신도시법 제14조 제1항 제1호는 국토교통부장관이 혁신도시개발

사업에 관한 실시계획의 승인을 함에 있어서 사업시행자가 국토계획법상의 인, 허가 등

을 받기 위하여 관련 서류를 함께 제출함에 따라 미리 관계 행정기관의 장과 협의한 

경우 국토계획법 제30조의 도시관리계획의 결정, 제56조의 개발행위허가, 제86조의 도

시계획시설사업 시행자의 지정, 제88조의 실시계획의 인가를 받은 것으로 본다.고 규

정하고 있고, 제48조 제2항은 국가 및 지방자치단체는 공공기관의 지방이전과 혁신도

시 건설을 지원하기 위하여 개발이익환수법 등이 정하는 바에 따라 개발부담금 등을 

감면할 수 있다.고 규정하고 있다.

    2) 구체적 판단

      가) 앞서 든 증거, 갑 제5, 6, 7호증의 각 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면, 

원고들이 국토부장관에게 구 혁신도시법 제14조 제1항에 따라 인, 허가 등을 의제받기 

위하여 도시관리계획 결정에 관련된 서류를 제출함으로써 이 사건 사업에 대한 실시계

획이 승인될 때 국토계획법 제30조, 제86조, 제88조의 도시관리계획결정, 도시계획시설

사업의 시행자 지정, 도시계획시설사업에 관한 실시계획 인가가 각 의제된 사실이 인

정되고, 이러한 경우에는 원고들은 국토계획법 제56조에 의하여 같은 조 각 호에서 정

한 개발행위에 대한 개별적인 허가를 받지 않아도 도시계획사업에 따른 개발행위를 할 

수 있게 되었다. 결국 이는 국토계획법 제56조에 따른 개발행위허가를 받은 것과 그 

실질이 동일하다고 볼 수 있다.



, 9 ,

      나) 위 인정사실, 구 개발이익환수법령 규정의 문언과 체계, 구 혁신도시법 제48

조 제2항의 규정 내용, 국토계획법에서 주변 환경이나 경관과의 조화 등을 고려하여 

허가 여부를 결정함으로써 무분별한 개발이 이루어지는 것을 방지하고 토지이용의 합

리화라는 도시관리계획의 목적을 달성하고자 개발행위허가제도를 규정한 취지 등을 종

합하면, 이 사건 사업에 대하여는 구 개발이익환수법 시행령 제4조 별표 1 제10호의 

그 밖의 제1호부터 제8호까지의 사업과 비슷한 사업으로서 국토계획법 제56조에 따른 

개발행위허가에 따라 시행하는 사업 중 사실상 또는 공부상의 지목변경이 수반되는 사

업 규정을 준용하여 개발부담금을 부과할 수 있다고 할 것이다.

      다) 구 개발이익환수법 시행령이 2014. 7. 14. 대통령령 제25452호로 개정되면서 

제4조 별표 1은 그 비고란에서 개별 법령에서 특정한 사업에 대하여 인가 등을 받으

면 같은 표 제1호부터 제8호까지에서 규정한 개발사업의 인가 등을 받은 것으로 보는 

경우에는 부담금 부과대상 개발사업으로 본다고 규정하고 있는데, 이는 개발이익환수

법령이 개발부담금 부과대상사업을 엄격하게 한정적으로 열거하는 방식이 아니라 앞서 

본 바와 같이 일반조항을 두어 예시하는 입법형식을 채택한 결과로서 같은 표 제1호부

터 제8호까지의 개발사업의 인, 허가가 의제되는 경우에는 일반조항을 매개로 하여 개

발부담금 부과대상사업에 해당한다는 점을 주의적으로 확인하는 규정이라고 볼 수 있

다(대법원 2020. 9. 3. 선고 2019두47728 판결 참조).

      라) 따라서 이와 다른 전제에 선 원고들의 이 부분 주장은 이유 없다.

  나. 개발부담금 산정의 위법이 존재하는지 여부

    1) 부가가치세, 조달수수료, 이윤에 대한 판단

      가) 부가가치세에 대하여



, 10 ,

        (1) 현행 개발이익환수법 제11조 제1항 제3호에서는 해당 토지의 각종 세금과 

보상비를 개발비용으로 규정하고 있고, 현행 개발이익환수법 시행령 제12조는 현행 개

발이익환수법 제11조 제1항에 따른 개발비용의 산정기준을 정하면서 제세공과금을 해

당 개발사업의 시행과 관련하여 국가 또는 지방자치단체에 납부한 합계액(개발사업 대

상 토지의 취득이나 보유로 인하여 납부한 금액은 제외, 단 지목변경으로 인한 취득세

는 포함)으로(제1항 제8호) 규정하고 있다.

        (2) 국토교통부 훈령으로서 행정규칙에 해당하는 개발부담금 부과, 징수 업무처

리규정 제11조의9에서는 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제8호의 제세공과

금에는 부가가치세법 제80조 제1, 2호(토지 및 건축물의 취득과 관련된 매입세액은 제

외한다)에 의한 토지에 관련된 매입세액을 포함한다고 규정하고 있고, 부가가치세법 제

80조 제1, 2호는 토지의 취득 및 형질변경, 공장부지 및 택지의 조성 등에 관련된 매

입세액(제1호), 건축물이 있는 토지를 취득하여 그 건축물을 철거하고 토지만 사용하는 

경우에는 철거한 건축물의 취득 및 철거 비용과 관련된 매입세액(제2호)은 토지의 조

성 등을 위한 자본적 지출에 관련된 매입세액에 해당한다고 규정하고 있다.

        (3) 개발부담금 부과, 징수 업무처리규정은 개발이익환수법령에서 구체적 위임

을 받은 바 없어 이는 법원을 구속하는 효력이 없는 행정청 내부의 사무처리지침에 불

과하므로(대법원 2014. 5. 16. 선고 2011두20970 판결 참조), 위 규정의 해석에 따라 곧

바로 개발부담금 부과대상 여부를 판단할 수는 없으나 앞서 본 현행 개발이익환수법령

의 규정 및 취지에 의하면, 개발비용에 포함되는 순공사비, 조사비, 설계비, 부담금, 기

부채납금액, 보상금에 부수하여 지출한 부가가치세는 원고들이 지급한 도급공사대금 

중 실제로 지출한 비용이므로 이를 매입세액 공제를 통하여 환급을 받았다는 등의 사



, 11 ,

정이 없는 한 제세공과금으로서 개발비용에 포함된다고 봄이 타당하다. 

        (4) 그런데 원고들이 위 부가가치세를 매입세액으로 공제받았음을 인정할 증

거가 없고, 오히려 원고들은 부가가치세법 제26조 제1항 제14호에 따라 토지 공급에 

대하여 부가가치세를 면제받고 있어 매입세액 공제가 되지 않을 것으로 보인다. 나아

가 위 각 비용에 부수하여 지출한 부가가치세가 부가가치세법 시행령 제80조에 각 호

에서 정하는 토지의 취득 및 형질변경, 공장부지 및 택지의 조성 등에 관련된 매입세

액, 건축물이 있는 토지를 취득하여 그 건축물을 철거하고 토지만 사용하는 경우에는 

철거한 건축물의 취득 및 철거 비용과 관련된 매입세액 또는 토지의 가치를 현실적으

로 증가시켜 토지의 취득원가를 구성하는 비용에 관련된 매입세액에 해당하는 경우에

는 부가가치세법 제39조 제1항 제7호에 의하여 매출세액에서 매입세액을 공제할 수도 

없다. 따라서 순공사비, 조사비, 설계비, 부담금, 기부채납금액, 보상금에 대한 부가가치

세는 원고들의 개발비용에 산입되어야 한다.

      나) 조달수수료에 관하여

        (1) 현행 개발이익환수법 제11조 제1항 제1호에서는 순공사비를 개발비용으로 

규정하고 있고, 현행 개발이익환수법 시행령 제12조는 현행 개발이익환수법 제11조 제

1항에 따른 개발비용의 산정기준을 정하면서, 1. 순공사비를 해당 개발사업을 위하여 

지출한 재료비, 노무비, 경비의 합계액으로(제1항 제1호) 규정하고, 2. 법 제11조 제1항

에 따른 개발비용은 납부 의무자가 해당 사업의 시행과 관련하여 지출한 제1항 각 호

의 비용의 합계액으로서 산출명세서와 증명서를 갖춘 금액으로 한다.고 규정하며(제2

항 제1호), 3. 제2항의 경우 납부 의무자가 제시한 금액 중 순공사비의 개발비용의 금

액이 다음 각 호의 기준에 따라 산출한 금액을 초과하는 경우에는 그 초과하는 금액은 



, 12 ,

법 제11조 제1항에 따른 개발비용으로 보지 아니한다.고 규정하면서(제3항 본문), 그 

각 호에서 재료비, 노무비, 경비는 지방자치단체를 당사자로 하는 계약에 관한 법률(이

하 지방계약법이라 한다) 시행령 제10조에 따른 예정가격 결정기준 중 공사원가계산

을 위한 재료비, 노무비, 경비의 산출 방법을 적용하여 산출하되, 정부표준품셈과 단가

(정부고시가격이 있는 경우에는 그 금액을 말한다)에 따른 금액(제3항 제1호)을 규정

하는 한편, 4. 납부 의무자가 제시한 개발비용의 금액이 제3항에 따른 금액을 초과하

는 경우로서 현행 개발이익환수법 제7조 제2항 제2호에 따라 부담금의 100분의 50을 

경감받는 공공기관(이하 감면기관이라 한다)이 지방재정법 또는 공공기관의 운영에 

관한 법률에 따라 지출한 개발비용(제4항 제1호)에 해당하는 경우에는 제3항에도 불구

하고 그 금액을 법 제11조에 따른 개발비용으로 인정할 수 있다.고 규정하고 있다.

        (2) 원고 한국토지주택공사는 공공기관의 운영에 관한 법률에 따른 공공기관 

중 한국토지주택공사법에 따라 설립된 공공기관이고, 원고 경상북도개발공사는 지방공

기업법에 따라 설립된 지방공사 중 택지개발, 주택건설 등 지역개발사업을 목적으로 

설립된 지방공사로서 각 현행 개발이익환수법 제7조 제2항 제2호, 현행 개발이익환수

법 시행령 제6조 제2항 제1호 가목, 제2호에 규정된 감면기관에 해당하고, 원고들은 

각 공공기관의 운영에 관한 법률 제44조 제1항, 지방공기업법 제71조의3에 따라 해당 

물품의 구매를 조달청장에게 위탁하였고, 이에 조달사업에 관한 법률 제16조 제1항에 

따라 조달청장에게 그 수수료를 지급한 것으로, 그 비용은 감면기관인 원고들이 지방

재정법 또는 공공기관의 운영에 관한 법률에 따라 지출한 개발비용에 포함된다고 봄이 

타당하다. 따라서 원고들이 지출한 조달수수료 상당 금액 역시 원고들의 개발비용에 

산입되어야 한다.



, 13 ,

      다) 이윤에 관하여

        (1) 납부 의무자가 제시한 순공사비에 관한 개발비용을 인정함에 있어서는 지

방계약법 시행령에 따른 예정가격 결정기준 중 공사원가계산을 위한 재료비, 노무비, 경

비의 산출 방법을 적용하여 산출한 금액을 한도로 함은 앞서 본바와 같으므로 원고들

이 지급한 도급공사대금 중 이윤은 순공사비에 포함될 수는 없다. 

        (2) 그러나 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제4항 제3호는 납부 의무자가 

제시한 개발비용의 금액이 위와 같이 산출한 순공사비를 초과하는 경우에도 건설산업

기본법에 따라 등록을 한 건설업자와의 도급계약 등 명백한 원인에 따라 지출한 비용

을 근거로 산정한 개발비용은 이를 개발비용으로 인정할 수 있다고 규정하고 있다.

        (3) 따라서 원고들이 지급한 도급공사대금 중 이윤은 원고들이 실제로 지출한 

비용에 해당하므로 이윤 역시 개발비용에 포함된다고 봄이 타당하므로, 위 금액은 원

고들의 개발비용에 산입되어야 한다. 

        (4) 피고가 들고 있는 대법원 2000. 6. 9. 선고 98두15566 판결은 원심인 서

울고등법원 95구27945 판결이 사업시행자가 도급주어 시공한 공사부분에 대하여 개발

이익으로서의 순공사비와 일반관리비 산정방법에 관하여 사업시행자가 수급인에게 지

급한 공사대금 중 공사원가, 일반관리비, 부가가치세, 이윤 및 기타 경비 중 공사원가

만을 순공사비에 포함시켜야 하고, 위와 같이 인정된 순공사비를 기준으로 일반관리비

가 산정되어야 한다고 본 판단은 정당하다.는 것이고, 오히려 위 원심인 서울고등법원 

95구27945 판결은 위와 같이 사업시행자가 실제 지출하였으나 순공사비에 포함되지 

아니한 공사대금 중 부가가기체, 이윤 등의 합계액을 기타경비 항목에 추가로 산입하

여 개발비용으로 인정하였으며, 이 부분도 위 대법원의 상고기각판결에 의하여 그대로 



, 14 ,

확정되었다.

      라) 소결

        앞서 든 증거들, 을 제10호증의 1의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면, 위

와 같이 개발비용에 반영되어야 하는 부가가치세 및 조달수수료로서 이 사건 사업과 

관련하여 원고들이 지출한 순공사비, 조사비, 설계비, 부담금, 기부채납금액, 보상금에 

대한 부가가치세 및 조달수수료의 합계는 26,891,914,099원3)이고, 피고가 원고들의 개

발비용에서 삭감처리란 이윤의 합계가 5,740,965,722원인 사실이 각 인정되므로, 위 부

가가치세, 조달수수료, 이윤의 합계 32,632,879,821원은 원고들의 개발비용에 산입되어

야 한다. 따라서 원고들의 이 부분 주장은 이유 있다.

    2) 증지구입비, 측량수수료에 대한 판단

      가) 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제2호 가목은 해당 개발사업의 

시행을 위한 측량비용에 해당하는 조사비를 개발비용으로 규정하고 있다. 지적측량이

란 토지를 지적공부에 등록하거나 지적공부에 등록된 경계점을 지상에 복원하기 위하

여 필지의 경계 또는 좌표와 면적을 정하는 측량을 말하는데, 원고들은 공간정보의 구

축 및 관리 등에 관한 법률(이하 공간정보관리법이라 한다) 제2조 제4의2호, 제86조 

3) 합계 26,891,914,099원(= 순공사비 22,111,526,507원 + 조사비 730,328,083원 + 설계비 409,729,275원 + 기부채납금액 
1,436,300원 + 부담금 2,549,293,778원 + 보상금 1,089,600,156원)

   - 순공사비 22,111,526,507원= 원고 한국토지주택공사 18,034,192,745원(을 제10호증의 1, 이하 같다, 5ㅡ1. 순공사비)  + 원고  
  경상북도개발공사 4,077,333,

     762원(6ㅡ1. 순공사비, 순번 10, 168의 각 비고란은 공백이나 각 증감액 기재 금원은 부가가치세로 보인다.)
   - 조사비 730,328,083원= 원고 한국토지주택공사 651,688,946원(5ㅡ2. 조사비, 순번 49의 수수료는 인정 항목 아님은 부가세  

  제외의 오기로 보인다) + 원고 경상북도개발공사 78,639,137원(6ㅡ2. 조사비)
   - 설계비 409,729,275원= 원고 한국토지주택공사 226,772,910원(5ㅡ3. 설계비) + 원고 경상북도개발공사 182,956,365원(6ㅡ3.   

  설계비)
   - 기부채납금액 1,436,300원= 원고 한국토지주택공사 0원(5ㅡ5ㅡ1. 기부채납) + 원고 경상북도개발공사 1,436,300원(6ㅡ5ㅡ1. 기  

  부채납)
   - 부담금 2,549,293,778원= 원고 한국토지주택공사 2,434,739,254원(5ㅡ6. 부담금 납부액) + 원고 경상북도개발공사 114,
      554,524원(6ㅡ6. 부담금납부액)
   - 보상금 1,089,600,156원= 원고 한국토지주택공사 1,065,019,304원{= 1,110,226,073원(5ㅡ8ㅡ2ㅡ2. 지장물이설비) - 45,206,769  

  원(5ㅡ8ㅡ2ㅡ1. 지장물이설비)} + 원고 경상북도개발공사 24,580,852원(6ㅡ8ㅡ2. 지장물이설비)



, 15 ,

제1항에 따라 토지의 형질변경을 위한 공사 후 측량 및 분할을 위하여 지적확정측량을 

실시하여야 하고, 위와 같은 지적확정측량비용은 이 사건 사업의 시행과 관련하여 지

출된 비용에 해당한다.

      나) 먼저 원고가 개발비용에서 제외되었다고 주장하는 지적측량수수료 항목 중 

일부(을 제10호증의 1 5ㅡ2. 조사비 순번 49)에 대하여 보건대, 위 지적측량수수료 외 

나머지 지적측량수수료는 모두 개발비용으로 인정된 점, 위 지적측량수수료 1,218,800

원 중 1,108,000원은 개발비용으로 인정되었으나 110,800원만이 개발비용에서 제외된 

점에 비추어 그 비고란의 수수료는 인정항목 아님은 부가가치세 제외의 오기로 보인

다(피고도 2021. 4. 20.자 준비서면을 통하여 증지구입비를 제외한 측량수수료는 모두 

개발비용에 포함하였다고 진술하였다). 그런데 앞서 4. 나. 1) 가)항에서 위 지적측량수

수료 중 개발비용에서 제외된 110,800원을 부가가치세로 보아 개발비용에 산입하였으

므로, 이와 다른 전제에 선 원고들의 이 부분 주장은 받아들이지 아니한다.

      다) 나머지 증지구입비(을 제10호증의 1 5ㅡ2. 조사비 순번 27, 28, 33)와 관련하

여 본다. 공간정보관리법 제23조 제1항, 제24조 제1항에 따라 지적측량을 할 필요가 

있어 지적측량수행자에게 지적측량을 의뢰하게 되면, 지적측량수행자에게 공간정보관

리법 제106조 제2항, 공간정보관리법 시행규칙 제116조 제1, 2항에 따라 산정된 지적

측량수수료를 내야 한다. 공간정보관리법 시행규칙 제115조 제6항에 따라 수입인지, 

수입증지 또는 현금으로 낼 수 있는 수수료는 공간정보관리법 제106조 제1항 각호에

서 정하고 있는 신청을 한 자가 지적소관청에 지불하는 것으로, 위와 같은 측량대가에 

해당하는 측량수수료는 수입인지로 낼 수 있는 수수료에는 해당하지 아니한다. 

        개발부담금 부과, 징수 업무처리규정도 제11조의3에서 측량비의 산정 기준을 



, 16 ,

공간정보관리법 시행령 제48조 규정에 의한 기본측량 및 공공측량대가의 기준 또는 공

간정보관리법 시행규칙 제116조 제2항에 따른 지적측량수수료 산정기준 등에 관한 규

정으로 정하고 있다.

        그러나 위 업무처리규정이 법원을 구속하는 효력이 없는 행정청 내부의 사무처

리지침에 불과함은 앞서 본 바와 같고(앞서 본 대법원 2011두20970 판결 참조), 나아가 

이 사건 사업을 시행하는 원고들은 토지의 형질변경을 위한 공사가 완료되면 측량 및 

분할을 위하여 지적확정측량을 실시한 후 토지의 이동4)을 지적소관청에 신고하여야 

하며(공간정보관리법 제86조 제1, 2항), 토지의 이동 유형에 따라 등록전환, 분할, 합

병, 지목변경 등을 신청하여 그에 따른 수수료를 지적소관청에 내야 하는 하므로(공간

정보관리법 제77조 내지 84조, 제106조 제1항), 그에 소요되는 각 수수료는 이 사건 

사업과 관련하여 지출될 수밖에 없는 비용에 해당한다. 피고 역시 지적측량수수료 외 

지적공부정리 신청에 대한 수수료(을 제10호증의 1 6ㅡ2. 조사비 순번 26, 53)를 조사비

에 포함하여 개발비용으로 인정하기도 하였다. 앞서 본 바와 같이 원고 한국토지주택

공사가 구입한 수입증지는 이 사건 사업 시행자인 원고들이 지적확정측량 이후 거쳐야 

하는 절차들에 수반되어 지출될 수밖에 없는 비용의 지불방법 중 하나에 해당하는 것

일 뿐이므로, 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제2호 나목에 따른 조사비에 

준하여 개발비용에 포함될 수 있다고 봄이 타당하다.

      라) 앞서 든 증거들, 갑 제13호증의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면 원고 

한국토지주택공사가 이 사건 사업을 위하여 지출한 증지구입비 합계가 1,355,600원인 

사실이 인정되므로, 위 금액 역시 원고들의 개발비용에 산입되어야 한다. 따라서 원고

4) 공간정보관리법 제2조 제28호. 토지의 이동이란 토지의 표시를 새로 정하거나 변경 또는 말소하는 것을 말한다.



, 17 ,

들의 이 부분 주장도 이유 있다.

    3) 감정평가수수료에 대한 판단

      가) 개발이익을 산출함에 있어서는 납부 의무자가 현실적으로 얻게 되는 개발이

익을 실제에 가깝도록 산정하여야 하므로, 개발부담금을 부과할 때에는 가능한 모든 

개발비용을 공제함이 마땅하다(대법원 2016. 1. 28. 선고 2013두2938 판결 등 참조).

      나) 이 사건 사업의 경우, 그 시행자인 원고들로서는 보상금을 산정하기 위해서 

구 혁신도시법 제15조, 공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률 제68조 

제1항에 따라 원칙적으로 감정평가사 또는 감정평가법인에게 토지 등에 대한 보상액의 

감정평가를 의뢰해야 하므로, 그에 소요되는 감정평가수수료는 이 사건 사업의 시행과 

관련하여 지출될 수밖에 없는 비용에 해당한다.

      다) 감정평가수수료는 부과대상자가 현실적으로 얻게 되는 개발이익에서 차감될 

수밖에 없는 비용이고, 이를 개발부담금 산정의 전제가 되는 개발이익에서도 공제하는 

것이 공평에 부합한다. 그렇다면 감정평가수수료가 설령 사업대상 토지에 직접 투입되

어 그 편익 혹은 가치의 증가를 가져온 순공사비에 해당하지는 않더라도(대법원 2004. 

7. 9. 선고 2002두8916 판결 등), 관계 법령에 따라 의무적으로 실시하여야 하는 감정

평가 비용으로서 현행 개발이익환수법 시행령 제12조 제1항 제2호 나목에 따른 조사

비에 준하여 개발비용에 포함될 수 있다고 봄이 타당하다.

      라) 앞서 든 증거들 및 변론 전체의 취지에 의하면 원고 경상북도개발공사가 이 

사건 사업으로 인한 보상금 산정을 위하여 지출한 감정평가수수료가 합계 48,373,600

원인 사실이 인정되므로, 위 금액 역시 원고들의 개발비용에 산입되어야 한다. 따라서 

원고들의 이 부분 주장도 이유 있다.



, 18 ,

    4) 조경공사시설부담금 및 전기인입설치부담금에 대한 판단

      가) 현행 개발이익환수법 제12조 제1항 제6호는 개발비용 중 부담금 납부액은 

관계 법령이나 해당 개발사업의 인가 등의 조건에 따라 국가 또는 지방자치단체에 납

부한 부담금의 합계액으로 규정하고 있다. 

      나) 관련법령으로는 부담금관리 기본법에서 정한 부담금을 들 수 있는데, 부담금

관리 기본법은 행정청 등이 기본권 침해의 소지가 있는 부담금을 신설하는 경우 자의

적인 부과를 견제하기 위하여 법률에 의하여 이를 규율하고자 하는 데에 그 취지가 있

고, 이 법에서 말하는 부담금이란 재화 또는 용역의 제공과 관계없이 특정 공익사업

과 관련하여 법률에서 정하는 바에 따라 부과하는 조세 외의 금전지급의무를 의미하

며(제2조), 이 법에서 정한 별표에 규정된 법률에 따르지 아니하고는 부담금을 설치할 

수 없도록 하고 있다(제3조).

      다) 원고들이 지출한 조경공사시설부담금 및 전기인입설치부담금이 위 부담금관

리 기본법에서 정한 부담금에 해당하지는 않는 사실은 인정된다. 그러나 위 각 부담금

은 실질적으로 이 사건 사업의 실시계획 중 기타공사에 포함된 조경공사, 기본시설공

사에 포함된 가로등 설치 및 전기공사의 이행을 대체하거나 이에 갈음하여 부과된 것

으로 보이고, 이는 원고들이 이행하여야 하는 이 사건 사업의 실시계획에 따른 공사의 

내용과 동일성을 유지하는 범위에서 그 이행방법을 변경한 것에 불과한 점 등에 비추

어, 위 각 부담금은 부담금관리 기본법의 적용대상이 되는 부담금이 아니라, 해당 개발

사업의 인가 등의 조건에 따라 국가 또는 지방자치단체에 납부한 부담금의 합계액으로

서 개발비용에 포함된다고 보는 것이 타당하다. 

      라) 앞서 든 증거들 및 변론 전체의 취지에 의하면 원고들이 이 사건 사업을 위



, 19 ,

하여 지출한 부담금의 합계가 11,808,500원인 사실이 인정되므로, 위 금액 역시 원고들

의 개발비용에 산입되어야 한다. 따라서 원고들의 이 부분 주장도 이유 있다.

    5) 오수중계펌프장 유지관리용역비에 대한 판단

      가) 현행 개발이익환수법 제11조 제1항 제2호 나목에서는 납부 의무자가 관계 법

령이나 해당 개발사업 인가 등의 조건에 따라 국가나 지방자치단체에 공공시설이나 토지

를 기부채납하였을 경우에 그 가액을 개발비용으로 산정한다고 규정하고 있고, 현행 개발

이익환수법 시행령 제12조 제1항 제5호는 납부의무자가 기부하는 것이 토지일 경우 개시

시점지가에 부과기간의 정상지가상승분을 합한 금액을, 공공시설 등일 경우 토지의 가액

에 그 시설의 조성원가를 합산한 금액을 각 기부채납 가액으로 본다고 규정하고 있다. 

      나) 현행 개발이익환수법령에서 기부채납의 대상이 되는 공공시설의 조성원가에 

대한 구체적인 산정방법을 정하고 있지 않으므로, 결국 그 공공시설의 조성원가는 현

행 개발이익환수법령에서 정하고 있는 개발비용의 각종 산정규정에 따라 산정될 것으

로 보인다5). 개발이익환수법 시행령에서 정하고 있는 개발비용으로서 순공사비인 재료

비, 노무비, 경비는 지방계약법 시행령 제10조에 따른 예정가격 결정기준 중 공사원가계

산을 위한 재료비, 노무비, 경비의 산출 방법을 적용하여야 함은 앞서 본 바와 같다. 한

편 지방계약법 시행령 및 시행규칙의 위임에 의하여 마련된 지방자치단체 입찰 및 계

약집행기준(2020. 6. 10. 행정안전부예규 제114호로 일부 개정되기 전의 것) 제2장 제5

절 제3관에서는 공사시공과정에서 발생한 재료비, 노무비, 경비의 합계액인 순공사원가

의 산출방법을 정하고 있고, 그 중 경비는 공사의 시공을 위하여 소요되는 공사원가 

중 재료비, 노무비를 제외한 원가로서, 기업의 유지를 위한 관리활동부문에서 발생하는 

5) 개발부담금 부과, 징수 업무처리규정 제11조의6 제2항에서도 위 공공시설 등의 가액은 토지의 가액에 순공사비, 조사비, 
설계비, 일반관리비, 부담금 납부액, 토지의 개량비, 제세공과금, 보상비, 양도소득세 등의 각 산정규정을 준용하여 산정
한 금액으로 한다고 규정하고 있다. 



, 20 ,

일반관리비와 구분되며, 그 구체적 항목으로 전력비, 수도광열비, 운반비, 기계경비, 품

질관리비, 열거한 항목 외에 법령에 따라 의무적으로 지급해야 하는 경비 등을 열거하

고 있다.

      다) 하수도법에 의하면, 오수중계펌프장은 사람의 생활이나 경제활동으로 인하여 

액체성 또는 고체성의 물질이 섞이어 오염된 물인 오수를 공공하수처리시설로 압송하는 

펌프 등의 설비를 갖춘 시설로 하수도시설에 해당하는데(제2조 제1호, 제3호, 제6호), 공

공하수도관리청인 관할지방자치단체의 장이 공공하수도인 하수관로 설치공사를 함에 있

어서는 지진에 대한 안전성을 고려하고, 공공하수도의 시설규모 및 배치, 방류 지점 등에 

대하여 하수도법 시행령에서 정한 기준을 준수하여야 하며(제18조 제1항, 제12조 제1항, 

하수도법 시행령 제10조 제1항 제1, 2호), 공공하수처리시설을 운영, 관리하는 자는 하수

도법 시행령에서 정한 바와 같이 하수관로의 경우 처리구역별로 유입하수와 강우 등 기

후조건 등에 적합하도록 운영, 관리하기 위한 기준을 마련하여야 한다(제19조 제1항, 하수

도법 시행령 제15조 제1항 제2호). 

      라) 이 사건 사업 실시계획 승인서(갑 제5호증의 1)에 의하면, 오수중계펌프장은 

하수도시설로서 이 사건 사업으로 조성된 후 해당시설 관리청에 무상으로 귀속되는 공공

시설물에 해당하므로, 오수중계펌프장의 조성원가는 개발비용에 포함된다고 볼 것인데, 

공공하수도관리청의 허가를 받아 공공하수도에 관한 공사를 한 원고들도 앞서 본 바와 

같은 공공하수도 설치기준에 부합하는 공공하수도를 설치하여야 하고(하수도법 제16조 

제1항), 기부채납하기 전까지 그 설치기준에 부합하는 공공하수도가 될 수 있도록 유지, 

관리할 필요가 있어 보인다. 따라서 원고들이 지출한 오수중계펌프장의 유지관리용역비는 

순공사비에 포함되는 경비 중 해당 계약목적물의 품질관리를 위하여 관련 법령과 계약조



, 21 ,

건에 따라 요구되는 비용에 해당하는 품질관리비로서 그 조성원가에 포함된다고 할 것이

다.

     마) 앞서 든 증거들 및 변론 전체의 취지에 의하면 원고 경상북도개발공사가 기

부채납의 대상이 되는 오수중계펌프장의 품질관리비로 지출한 유지관리용역비가 합계 

25,294,400원인 사실이 인정되고, 피고가 원고들의 순공사비의 개발비용으로 인정한 오

수중계펌프장 준설공사 대금 4,048,000원 중 부가가치세 및 조달수수료를 제외한 

3,680,000원(을 제10호증의 1, 5ㅡ1. 순공사비 순번 335)에 오수중계펌프장 유지관리용역

비가 포함되었다고 볼 수도 없으므로, 위 금액 역시 원고들의 개발비용에 산입되어야 

한다. 따라서 원고들의 이 부분 주장도 이유 있다. 

    6) 임대주택건설용지 및 이주자택지를 개발이익에서 제외되었는지 여부

      가) 임대주택건설용지 및 이주자택지가 개발부담금 부과 대상에서 제외되어야 

하는 사실, 임대주택건설용지 및 이주자택지(이하 부과제외대상이라 한다)로서 제외되

어야 하는 비율이 3.88%인 사실에 대하여는 당사자 사이에 다툼이 없다.

      나) 앞서 든 증거들, 을 제10호증의 2의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면 이 

사건 사업지구 총 면적은 3,812,084.7㎡인데, 그중 원고들의 각 보유 및 매각토지, 기

부채납(공공시설) 토지, 무상사용(국도대체우회도로) 토지의 각 면적(을 제10호증의2, 

3. 조사개요)이 아래와 같은 사실이 인정되고, 피고가 원고들에 대하여 개발부담금을 

부과하기 위하여 보유 및 매각토지 중 부과제외대상에 해당하는 토지면적 및 그 종료

시점시가, 부과제외대상을 포함한 보유 및 매각토지에 대한 종료시점시가(을 제10호증

의 2, Lㅡ2ㅡ총내, Gㅡ2ㅡ총내)를 아래와 같이 검토한 사실이 인정되며, 그에 따라 산정되

는 종료시점시가에 대한 부과제외대상의 비율은 3.88%이다. 



, 22 ,

구분 원고 한국토지주택공사 원고 경상북도개발공사 합계
보유 및 매각(㎡) 1,922,828.9 240,399.4 2,163,228.3

기부채납(㎡) 1,334,567.2 176,486.3 1,511,053.5
무상사용(㎡)

(국도대체우회도로)
133,534.5 4,268.4 137,802.9

총사업면적(㎡) 3,390,930.6 421,154.1 3,812,084.7

보유 및 매각(㎡) 1,922,828.9 240,399.4 2,163,228.3

부과제외대상면적
(㎡)(임대, 이주자)

84,958.2 64,416.9 149,375.1

부과제외대상
종료시점시가

23,493,039,860원 18,472,730,410원 41,965,770,270원

보유 및 매각토지
종료시점시가

992,263,496,960원 88,672,652,080원 1,080,936,149,040

비율(부가제외대상/
종료시점지가)

3.88%

      다) 이 사건 처분의 보유 및 매각토지의 종료시점시가는 1,080,748,858,680원으

로 당초 피고가 검토한 1,080,936,149,040원과 일부 차이가 있어, 부과제외대상 종료시

점시가 역시 보상가격의 변동, 보상일자의 변동, 공급(예정)금액의 변동, 정부고시 이자

율의 변동 등(을 제10호증의2, 3. 조사개요)에 따라 일부 재조정되었을 것으로 보인다. 

그러나 보유 및 매각토지의 종료시점시가의 변동차액은 187,290,360원6)으로 종전 검토

된 부과제외대상 종료시점시가 41,965,770,270원의 0.446%에 불과한 점에 비추어, 위 

변동차액이 부과제외대상 종료시점시가가 반영한 것이라고 보기 어렵고, 달리 보유 및 

매각토지 종료시점시가에 부과제외대상비율 3.88%가 반영되었다는 점을 인정할 만한 

증거가 없다.

      라) 따라서 원고들의 이 부분 주장도 이유 있다. 

  다. 면적 산정 부과 위법한지 여부

    1) 갑 제10호증의 기재 및 변론 전체의 취지에 의하면, 원고들이 2008년 12월경 

6) 1,080,936,149,040원 - 1,080,748,858,680원



, 23 ,

이 사건 사업의 효율적인 추진을 위하여 공동사업시행자로서 구체적인 사업시행을 위

하여 이 사건 사업 공동시행협약서(이하 이 사건 협약서라 한다)를 작성한 사실, 이 

사건 협약서에 의하면 원고들의 공동시행에 따른 사업시행지분은 사업담당구역 사업면

적을 기준으로 원고 한국토지주택공사 3,368,697㎡(88.6%), 원고 경상북도개발공사 

434,303㎡(11.4%)로 하며(제2조 제2항), 지구지정, 개발계획, 실시계회의 승인변경으로 

인하여 면적 증감이 발생될 경우 해당 증감분이 접한 구역의 시행자가 사업시행을 담

당하기로 하면서(제2조 제3항), 원고들은 제2조에서 정한 담당구역에 대하여 업무 등을 

각각 독립적으로 구분하여 시행하고(제3조 제1항), 각 사업시행구역 내 모든 사업비를 

자체적으로 조달하고 집행하되, 독립시행이 불가한 비용은 면적지분 비율대로 분담하

기로 한(제4조 제1, 2항) 사실, 국토부장관은 2007. 5. 31. 이 사건 사업면적을 

3,803,000㎡(= 원고 한국토지주택공사 3,368,697㎡, 원고 경상북도개발공사 434,303㎡)

로 변경하는 개발계획을 승인, 고시하였다가(건설교통부 고시 제2007ㅡ195호), 2015. 12. 

31. 이 사건 사업면적을 최종적으로 3,812,084.7㎡로 변경하는 개발계획을 승인, 고시한

(국토교통부 공고 제2015ㅡ1078호) 사실, 이 사건 사업면적 3,812,084.7㎡에 대하여 원

고들이 각 준공한 사업면적은 원고 한국토지주택공사가 3,390,930.6㎡, 원고 경상북도

개발공사가 421,154.1㎡인 사실이 각 인정된다.

    2) 위 인정사실에 의하면, 이 사건 협약서에서 정한 사업시행지분도 원고들의 사

업담당구역 사업면적을 기준으로 하였고, 원고들은 그 사업담당구역 내에서 각각 독립

적으로 구분하여 사업을 시행하고, 모든 사업비를 자체적으로 조달, 집행하기로 하였는

바, 결국 실시계획의 변경 등을 거쳐 최종적으로 원고들이 준공한 면적을 기준으로 안

분하여 원고들에 대한 개발부담금을 부과한 것에 어떠한 위법이 있다고 볼 수는 없다.



, 24 ,

구분 금액(원) 비고

종료시점지가(1.) 1,080,748,858,680 보유 및 매각 토지금액

개시시점지가(2.) 136,942,113,341 
기부채납을 제외한 필지의 

개시지가
정상지가상승분(3.) 78,846,348,507 지가산정보고서

개발비용(4.) 623,521,516,273 아래 개발비용 상세 참조

추정개발이익(5.) 241,438,880,559 5. = 1.-2.-3.-4.

부과제외대상비율(ㄱ) 3.88%7) 
ㄱ= 임대아파트 및 이주자 택지 

/ 종료시점시가 1.

부과제외대상 개발이익(ㄴ) 9,367,828,565 ㄴ=5.×ㄱ

부과대상 개발이익(ㄷ) 232,071,051,994 ㄷ=5.-ㄴ

정당한 개발부담금(ㄹ) 29,008,881,499 ㄹ=ㄷ×25%×50% (원 미만 버림)

구분
이 사건 처분시 인정된 
개발부담금 내역(A)(원)

부가가치세 등 포함
정당한 개발부담금(B)(원)

차액(C=A-B)(원)

순공사비 210,281,173,843 210,281,173,843 0

조사비 7,908,769,080 7,908,769,080 0

    3) 따라서 원고들의 이 부분 주장은 이유 없다.

  라. 정당한 개발부담금의 산정

    앞서 인정한 바와 같이 개발비용에 추가로 산입되어야 할 부가가치세 및 조달수수

료, 이윤, 증지구입비, 감정평가수수료, 조경공사시설부담금, 전기인입설치부담금, 오수

중계펌프장 유지관리용역비를 반영하여 산정한 개발부담금은 29,008,881,499원이고, 그 

구체적인 산정내역은 아래와 같다. 따라서 이 사건 처분 중 원고 한국토지주택공사에 

대하여는 25,785,126,656원을, 원고 경상북도개발공사에 대하여는 3,223,754,842원을 

초과하는 부분은 각 취소되어야 한다.

개발부담금 산출 내용

개발비용(위 표의 4.) 상세

7) 앞서 본 바와 같이 이 사건 처분 당시의 부과제외대상인 임대주택건설용지 및 이주자택지의 종료시점시가 합계가 얼마인지는 
알 수는 없으나 부과제외대상비율이 3.88%인 사실에 대하여는 당사자 사이에 다툼이 없다.



, 25 ,

설계비 10,578,144,075 10,578,144,075 0

일반관리비 10,514,058,691 10,514,058,691 0

부담금납부액 123,328,597,965 123,340,406,465 11,808,500

기부채납액 151,247,465,849 151,272,760,249 25,294,400

토지개량비 0 0 0

제세공과금 2,643,141,950 2,643,141,950 0

보상비 67,170,933,899 67,170,933,899 0

법인세 및 
법인지방소득세

7,129,519,000 7,129,519,000 0

부가가치세8) 
및 조달수수료

0 26,891,914,099 26,891,914,099

이윤 0 5,740,965,722 5,740,965,722

증지구입비 0 1,355,600 1,355,600

감정평가수수료 0 48,373,600 48,373,600

소계(개발비용) 590,801,804,352 623,521,516,273 32,719,711,921

시행사 대상면적(㎡) 부과금액(원)

합계 2,163,228.309) 29,008,881,499

원고 한국토지주택공사 1,922,828.90 25,785,126,656

원고 경상북도개발공사 240,399.40 3,223,754,842

원고들의 개발부담금 – 사업담당구역 면적 안분 계산, 원 미만 절사

5. 결론

  그렇다면 원고들의 이 사건 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고, 

나머지 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 한다.

  

8) 부가가치세를 제세공과금으로서 개발비용으로 인정하였으나, 부가가치세 및 조달수수료의 합계 금액을 각 해당 금액으로 구
분할 수 있는 자료가 없어 별도 항목으로서 개발비용으로 인정하기로 한다.

9) 이 사건 총사업면적 3,812,084.7㎡ 중 기부채납 및 무상사용 토지를 제외한 보유 및 매각토지의 면적 합계이다.



, 26 ,

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00



, 27 ,

별지

관계 법령

ㅁ 구 공공기관 지방이전에 따른 혁신도시 건설 및 지원에 관한 특별법(2007. 10. 17. 법률   

   제8656호로 일부개정되기 전의 것)

제6조(혁신도시개발예정지구의 지정)

1. 혁신도시개발예정지구는 건설교통부장관이 지정한다.

제10조(사업시행자의 지정 등)

1. 건설교통부장관은 다음 각 호의 자 중에서 혁신도시개발사업의 시행자를 지정한다.

   1. 국가기관 및 지방자치단체

   2. 대통령령이 정하는 정부투자기관

   3. 지방공기업법에 따른 지방공기업

제14조(관련 인, 허가 등의 의제)

1. 건설교통부장관이 제12조제1항의 규정에 따른 실시계획의 승인 또는 변경승인을 함에 있어  

   서 그 실시계획에 대한 다음 각 호의 허가, 인가, 지정, 승인, 협의 및 신고 등(이하 인, 허가등  

   이라 한다)에 관하여 제3항의 규정에 따라 관계 행정기관의 장과 협의한 사항에 대하여는  

   해당 인, 허가등을 받은 것으로 보며, 제12조제4항의 규정에 따라 실시계획이 고시된 때에  

   는 다음 각 호의 법률에 따른 인, 허가등이 고시 또는 공고된 것으로 본다. 

   1.국토의 계획 및 이용에 관한 법률 제30조의 규정에 따른 도시관리계획의 결정, 같   

      은 법 제56조의 규정에 따른 개발행위 허가, 같은 법 제86조의 규정에 따른 도시계획   

      시설사업 시행자의 지정 및 같은 법 제88조의 규정에 따른 실시계획의 인가

   16.농지법 제34조의 규정에 따른 농지의 전용허가 또는 협의

   21.산지관리법 제14조의 규정에 따른 산지전용허가, 같은 법 제15조의 규정에 따른    

       산지전용신고, 같은 법 제25조의 규정에 따른 채석허가 및 같은 법 제32조의 규정에   

       따른 토사채취허가

   29.하수도법 제13조의 규정에 따른 공공하수도공사의 시행허가 및 같은 법 제20조의   

       규정에 따른 공공하수도의 점용허가

2. 제1항의 규정에 따른 인, 허가등의 의제를 받고자 하는 사업시행자는 실시계획의 승인 또는  

   변경승인의 신청을 하는 때에 해당 법률이 정하는 관련 서류를 함께 제출하여야 한다.



, 28 ,

3. 건설교통부장관은 제12조제1항의 규정에 따라 실시계획의 승인 또는 변경승인을 함에 있어  

   서 그 내용에 제1항 각 호의 어느 하나에 해당되는 사항이 포함되어 있는 경우에는 미리   

   관계 행정기관의 장과 협의하여야 한다.

제15조(토지 등의 수용, 사용)

1. 사업시행자는 혁신도시개발예정지구 안에서 혁신도시개발사업의 시행을 위하여 필요한 때  

   에는 공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률 제3조의 규정에 따른 토   

   지, 물건 또는 권리(이하 토지등이라 한다)를 수용 또는 사용(이하 수용등이라 한다)할   

   수 있다.

2. 제7조제1항 및 제3항의 규정에 따른 혁신도시개발예정지구의 지정, 고시가 있는 때에는     

  공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률 제20조제1항 및 제22조의 규정  

   에 따른 사업인정 및 그 고시가 있는 것으로 본다.

5. 제1항의 규정에 따른 토지등의 수용등에 관하여 이 법에 특별한 규정이 있는 경우를 제외  

   하고는 공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률을 준용한다.

부칙 제8238호, 2007.1.11

제2조 (택지개발예정지구에 대한 특례) 

1. 건설교통부장관은 이 법 시행 당시 국가균형발전 특별법 제18조의 규정에 따른 공공기  

   관의 지방이전을 목적으로 택지개발촉진법 제3조의 규정에 따라 택지개발예정지구로   

   지정된 지구 중에서 혁신도시로 조성하기 위하여 필요한 지구에 대하여는 제30조의 규정에  

   따른 혁신도시위원회의 심의를 거쳐 제7조제3항의 규정에 따라 혁신도시개발예정지구로 지  

   정, 고시할 수 있다. 이 경우 제6조제2항, 제3항 및 제7조제1항, 제2항의 규정을 적용하지 아  

   니한다.

2. 제1항의 규정에 따라 혁신도시개발예정지구로 지정, 고시된 때에는 제15조제2항의 규정에   

   따른 사업인정 및 그 고시가 있는 것으로 본다.

ㅁ 구 개발이익 환수에 관한 법률(2014. 1. 14. 법률 제12245호로 개정되기 전의 것) 

제2조(정의) 

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다.

1. 개발이익이란 개발사업의 시행이나 토지이용계획의 변경, 그 밖에 사회적, 경제적 요인에  



, 29 ,

사업종류 근거법률 사업명

10. 그 밖에 제1호

부터 제8호까지의 

사업과 비슷한 사업

,  그 밖의 법률

, 제1호부터 제8호까지의 사업과 비슷한 사업으로  

서 다음의 허가(신고를 포함한다)에 따라 시행하는 사

업 중 국토교통부령으로 정하는 사업 및 사실상 또는 

공부상의 지목변경이 수반되는 사업(건축물을 건축하

거나 산지, 농지, 초지를 조성하는 경우는 제외하며, 

지목변경으로 부담금이 부과된 토지에 대한 사업의 경

우 그 부담금 부과 당시의 지목을 그 부담금 부과 전

   따라 정상지가 상승분을 초과하여 개발사업을 시행하는 자(이하 사업시행자라   

   한다)나 토지 소유자에게 귀속되는 토지 가액의 증가분을 말한다.

2. 개발사업이란 국가나 지방자치단체로부터 인가, 허가, 면허 등(신고를 포함하며, 이하    

   인가등이라 한다)을 받아 시행하는 택지개발사업이나 산업단지개발사업 등 제5조에 따른  

   사업을 말한다.

4. 개발부담금이란 개발이익 중 이 법에 따라 국가가 부과, 징수하는 금액을 말한다.

제5조(대상 사업)

1. 개발부담금의 부과 대상인 개발사업은 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 사업 등으로 한다.

   1. 택지개발사업(주택단지 조성 사업을 포함한다. 이하 같다)

   2. 산업단지개발사업

   3. 관광단지조성사업

   4. 도시환경정비사업(공장을 건설하는 경우는 제외한다)

   5. 물류시설용지조성사업

   6. 온천 개발사업

   7. 여객자동차터미널사업

   8. 골프장 건설사업

   9. 지목변경이 수반되는 사업으로서 대통령령으로 정하는 사업

   10. 제1호부터 제8호까지의 사업과 유사한 사업으로서 대통령령으로 정하는 사업 등

ㅁ 구 개발이익 환수에 관한 법률 시행령(2014. 7. 14. 대통령령 제25452호로 개정되기 전의 것)

제4조(대상 사업)

1. 법 제5조에 따라 부담금의 부과 대상이 되는 개발사업의 범위는 별표 1과 같다.

별표 1 개발부담금 부과 대상 개발사업(제4조 관련)



, 30 ,

의 지목으로 변경하는 경우는 제외한다)     

국토의 계획 및 이용에 관한 법률 제56조에 따

른 개발행위허가     

산업입지 및 개발에 관한 법률에 따른 산업단

지 안에서의 토지형질변경허가                 

산지관리법에 따른 산지전용허가 

농지법에 따른 농지전용허가                

초지법에 따른 초지전용허가  

ㅁ 현행 개발이익 환수에 관한 법률

제7조(부과 제외 및 감면)

2. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 개발사업에 대하여는 개발부담금의 100분의 50을 경  

   감한다. 이 경우 각 호의 규정을 중복하여 적용하지 아니한다.

   1. 지방자치단체가 시행하는 개발사업으로서 제1항에 해당하지 아니하는 사업

   2.공공기관의 운영에 관한 법률에 따른 공공기관, 지방공기업법에 따른 지방공기   

      업 및 특별법에 따른 공기업 등 대통령령으로 정하는 공공기관이 시행하는 사업으로서  

      대통령령으로 정하는 사업

제8조(부과 기준) 

개발부담금의 부과 기준은 부과 종료 시점의 부과 대상 토지의 가액(이하 종료시점지가라 

한다)에서 다음 각 호의 금액을 뺀 금액으로 한다.

1. 부과 개시 시점의 부과 대상 토지의 가액(이하 개시시점지가라 한다)

2. 부과 기간의 정상지가상승분

3. 제11조에 따른 개발비용

제11조(개발비용의 산정) 

1. 개발사업의 시행과 관련하여 지출된 비용(이하 개발비용이라 한다)은 다음 각 호의 금액  

   을 합하여 산출한다.  

   1. 순(순) 공사비, 조사비, 설계비 및 일반관리비

   2. 관계 법령이나 해당 개발사업 인가등의 조건에 따른 다음 각 목의 금액

      가. 납부 의무자가 국가나 지방자치단체에 공공시설이나 토지 등을 기부채납(기부채납)  

          하였을 경우에는 그 가액

      나. 납부 의무자가 부담금을 납부하였을 경우에는 그 금액



, 31 ,

사업종류 근거법률 사업명

1. 택지개발사업(주

택 단 지 조 성 사 업 을 

포함한다)

다음 각 목의 

어느 하나에 해

당하는 사업

다음의 어느 하나에 해당하는 사업은 제외한다.

1) 다음의 구분에 따른 기간 이상 임대하기 위하여 

국민주택규모(주택법 제2조제6호에 따른 국민주

택규모를 말한다. 이하 같다) 이하의 임대주택(공

공주택 특별법에 따른 공공임대주택 또는 민간임

대주택에 관한 특별법에 따른 민간임대주택을 말한

다)을 건설하는 사업. 다만, 다음의 구분에 따른 기

간이 되기 전에 분양전환하거나 임대사업자가 아닌 

자에게 양도하는 경우 해당 건설사 업은 제외한다.  

가) 공공임대주택: 5 년                       

나) 민간임대주택: 4 년                      

2)공익사업을 위한 토지 등의 취득 및보상에 관한

법률제78조에 따른 이주 대책대상자를 위한 주택

지조성사업 및  주택건설사업              

비고

개별 법령에서 특정한 사업에 대하여 인가등을 받으면 위 표 제1호부터 제8호까지에서 규정

한 개발사업의 인가등을 받은 것으로 보는 경우에는 부담금 부과 대상 개발사업으로 본다. 

   3. 해당 토지의 개량비, 제세공과금, 보상비 및 그 밖에 대통령령으로 정하는 금액

3. 제1항 각 호 및 제2항의 산정 방법 등에 필요한 사항은 대통령령으로 정한다. 

ㅁ 현행 개발이익에 환수에 관한 법률 시행령

제4조(대상 사업)

1. 법 제5조에 따라 부담금의 부과 대상이 되는 개발사업의 범위는 별표 1과 같다.

별표 1 개발부담금 부과 대상 개발사업(제4조 관련)

제6조(부과 제외 및 감면)

2. 법 제7조제2항제2호에 따라 부담금의 100분의 50을 경감받는 공공기관(이하 감면기관이  

   라 한다)은 다음 각 호의 기관으로 한다.

   1. 공공기관의 운영에 관한 법률에 따른 공공기관 중 다음 각 목의 공공기관

       가. 한국토지주택공사법에 따른 한국토지주택공사

   2. 지방공기업법에 따라 설립된 지방공사 및 지방공단 중 제1항에 따른 개발사업을 목  

       적으로 설립된 지방공사 및 지방공단

제12조(개발비용의 산정)

1. 법 제11조제1항 각 호에 따른 개발비용의 산정기준은 각각 다음 각 호와 같다. 

   1. 순공사비: 해당 개발사업을 위하여 지출한 재료비, 노무비, 경비의 합계액



, 32 ,

   2. 조사비: 직접 해당 개발사업의 시행을 위한 다음 각 목의 비용(순공사비에 해당하지 아  

      니하는 비용을 말한다)의 합계액

      가. 해당 개발사업의 시행을 위한 측량비

      나. 관계 법령이나 해당 개발사업의 인가등의 조건에 따라 의무적으로 실시하여야 하는  

          각종 영향평가에 드는 비용

      다.매장문화재 보호 및 조사에 관한 법률 제6조제1항 및 제11조제3항에 따른 매장  

          문화재의 지표조사 및 발굴에 드는 비용

      라. 개발사업 토지에 대한 지반조사에 드는 비용

   3. 설계비: 해당 개발사업의 설계를 위하여 지출한 비용의 합계액

   4. 일반관리비: 해당 개발사업과 관련하여 관리활동 부문에서 발생한 모든 비용의 합계액

   5. 기부채납액: 납부 의무자가 관계 법령이나 해당 개발사업의 인가등의 조건에 따라 국가  

      또는 지방자치단체에 기부하는 토지 또는 공공시설 등의 가액으로서 다음 각 목의 구분  

      에 따라 산정한 가액. 다만, 개발사업 목적이 타인에게 분양하는 등 처분하는 것으로서  

      그 처분가격에 기부하는 토지 또는 공공시설 등의 가액이 포함된 경우에는 제11조제2항  

      에 따라 그 처분가격을 종료시점지가로 산정하는 경우로 한정한다.

      가. 토지의 가액: 개시시점지가에 부과기간의 정상지가상승분을 합한 금액

      나. 공공시설 등의 가액: 토지의 가액에 그 시설의 조성원가를 합산한 금액

   6. 부담금 납부액: 관계 법령이나 해당 개발사업의 인가등의 조건에 따라 국가 또는 지방자  

      치단체에 납부한 부담금의 합계액

   7. 토지의 개량비: 해당 개발사업의 인가등을 받은 날을 기준으로 그 이전 3년 이내에 부과  

      대상 토지를 개량하기 위하여 지출한 비용으로서 개시시점지가에 반영되지 아니한 비용

   8. 제세공과금: 해당 개발사업의 시행과 관련하여 국가 또는 지방자치단체에 납부한 제세공  

      과금의 합계액. 다만, 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 금액은 제외한다.

      가. 개발사업 대상 토지의 취득이나 보유로 인하여 납부한 금액. 다만, 지목변경으로 인  

          한 취득세는 제외한다.

      나. 벌금, 과태료, 과징금 또는 가산금 등 각종 법령이나 의무 위반으로 납부한 금액

   9. 보상비: 토지의 가액에 포함되지 않은 개발사업구역의 건축물, 공작물, 입목 및 영업권  

      등에 대한 보상비. 이 경우 건축물에 대한 보상비를 산정할 때에는 다음 각 목에 따른다.

      가. 개발사업을 시행하기 위하여 매입한 건축물인 경우: 취득세의 과세표준이 된 실제   



, 33 ,

          매입가격

      나. 기존에 소유한 건축물인 경우: 지방세법 제4조에 따른 시가표준액(이하 시가표  

          준액이라 한다). 다만, 시가표준액이 없거나 납부 의무자가 원하는 경우에는 시장  

         , 군수, 구청장이 지정하는 감정평가법인등이 감정평가한 금액으로 한다.

2. 제1항에 따른 개발비용은 다음 각 호의 구분에 따라 산정한다. 

   1. 법 제11조제1항에 따른 개발비용은 납부 의무자가 해당 사업의 시행과 관련하여 지출한  

      제1항 각 호의 비용의 합계액으로서 산출명세서와 증명서를 갖춘 금액. 다만, 제1항제4  

      호의 일반관리비는 국가를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 시행령 제9조 및 지  

      방자치단체를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 시행령 제10조에 따른 예정가격 결정  

      기준과 요율을 적용하여 산정한 금액으로 한다.

   2. 법 제11조제2항에 따라 개발비용을 산정하는 경우에는 다음 각 목의 금액의 합계액

      가. 제1항제1호부터 제4호까지의 비용은 부과 대상 토지 면적에 국토교통부장관이 고시  

          하는 단위면적당 표준비용을 곱하여 산정한 금액으로서 산출명세서를 갖춘 금액

      나. 제1항제5호부터 제9호까지의 비용의 합계액으로서 산출명세서와 증명서를 갖춘 금액

3. 제2항의 경우 납부 의무자가 제시한 금액 중 제1항제1호부터 제3호까지의 개발비용의 금액  

   이 다음 각 호의 기준에 따라 산출한 금액을 초과하는 경우에는 그 초과하는 금액은 법 제  

   11조제1항에 따른 개발비용으로 보지 아니한다.

   1. 재료비, 노무비, 경비는 국가를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 시행령 제9조 및  

     지방자치단체를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 시행령 제10조에 따른 예정가격    

      결정기준 중 공사원가계산을 위한 재료비, 노무비, 경비의 산출 방법을 적용하여 산출  

      하되, 정부표준품셈과 단가(정부고시가격이 있는 경우에는 그 금액을 말한다)에 따른 금액

   2. 조사비와 설계비는 엔지니어링산업 진흥법 제31조에 따른 엔지니어링사업대가의 기  

      준에 따라 산정한 금액

4. 납부 의무자가 제시한 개발비용의 금액이 제3항에 따른 금액을 초과하는 경우로서 다음 각  

   호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 제3항에도 불구하고 그 금액을 법 제11조에 따른 개  

   발비용으로 인정할 수 있다. 

   1. 지방자치단체 또는 감면기관이 지방재정법, 지방회계법 또는 공공기관의 운영  

      에 관한 법률에 따라 지출한 개발비용

   2. 시장, 군수, 구청장이 납부 의무자가 제시한 금액에 대하여 국토교통부령으로 정하는   



, 34 ,

      요건을 갖춘 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 회사나 기관(이하 개발비용산정기관  

      이라 한다)에 의뢰하여 제3항 각 호의 기준에 적합한 것으로 확인한 경우 그 개발비용

      가.건설기술 진흥법 제26조에 따라 등록된 건설기술용역사업자

      나.기술사법 제6조에 따라 등록된 기술사사무소

      다. 감정평가법인등

      라.엔지니어링산업 진흥법 제21조에 따라 신고된 엔지니어링사업자

      마. 국가를 당사자로 하는 계약에 관한 법령에 따른 원가계산용역기관

   3.건설산업기본법에 따라 등록을 한 건설사업자와의 도급계약, 엔지니어링산업 진흥  

      법 제21조에 따라 신고한 엔지니어링사업자와의 엔지니어링사업계약 등 명백한 원인  

      에 따라 지출한 비용을 근거로 산정한 개발비용

   4. 국토교통부장관이 정하는 제3항에 따른 개발비용의 세부 항목별 산출기준에 적합하다고  

      인정되는 경우

ㅁ 개발부담금 부과, 징수 업무처리규정

제11조의3(조사비의 산정)

영 제12조제1항제2호의 조사비는 다음 각 목의 기준에 의하여 산정한다.

1. 측량비: 공간정보의 구축 및 관리 등에 관한 법률 시행령 제48조의 규정에 의한 측량  

   대가의 기준 또는 공간정보의 구축 및 관리 등에 관한 법률 시행규칙제116조제2항에   

   따른 지적측량수수료 산정기준 등에 관한 규정  

제11조의6(기부채납액의 산정) 

1. 영 제12조제1항제5호의 기부채납액은 관계 법령이나 해당 개발사업의 인가 등의 조건에 따  

   라 국가 또는 지방자치단체에 기부하는 토지 또는 공공시설 등의 가액에는 도로, 주차장,   

   공원, 하천, 운동시설, 학교, 도서관 등 공공시설의 설치비용을 포함한다.

2. 영 제12조제1항제5호나목의 공공시설 등의 가액은 토지의 가액에 제11조의2부터 제11조의  

   5까지, 제11조의7부터 제11조의11까지의 규정을 준용하여 산정한 금액을 합한다.

제11조의7(부담금 납부액의 산정) 

1.부담금관리기본법별표의 부담금 중 당해 토지개발사업의 시행과 관련하여 지출된 다음  

   각호의 어느 하나에 해당하는 부담금은 법 제11조에 따른 개발비용에 포함된다.

   1. 제7호의 학교용지부담금(학교용지 확보 등에 관한 특례법 제5조)



, 35 ,

   2. 제9호의 지방자치단체 공공시설의 수익자 분담금(지방자치법 제138조)

   3. 제17호의 농지보전부담금(농지법 제38조)

   4. 제22호의 대체초지조성비(초지법 제23조)

   5. 제36호의 수도 원인자부담금(수도법 제71조)

   6. 제38호의 생태계보전협력금(자연환경보전법 제46조)

   7. 제41호의 하수도 원인자부담금(하수도법 제61조)

   8. 제53호의 개발제한구역 보전부담금(개발제한구역의 지정 및 관리에 관한 특별조치법 제  

      21조)

   9. 제55호의 광역교통시설부담금(대도시권 광역교통관리에 관한 특별법 제11조)

   10. 제57호의 도로 원인자부담금(도로법 제76조)

   11. 제59호의 도시개발구역 밖의 도시기반시설의 설치비용부담금 및 추가 설치비용부담금  

       (도시개발법 제58조)

   12. 제70호중 대체산림자원조성비(산지관리법 제19조)

   13. 제82호의 해양생태계보전협력금(해양생태계의 보전 및 관리에 관한 법률 제49조)

   14. 제91호의 기반시설 설치비용 부과금(국토의 계획 및 이용에 관한 법률 제68조)

2. 영 제12조제1항제6호의 부담금 납부액은 관계 법령이나 해당 개발사업의 인가 등의 조건에  

   따라 국가 또는 지방자치단체에 납부한 도로, 주차장, 공원, 하천, 운동시설, 학교, 도서관  

   등 공공시설의 설치비용을 포함한다.

제11조의9(제세공과금의 산정)

영 제12조제1항제8호의 제세공과금에는 부가가치세법 시행령 제80조제1호 및 제2호(토지 

및 건축물의 취득과 관련된 매입세액은 제외한다)에 의한 토지에 관련된 매입세액을 포함한다.

ㅁ 국토의 계획 및 이용에 관한 법률

제30조(도시, 군관리계획의 결정)

1. 시, 도지사는 도시, 군관리계획을 결정하려면 관계 행정기관의 장과 미리 협의하여야 하며,   

   국토교통부장관(제40조에 따른 수산자원보호구역의 경우 해양수산부장관을 말한다. 이하   

   이 조에서 같다)이 도시, 군관리계획을 결정하려면 관계 중앙행정기관의 장과 미리 협의하여  

   야 한다. 이 경우 협의 요청을 받은 기관의 장은 특별한 사유가 없으면 그 요청을 받은 날  

   부터 30일 이내에 의견을 제시하여야 한다.



, 36 ,

6. 국토교통부장관이나 시, 도지사는 도시, 군관리계획을 결정하면 대통령령으로 정하는 바에 따  

   라 그 결정을 고시하고, 국토교통부장관이나 도지사는 관계 서류를 관계 특별시장, 광역시   

   장, 특별자치시장, 특별자치도지사, 시장 또는 군수에게 송부하여 일반이 열람할 수 있도록 하  

   여야 하며, 특별시장, 광역시장, 특별자치시장, 특별자치도지사는 관계 서류를 일반이 열람할  

   수 있도록 하여야 한다. 

제56조(개발행위의 허가)

1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 행위로서 대통령령으로 정하는 행위(이하 개발행위라  

   한다)를 하려는 자는 특별시장, 광역시장, 특별자치시장, 특별자치도지사, 시장 또는 군수의 허  

   가(이하 개발행위허가라 한다)를 받아야 한다. 다만, 도시, 군계획사업(다른 법률에 따라   

   도시, 군계획사업을 의제한 사업을 포함한다)에 의한 행위는 그러하지 아니하다. 

   1. 건축물의 건축 또는 공작물의 설치

   2. 토지의 형질 변경(경작을 위한 경우로서 대통령령으로 정하는 토지의 형질 변경은 제외  

      한다)

   3. 토석의 채취

   4. 토지 분할(건축물이 있는 대지의 분할은 제외한다)

   5. 녹지지역, 관리지역 또는 자연환경보전지역에 물건을 1개월 이상 쌓아놓는 행위

제86조(도시, 군계획시설사업의 시행자)

5. 제1항부터 제4항까지의 규정에 따라 시행자가 될 수 있는 자 외의 자는 대통령령으로 정하  

   는 바에 따라 국토교통부장관, 시, 도지사, 시장 또는 군수로부터 시행자로 지정을 받아 도  

   시, 군계획시설사업을 시행할 수 있다. 

6. 국토교통부장관, 시, 도지사, 시장 또는 군수는 제2항, 제3항 또는 제5항에 따라 도시, 군계획  

   시설사업의 시행자를 지정한 경우에는 국토교통부령으로 정하는 바에 따라 그 지정 내용을  

   고시하여야 한다. 

제88조(실시계획의 작성 및 인가 등)

1. 도시, 군계획시설사업의 시행자는 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 도시, 군계획시설사업에  

   관한 실시계획(이하 실시계획이라 한다)을 작성하여야 한다. 

2. 도시, 군계획시설사업의 시행자(국토교통부장관, 시, 도지사와 대도시 시장은 제외한다. 이하  

   제3항에서 같다)는 제1항에 따라 실시계획을 작성하면 대통령령으로 정하는 바에 따라 국  

   토교통부장관, 시, 도지사 또는 대도시 시장의 인가를 받아야 한다. 다만, 제98조에 따른 준  



, 37 ,

   공검사를 받은 후에 해당 도시, 군계획시설사업에 대하여 국토교통부령으로 정하는 경미한  

   사항을 변경하기 위하여 실시계획을 작성하는 경우에는 국토교통부장관, 시, 도지사 또는 대  

   도시 시장의 인가를 받지 아니한다. 

3. 국토교통부장관, 시, 도지사 또는 대도시 시장은 도시, 군계획시설사업의 시행자가 작성한 실  

   시계획이 제43조제2항에 따른 도시, 군계획시설의 결정, 구조 및 설치의 기준 등에 맞다고   

   인정하는 경우에는 실시계획을 인가하여야 한다. 이 경우 국토교통부장관, 시, 도지사 또는  

   대도시 시장은 기반시설의 설치나 그에 필요한 용지의 확보, 위해 방지, 환경오염 방지, 경  

   관 조성, 조경 등의 조치를 할 것을 조건으로 실시계획을 인가할 수 있다. 

ㅁ 부가가치세법 

제26조(재화 또는 용역의 공급에 대한 면세) 

1. 다음 각 호의 재화 또는 용역의 공급에 대하여는 부가가치세를 면제한다. 

   14. 토지

제39조(공제하지 아니하는 매입세액) 

1. 제38조에도 불구하고 다음 각 호의 매입세액은 매출세액에서 공제하지 아니한다. 

   7. 면세사업등에 관련된 매입세액(면세사업등을 위한 투자에 관련된 매입세액을 포함한다)  

      과 대통령령으로 정하는 토지에 관련된 매입세액

ㅁ 부가가치세법 시행령 

제80조(토지에 관련된 매입세액) 

법 제39조제1항제7호에서 대통령령으로 정하는 토지에 관련된 매입세액이란 토지의 조성 등

을 위한 자본적 지출에 관련된 매입세액으로서 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우를 말

한다.

1. 토지의 취득 및 형질변경, 공장부지 및 택지의 조성 등에 관련된 매입세액

2. 건축물이 있는 토지를 취득하여 그 건축물을 철거하고 토지만 사용하는 경우에는 철거한   

   건축물의 취득 및 철거 비용과 관련된 매입세액

3. 토지의 가치를 현실적으로 증가시켜 토지의 취득원가를 구성하는 비용에 관련된 매입세액

ㅁ 공공기관의 운영에 관한 법률



, 38 ,

제44조(물품구매와 공사계약의 위탁)

1. 공기업, 준정부기관이 중소기업제품 구매촉진 및 판로지원에 관한 법률 제6조에 따른   

   중소기업자간 경쟁 제품을 국가를 당사자로 하는 계약에 관한 법률 제4조제1항에 따라  

   기획재정부장관이 고시한 금액 이상 구매하는 경우에는 조달청장에게 구매를 위탁하거나,  

  조달사업에 관한 법률 제14조에 따른 계약방법에 따라 이를 구매하여야 한다. 다만, 구  

   매하고자 하는 제품의 특수성, 전문성 또는 안전성 등을 고려하여 기획재정부령으로 정하는  

   경우에는 그러하지 아니하다. 

2. 공기업, 준정부기관은 필요하다고 인정하는 때에는 수요물자 구매나 시설공사계약의 체결을  

   조달청장에게 위탁할 수 있다

ㅁ 지방공기업법 

제71조의3(물품 구매 및 공사계약의 위탁)

공사는 필요하다고 인정하는 경우에는 물품의 구매나 시설공사계약의 체결을 조달청장에게 위

탁할 수 있다.

ㅁ 조달사업에 관한 법률

제14조(계약방법의 특례)

1. 조달청장은 각 수요기관에 필요한 조달물자를 구매, 공급하기 위하여 필요한 경우에는 대  

   통령령으로 정하는 계약방법으로 계약을 체결할 수 있다. 

제16조(수수료)

1. 조달청장은 조달사업과 관련된 수수료를 수요기관으로부터 받을 수 있다.

ㅁ 공간정보의 구축 및 관리에 관한 법률

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다. 

1. 측량이란 공간상에 존재하는 일정한 점들의 위치를 측정하고 그 특성을 조사하여 도면 및  

   수치로 표현하거나 도면상의 위치를 현지(현지)에 재현하는 것을 말하며, 측량용 사진의 촬  

   영, 지도의 제작 및 각종 건설사업에서 요구하는 도면작성 등을 포함한다.

2. 기본측량이란 모든 측량의 기초가 되는 공간정보를 제공하기 위하여 국토교통부장관이 실  



, 39 ,

   시하는 측량을 말한다.

3. 공공측량이란 다음 각 목의 측량을 말한다.

   가. 국가, 지방자치단체, 그 밖에 대통령령으로 정하는 기관이 관계 법령에 따른 사업 등을  

       시행하기 위하여 기본측량을 기초로 실시하는 측량

   나. 가목 외의 자가 시행하는 측량 중 공공의 이해 또는 안전과 밀접한 관련이 있는 측량으  

       로서 대통령령으로 정하는 측량

4. 지적측량이란 토지를 지적공부에 등록하거나 지적공부에 등록된 경계점을 지상에 복원하  

   기 위하여 제21호에 따른 필지의 경계 또는 좌표와 면적을 정하는 측량을 말하며, 지적확  

   정측량 및 지적재조사측량을 포함한다.

4의 2. 지적확정측량이란 제86조제1항에 따른 사업이 끝나 토지의 표시를 새로 정하기 위하  

       여 실시하는 지적측량을 말한다.

제23조(지적측량의 실시 등)

1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 지적측량을 하여야 한다. 

   3. 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 경우로서 측량을 할 필요가 있는 경우

      아. 제86조에 따른 도시개발사업 등의 시행지역에서 토지의 이동이 있는 경우

제24조(지적측량 의뢰 등)

1. 토지소유자 등 이해관계인은 제23조제1항제1호 및 제3호(자목은 제외한다)부터 제5호까지  

   의 사유로 지적측량을 할 필요가 있는 경우에는 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자(이  

   하 지적측량수행자라 한다)에게 지적측량을 의뢰하여야 한다. 

   1. 제44조제1항제2호의 지적측량업의 등록을 한 자

   2. 국가공간정보 기본법 제12조에 따라 설립된 한국국토정보공사

제77조(신규등록 신청)

토지소유자는 신규등록할 토지가 있으면 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 사유가 발생한 날

부터 60일 이내에 지적소관청에 신규등록을 신청하여야 한다.

제78조(등록전환 신청)

토지소유자는 등록전환할 토지가 있으면 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 사유가 발생한 날

부터 60일 이내에 지적소관청에 등록전환을 신청하여야 한다.

제79조(분할 신청)

1. 토지소유자는 토지를 분할하려면 대통령령으로 정하는 바에 따라 지적소관청에 분할을 신  



, 40 ,

   청하여야 한다.

제80조(합병 신청)

1. 토지소유자는 토지를 합병하려면 대통령령으로 정하는 바에 따라 지적소관청에 합병을 신  

   청하여야 한다.

제81조(지목변경 신청)

토지소유자는 지목변경을 할 토지가 있으면 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 사유가 발생한 

날부터 60일 이내에 지적소관청에 지목변경을 신청하여야 한다.

제82조(바다로 된 토지의 등록말소 신청)

1. 지적소관청은 지적공부에 등록된 토지가 지형의 변화 등으로 바다로 된 경우로서 원상(원  

   상)으로 회복될 수 없거나 다른 지목의 토지로 될 가능성이 없는 경우에는 지적공부에 등  

   록된 토지소유자에게 지적공부의 등록말소 신청을 하도록 통지하여야 한다.

2. 지적소관청은 제1항에 따른 토지소유자가 통지를 받은 날부터 90일 이내에 등록말소 신청  

   을 하지 아니하면 대통령령으로 정하는 바에 따라 등록을 말소한다.

제83조(축척변경)

2. 지적소관청은 지적도가 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 토지소유자의 신청   

   또는 지적소관청의 직권으로 일정한 지역을 정하여 그 지역의 축척을 변경할 수 있다.

   1. 잦은 토지의 이동으로 1필지의 규모가 작아서 소축척으로는 지적측량성과의 결정이나   

      토지의 이동에 따른 정리를 하기가 곤란한 경우

   2. 하나의 지번부여지역에 서로 다른 축척의 지적도가 있는 경우

   3. 그 밖에 지적공부를 관리하기 위하여 필요하다고 인정되는 경우

제84조(등록사항의 정정)

1. 토지소유자는 지적공부의 등록사항에 잘못이 있음을 발견하면 지적소관청에 그 정정을 신  

   청할 수 있다.

제86조(도시개발사업 등 시행지역의 토지이동 신청에 관한 특례)

1.도시개발법에 따른 도시개발사업, 농어촌정비법에 따른 농어촌정비사업, 그 밖에    

   대통령령으로 정하는 토지개발사업의 시행자는 대통령령으로 정하는 바에 따라 그 사업의  

   착수, 변경 및 완료 사실을 지적소관청에 신고하여야 한다.

2. 제1항에 따른 사업과 관련하여 토지의 이동이 필요한 경우에는 해당 사업의 시행자가 지적  

   소관청에 토지의 이동을 신청하여야 한다.



, 41 ,

3. 제2항에 따른 토지의 이동은 토지의 형질변경 등의 공사가 준공된 때에 이루어진 것으로   

   본다.

제106조(수수료 등)

1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 신청 등을 하는 자는 국토교통부령으로 정하는 바에   

   따라 수수료를 내야 한다. 

   15. 제77조에 따른 신규등록 신청, 제78조에 따른 등록전환 신청, 제79조에 따른 분할 신  

       청, 제80조에 따른 합병 신청, 제81조에 따른 지목변경 신청, 제82조에 따른 바다로   

       된 토지의 등록말소 신청, 제83조에 따른 축척변경 신청, 제84조에 따른 등록사항의   

       정정 신청 또는 제86조에 따른 도시개발사업 등 시행지역의 토지이동 신청

2. 제24조제1항에 따라 지적측량을 의뢰하는 자는 국토교통부령으로 정하는 바에 따라 지적측  

   량수행자에게 지적측량수수료를 내야 한다. 

ㅁ 공간정보의 구축 및 관리에 관한 법률 시행령 

제48조(측량의 대가 기준 등)

1. 법 제55조제1항에 따른 대가의 기준은 국토교통부장관이 정한다.

2. 법 제55조제1항에 따른 대가는 직접비 및 간접비로 구분하여 산정한다.

3. 국토교통부장관은 제1항에 따라 대가의 기준을 정하였을 때에는 관보에 고시하여야 한다.

ㅁ 공간정보의 구축 및 관리에 관한 법률 시행규칙

제115조(수수료)

1. 법 제106조제1항제1호부터 제4호까지, 제6호, 제9호부터 제14호까지, 제14호의2, 제15호,  

   제17호 및 제18호에 따른 수수료는 별표 12와 같다. 

6. 제1항부터 제5항까지의 수수료는 수입인지, 수입증지 또는 현금으로 내야 한다. 다만, 법   

   제93조제1항에 따라 등록한 성능검사대행자가 하는 성능검사 수수료와 법 제105조제2항에  

   따라 공간정보산업협회 등에 위탁된 업무의 수수료는 현금으로 내야 한다.

7. 국토교통부장관, 국토지리정보원장, 시, 도지사 및 지적소관청은 제6항에도 불구하고 정보

통신망을 이용하여 전자화폐, 전자결제 등의 방법으로 수수료를 내게 할 수 있다.

제116조(지적측량수수료의 산정기준 등)

1. 법 제106조제2항에 따른 지적측량수수료는 국토교통부장관이 고시하는 표준품셈 중 지적측  



, 42 ,

   량품에 지적기술자의 정부노임단가를 적용하여 산정한다.

2. 제1항에 따른 지적측량 종목별 지적측량수수료의 세부 산정기준 등에 필요한 사항은 국토  

   교통부장관이 정한다.

ㅁ 공익사업을 위한 토지 등의 취득 및 보상에 관한 법률

제68조(보상액의 산정) 

1. 사업시행자는 토지등에 대한 보상액을 산정하려는 경우에는 감정평가법인등 3인(제2항에   

   따라 시, 도지사와 토지소유자가 모두 감정평가법인등을 추천하지 아니하거나 시, 도지사  

   또는 토지소유자 어느 한쪽이 감정평가법인등을 추천하지 아니하는 경우에는 2인)을 선정  

   하여 토지등의 평가를 의뢰하여야 한다. 다만, 사업시행자가 국토교통부령으로 정하는 기준  

   에 따라 직접 보상액을 산정할 수 있을 때에는 그러하지 아니하다. 

ㅁ 부담금관리 기본법

제1조(목적)

이 법은 부담금의 설치, 관리 및 운용에 관한 기본적인 사항을 규정함으로써 부담금 운용의 

공정성 및 투명성을 확보하여 국민의 불편을 최소화하고 기업의 경제활동을 촉진함을 목적으

로 한다.

제2조(정의)

이 법에서 부담금이란 중앙행정기관의 장, 지방자치단체의 장, 행정권한을 위탁받은 공공단체 

또는 법인의 장 등 법률에 따라 금전적 부담의 부과권한을 부여받은 자(이하 부과권자라 한

다)가 분담금, 부과금, 기여금, 그 밖의 명칭에도 불구하고 재화 또는 용역의 제공과 관계없이 

특정 공익사업과 관련하여 법률에서 정하는 바에 따라 부과하는 조세 외의 금전지급의무(특정

한 의무이행을 담보하기 위한 예치금 또는 보증금의 성격을 가진 것은 제외한다)를 말한다.

제3조(부담금 설치의 제한)

부담금은 별표에 규정된 법률에 따르지 아니하고는 설치할 수 없다.

ㅁ 지방자치단체 입찰 및 계약집행기준(2020. 6. 10. 행정안전부예규 제114호로 일부 개정되

기 전의 것)

제3관 공사 원가계산



, 43 ,

1. 공사원가

   공사원가는 공사 시공과정에서 발생한 재료비, 노무비, 경비의 합계액을 말한다.

6. 경비

  가. 경비의 개념

      경비는 공사의 시공을 위하여 소요되는 공사원가 중 재료비, 노무비를 제외한 원가를 말  

      하며, 기업의 유지를 위해 관리활동부문에서 발생하는 일반관리비와 구분된다.

  나. 경비의 산출

      경비는 해당 계약목적물 시공기간의 소요(소비)량을 측정하거나 제8절 2ㅡ가에 따른 원  

      가계산 자료나 계약서, 영수증 등을 활용하여 산정해야 한다.

  다. 경비의 세비목

    1) 전력비, 수도광열비, 2) 운반비, 3) 기계경비, 4) 특허권사용료, 5) 기술료, 6) 연구개발비

    7) 품질관리비 : 해당 계약목적물의 품질관리를 위하여 관련법령과 계약조건에 따라 요구  

       되는 비용을 말하며, 품질시험과 검사에 소요되는 비용으로서 다른 비목에 반영되는 것  

       을 제외한다.

    8) 가설비, 9) 지급임차료, 10) 보험료, 11) 복리후생비, 12) 보관비, 13) 외주가공비

    14) 산업안전보건관리비, 15) 소모품비, 16) 여비 ,  교통비 ,  통신비, 17) 세금과 공과금

    18) 폐기물처리비, 19) 도서인쇄비, 20) 지급수수료, 21) 환경보전비, 22) 보상비

    23) 안전관리비, 24) 건설근로자 퇴직공제 부금비, 25) 관급자재 관리비, 26) 그 밖의 법정경비 

ㅁ 하수도법

제2조(정의)

이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다. 

1. 하수라 함은 사람의 생활이나 경제활동으로 인하여 액체성 또는 고체성의 물질이 섞이어  

   오염된 물(이하 오수라 한다)과 건물, 도로 그 밖의 시설물의 부지로부터 하수도로 유입되  

   는 빗물, 지하수를 말한다. 다만, 농작물의 경작으로 인한 것은 제외한다.

3. 하수도란 하수와 분뇨를 유출 또는 처리하기 위하여 설치되는 하수관로, 공공하수처리시   

   설, 간이공공하수처리시설, 하수저류시설, 분뇨처리시설, 배수설비, 개인하수처리시설 그 밖의   

   공작물, 시설의 총체를 말한다.

6. 하수관로란 하수를 공공하수처리시설, 간이공공하수처리시설, 하수저류시설로 이송하거나   



, 44 ,

   하천, 바다 그 밖의 공유수면으로 유출시키기 위하여 지방자치단체가 설치 또는 관리하는   

   관로와 그 부속시설을 말한다.

제12조(설치기준 등)

1. 제18조에 따른 공공하수도관리청(이하 공공하수도관리청이라 한다)은 공공하수도를 설치  

   하려면 다음 각 호의 사항을 준수하여야 한다. 

   1. 지진에 대한 안전성을 고려할 것

   2. 공공하수도의 시설규모 및 배치, 방류 지점 등에 대하여 대통령령으로 정하는 기준

2. 공공하수도의 구조에 관한 기술적인 기준은 환경부령으로 정한다.

3. 하수도의 설치에 사용되는 하수도용 자재는 대통령령으로 정하는 기준에 적합하여야 한다.

제16조(공공하수도관리청이 아닌 자의 공사시행 등)

1. 지방자치단체의 장이 아닌 자는 공공하수도관리청의 허가를 받아 공공하수도에 관한 공사 또  

   는 유지를 할 수 있다. 다만, 대통령령으로 정하는 경미한 유지는 허가 없이 이를 할 수 있다.

제18조(공공하수도관리청)

1. 공공하수도관리청은 관할지방자치단체의 장이 된다. 이 경우 공공하수도에 대한 공공하수  

   도관리청별 관리범위에 관하여는 환경부령으로 정한다.

제19조(공공하수도의 운영, 관리 및 손괴, 방해행위 금지 등)

1. 공공하수도를 운영, 관리하는 자는 대통령령으로 정하는 기준에 따라 공공하수도를 운영, 관  

   리하기 위한 기준을 마련하여야 한다. 

ㅁ 하수도법 시행령

제10조(설치기준 등)

1. 법 제12조제1항제2호에서 대통령령으로 정하는 기준이란 다음 각 호와 같다. 

   1. 공공하수도 시설의 규모 및 배치 : 도시의 발전, 인구의 증감, 강우 등 기후조건, 침수피  

      해 및 그 밖의 사항을 고려하여 계획한 하수량이 원활하게 흐를 수 있도록 할 것

   2. 공공하수도의 방류지점 : 방류수로 인한 공공수역의 수질오염의 정도와 방류수역의 상황  

      변경의 가능성을 고려할 것

제15조(공공하수도의 운영, 관리 기준 등)

1. 법 제19조제1항에서 대통령령으로 정하는 기준이란 다음 각 호의 기준을 말한다. 

2. 하수관로: 처리구역별로 유입하수와 강우 등 기후조건 등에 적합할 것. 끝.

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>