<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020누57877.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

서  울  고  등  법  원

제 9 행 정 부

판           결

사       건 2020누57877  추가상병불승인처분취소

원고, 항소인 A

소송대리인 변호사 00

피고, 피항소인 근로복지공단

제 1심판결 의정부지방법원 2020. 9. 8. 선고 2018구합10724 판결

변 론 종 결 2021. 7. 22.

판 결 선 고 2021. 8. 26.

주       문

1. 제1심 판결을 취소한다.

2. 피고가 2017. 3. 30. 원고에 대하여 한 추가상병 불승인 처분을 취소한다.

3. 소송총비용은 피고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지

주문과 같다.



, 2 ,

이       유

1. 처분의 경위 

  가. 원고는 주식회사 000 소속 근로자로 2016. 9. 5. 양주시 C 공장부지 조성공사 현

장에서 가설 휀스 비계 해체작업을 하던 중 파이프가 원고 앞으로 넘어져 원고의 왼쪽 

어깨 부위를 강타하는 사고를 당하였다(이하  이 사건 사고 라 한다). 원고는 이 사건 

사고와 관련하여 피고로부터  좌측 견갑골의 폐쇄성 골절, 좌측 어깨의 타박상, 좌측 

어깨의 염좌 (이하  승인상병 이라 한다)를 업무상 재해로 인정받아 요양을 하였다. 

  나. 원고는 2017. 3. 24. 피고에게 이 사건 사고로  좌측 어깨 극상근 부분파열 (이하 

 이 사건 상병 이라 한다)이 발생하였다고 주장하면서, 이 사건 상병을 추가상병으로 인

정해 달라는 신청을 하였다. 

  다. 피고는 2017. 3. 30. 이 사건 상병과 이 사건 사고 또는 승인상병과의 상당인과

관계를 인정하기 어렵다는 이유로 원고의 신청을 불승인하였다(이하  이 사건 처분 이

라 한다). 

  라. 원고는 이 사건 처분에 불복하여 피고에게 심사청구를 하면서,  지금까지 왼쪽 

어깨에 아무 이상 없이 생활하였는데, 2016. 9. 5. 다친 후 운동 저하 및 통증으로 수

술하였음에도 불승인된 것은 부당하다 는 취지로 주장하였으나, 2017. 6. 21. 심사청구

가 기각되었다. 이에 원고가 재심사청구를 하였으나, 2017. 10. 26.  좌측 견관절 견봉

하 골극 형성 등 퇴행성 변화 소견만 관찰되고, 외상에 의한 급성파열 소견은 확인되

지 않으므로 업무상의 재해로 이미 발생한 부상이나 질병이 추가로 발견되었다고 보기 

어렵고, 승인상병이 원인이 되어 이 사건 상병이 발생하였다고 볼 만한 의학적 소견도 

확인되지 않으므로 업무상의 재해로 발생한 부상이나 질병이 원인이 되어 새로운 질병



, 3 ,

진료일 진료기관 상병, 증상(수진내역) 부위

2011. 5. 11.
~2011. 12. 10

(4일)
G마취통증의학과의원

어깨의 유착성 관절낭염, 
경부 경추통 등

우측 어깨

이 발생하였다고 보기도 어렵다’는 이유로 재심사청구도 기각되었다. 

 인정 근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 8호증(가지번호 포함, 이하 같다)의 각 기

재, 변론 전체의 취지 

2. 이 사건 처분의 적법 여부

  가. 원고의 주장

  이 사건 상병은 이 사건 사고로 발생한 것이다. 설령 이 사건 상병이 퇴행성 병변으

로 기왕증이라 하더라도, 원고는 이 사건 사고 전에는 왼쪽 어깨를 치료받은 적이 없

었는데, 이 사건 사고 직후 왼쪽 어깨에 통증이 발생하여 진료를 받은 결과 이 사건 

상병으로 진단되었는바, 이 사건 상병은 이 사건 사고로 인하여 악화되거나 그 증상이 

발현되는 등 기왕증이 자연적인 진행속도를 넘어 급격하게 악화되어 발생한 것이거나, 

원고가 약 18년에 걸쳐 철근기능사로서 건설현장업무를 수행함으로써 발생한 것이다. 

  따라서 이 사건 상병은 업무상 재해에 해당하므로, 이와 다른 전제에 기초한 이 사

건 처분은 위법하다. 

  나. 인정사실

     1) 원고의 이 사건 사고 전 진료내역

  건강보험 수진내역으로 확인된 원고의 이 사건 사고 전 진료내역 중 어깨 부위와 관

련된 진료내역은 다음과 같다. 원고가 이 사건 사고 전에 우측 어깨 부위를 진료받은 

내역은 확인되나, 좌측 어깨 부위를 진료받은 내역은 확인되지 않는다.



, 4 ,

2011. 12. 23.
~2012. 1. 6.

(5일)
H한의원 어깨의 유착성 관절낭염 우측 어깨

2011. 12. 26. I병원 어깨의 충격증후군 우측 어깨

2012. 10. 15.
~2012. 12. 4.

(16일)
J한의원 회전근개증후군1)

2014. 6. 24.
(1일)

K한방병원
우측 어깨의 유착성 

관절낭염
우측 어깨

2014. 6. 30.
~2015. 1. 24.

(5일)
F병원

우측 어깨의 유착성 
관절낭염,

어깨의 충격증후군 등
우측 어깨

2015. 5. 12.
~2015. 10. 1.

(9일)
F병원

회전근개증후군,
요추부 척추협착 등

  한편 원고는 2015. 5. 12. F병원에서  회전근개증후군 으로 진료를 받은 이래 같은 

상병으로 약 9회 진료를 받았는데, 그 진료 부위를 구체적으로 특정한 진단서 등이 제

출되지는 않았다. 그러나 1. 원고가 제출한 F병원의 진료기록지(갑 제15호증 6~7면)에

는 2015. 5. 12.자 진료 직전에 원고가  우측 견부 동통 을 호소한 내용과  오십견 가능

성, 운동 범위 제한, 견봉하 압박 검사, 견봉하 골극, 2차성 오십견, 충돌 증후군, 관절

경하 견봉하 감압술  등에 관한 내용이 기재되어 있는데, 이는 오른쪽 어깨 부위에 대

한 진료로 보이는 점, 2. 위 진료기록지에는 원고가 최초로 회전근개증후군으로 진료

받은 2015. 5. 12.자 진료내용으로  다시 과거 약 처방함 이라고 간단하게 기재되어 있

을 뿐, 왼쪽 어깨에 관한 내용은 전혀 기재되어 있지 않은 점 등에 비추어 보면, 이 부

분 진료도 오른쪽 어깨에 관한 것으로 판단된다.

      2) 이 사건 사고의 경위 및 치료 경과

  가) 원고는 2016. 9. 5. 16시경 이 사건 사고를 당한 다음 왼쪽 어깨에 통증을 느끼

1) 원고는 J한의원의 폐원으로 인하여 그 진료자료의 제출이 불가능하다는 취지로 주장한다.



, 5 ,

고 같은 날 F병원 응급실에 내원하여 진료를 받고 귀가하였다(원고는, 당시 의사가 원

고에게 특별한 이상이 없다고 오진하였다는 취지로 주장한다). 원고는 왼쪽 어깨의 통

증이 지속되자, 2016. 9. 10. F병원을 다시 내원하여 요양상병을 진단받고 2016. 10. 

14.까지 입원치료를 받았다. 

  나) 원고는 2016. 9. 27. 피고에게 승인상병에 대한 요양신청을 하였는데, 피고는 

2016. 10. 11. 승인상병 중  좌측 견갑골의 폐쇄성 골절 이 확인되지 않는다는 이유로 

이를 불승인하고 나머지 상병만을 승인하였다가, 원고가 제기한 심사청구 절차에서 

2017. 1. 2.  좌측 견갑골의 미세 골절이 확인된다 는 이유로 위 불승인 처분을 취소하

였다.

  다) 원고는 2016. 10. 15.경 F병원에서 퇴원한 후 통원치료를 받으면서도 왼쪽 어깨

의 통증을 지속적으로 호소하였고, 2017. 3. 9.경 F병원에서 이 사건 상병이 진단됨에 

따라 같은 날 입원하여 2017. 3. 10. 견봉성형술 및 회전근개파열 복원술을 받은 다음 

이 사건 추가상병 승인 신청을 하였다. 

     3) 의학적 소견

       가) 피고 통영지사, 창원지사의 자문의사 소견

  ㅇ MRI 소견상 이 사건 상병이 인지되며 만성 퇴행성 파열로 추정되고, 이 사건 사

고와 인과관계가 적을 것으로 보인다.

  ㅇ 이 사건 상병이 인지되나, 기존증이고(충돌증후군 소견 있음), 이 사건 사고와 인

과관계 없다.

       나) 피고 본부 자문의사 소견

  좌측 견관절 MRI 소견상 회전근개(극상근)의 부분손상과 이두건 장두 병증 소견이



, 6 ,

고, 견봉의 골극 및 상완골 재결절의 연골하 낭종, 회전근개 근육의 위축 등 퇴행성 변

화가 지배적으로 이 사건 상병과 이 사건 사고와의 상당인과관계는 없는 것으로 사료

된다.

       다) 주치의(F병원)

  ㅇ 이 사건 상병으로 견봉성형술 및 회전근개파열 복원술을 시행하였다.

  ㅇ 이 사건 사고로 인해 좌측 어깨 극상근 부분파열도 있었던 것으로 사료된다.

       라) 신체감정의(D병원)

  ㅇ MRI 소견에서 좌측 견관절 견봉하 골극, 극상근 근위축 등의 퇴행성 변화로 인한 

소견이 관찰되기는 하나, 견봉 등의 견갑골에 외상으로 인한 골 타박 및 골절 소견이 

보이는 외상성 병변 소견이 관찰된다. 극상건 자체의 외상성 파열 여부를 알 수는 없

으나 종합적으로 퇴행성 및 외상성 인과관계가 모두 인정된다고 판단된다.

  ㅇ 견봉 등의 견갑골에 외상으로 인한 골 타박 및 골절 소견 보이는 외상성 병변 소

견이 보이기는 하나, 극상건의 급성파열을 구별하기는 어렵다. 또한 견봉하 골극, 극상

근 근위축 등의 퇴행성 변화로 인한 소견이 관찰되어 50%의 사고 기여도 및 기왕증 

기여도로 판단한다.

  ㅇ 이 사건 상병은 퇴행성 병변 소견이 관찰되나, 이 사건과 무관하지는 않다. 외상

에 의해 악화 또는 일부 기여하였을 것으로 판단된다.

  ㅇ 좌측 견관절 극상건은 전층 파열이며, 동일 연령대의 평균에 대한 자료가 없는 

관계로 비교는 어려우나 경험적 판단으로는 동일 연령대의 퇴행성 파열에 비해 파열 

정도는 심한 편이다.

       마) 진료기록감정의(E병원)



, 7 ,

  ㅇ 이 사건 상병이 보이지만, 그 정도가 부분파열이며 뼈에 만성적인 소견(골극)이 

보인다. 급성파열을 시사하는 음영이나 혈종 불규칙한 파열단 소견이 전혀 없다. 외상

의 기여도는 10% 정도로 보인다.

  ㅇ 만성적인 퇴행성 병변이 있는 상태에서 외상으로 인한 주위 골절이 생긴 점은 증

상의 악화를 유발할 수 있다. 특히 관절부 골절이며 골절 부위 아래로 극상건이 주행

한다는 점을 고려한다면 증상의 악화 가능성이 있다.

  ㅇ MRI 소견상 좌측 견관절 견봉하 골극 형성, 근위축 등 연령증가에 따른 자연경과

적 변화 소견만 관찰될 뿐 극상근에 외상성 급성파열 소견은 확인되지 않는다.

  ㅇ 이 사건 상병이 보이지만 그 정도가 부분파열이며 만성적으로 통증을 유발했을 

가능성이 있었으며 이는 수진자료에서 보이는 상병과 관련된 것으로 보인다(진료기록

감정의는 원고가 이 사건 사고 전에 이 사건 상병 부위를 진료받았음을 전제로 하여 

의학적 소견을 밝힌 것으로 보이는데, 이는 피고가 진료기록감정촉탁신청서에 이 사건 

사고 전 원고의 어깨 부위 수진내역을 제시하면서 그 진료 부위가  오른쪽 어깨 임을 

특정하지 않은 데에 기인한 것으로 보인다).

 인정 근거 앞서 든 증거, 갑 제9 내지 17호증, 을 제3, 4호증의 각 기재, 제1심 법

원의 D병원장에 대한 신체감정촉탁결과 및 사실조회결과, 제1심 법원의 E병원장에 대

한 진료기록감정촉탁결과, 변론 전체의 취지 

  다. 판단

  1) 산업재해보상보험법상의 업무상 재해라 함은 근로자가 업무수행에 기인하여 입은 

재해를 뜻하는 것이어서 업무와 재해발생과의 사이에 인과관계가 있어야 하지만 그 재

해가 업무와 직접 관련이 없는 기존의 질병이더라도 그것이 업무와 관련하여 발생한 



, 8 ,

사고 등으로 말미암아 더욱 악화되거나 그 증상이 비로소 발현된 것이라면 업무와의 

사이에는 인과관계가 존재한다고 보아야 할 것이다. 그리고 이 경우 인과관계에 관하

여는 이를 주장하는 측에서 입증하여야 하는 것이지만 그 인과관계는 반드시 의학적, 

자연과학적으로 명백하게 입증되어야 하는 것은 아니고, 근로자의 취업 당시의 건강상

태, 발병 경위, 질병의 내용, 치료의 경과 등 제반 사정을 고려할 때 업무와 질병 사이

에 상당인과관계가 있다고 추단되는 경우에도 그 입증이 있다고 보아야 할 것이다(대

법원 1999. 12. 10. 선고 99두10360 판결, 대법원 2000. 5. 12. 선고 99두11424 판결, 

대법원 2009. 7. 9. 선고 2009두6186 판결 등 참조).

  2) 이 사건에 관하여 보건대, 위 인정사실에 의하면, 이 사건 상병에 관하여 좌측 견

관절 견봉하 골극, 극상근 근위축 등 퇴행성 증상이 확인될 뿐 외상에 의한 급성파열 

등 외상성 증상을 확인할 수 있는 의학적 소견이 제시되지 않는 등으로 이 사건 사고

로 인하여 이 사건 상병이 발생하였다고 보기는 어렵고, 달리 이를 인정할 만한 증거

를 발견할 수는 없다.

  그러나 위 인정사실 및 앞서 든 증거에 변론 전체의 취지를 더하여 인정되는 다음과 

같은 사정 등을 종합하면, 원고는 이 사건 사고 전에는 이 사건 상병으로 인한 증상이 

발현되지 않아 치료를 받지 않다가, 이 사건 사고 후 이 사건 상병으로 인한 증상이 

비로소 발현되어 치료를 받는 등으로 이 사건 상병은 기왕증이 자연적인 진행속도를 

넘어 악화된 경우에 해당한다고 봄이 타당하므로, 이 사건 상병과 이 사건 사고 사이

에 상당인과관계를 인정할 수 있다. 따라서 이와 다른 전제에 기초한 이 사건 처분은 

위법하다.

  가) 원고는 이 사건 사고 전에는 왼쪽 어깨 부위를 치료받은 적이 없었고, 이 사건 



, 9 ,

사고로 인하여 승인상병이 발생하여 치료를 받았음에도 왼쪽 어깨 부위의 통증이 호전

되지 않았으며, 그 원인을 찾는 과정에서 이 사건 상병이 진단되어 수술을 받았는바, 

이와 같은 치료 경과 등에 비추어 보면, 이 사건 사고로 말미암아 이 사건 상병으로 

인한 증상이 비로소 발현되었음이 분명한 것으로 판단된다.

  나) 회전근개는 극상근, 극하근, 소원근, 견갑하근의 네 힘줄이 어깨를 감싸 안정시

키는 조직으로 이들 중 가장 상부에 위치한 극상근에 파열이 잘 발생하는데, 회전근개 

파열은 대부분 퇴행성 변화가 어느 정도 진행된 상태에서 어깨에 갑작스러운 외력이 

가해질 때 발생한다. 원고는 이 사건 사고로 인하여 왼쪽 어깨의 견갑골에 골절이 발

생하는 등 어깨 부위에 상당한 충격이 가해졌고, 그 골절 부위가 어깨 관절에 인접해 

있었는바, 이와 같은 재해 및 부상 경위 등에 비추어 보면, 이 사건 사고로 인한 충격이 

회전근개 부위에 전달되어 이 사건 상병으로 인한 증상이 발현되었을 개연성이 있다.

  다) 제1심 법원의 신체감정의는  좌측 견관절 견봉하 골극, 극상근 근위축 등의 퇴행

성 변화로 인한 소견이 관찰되나, 이 사건과 무관하지는 않고, 외상에 의해 악화 또는 

일부 기여하였을 것으로 판단되며, 50%의 사고 기여도 및 기왕증 기여도로 판단한다 

는 의학적 소견을 제시하였고, 진료기록감정의도  만성적인 퇴행성 병변이 있는 상태에

서 외상으로 인한 주위 골절이 생긴 점은 증상의 악화를 유발할 수 있다. 특히 관절부 

골절이며 골절 부위 아래로 극상건이 주행한다는 점을 고려한다면 증상의 악화 가능성

이 있다. (원고가 이 사건 사고 전에 왼쪽 어깨 부위를 치료받았음을 전제로 하면서도) 

외상의 기여도는 10% 정도로 보인다 는 의학적 소견을 제시하였는데, 이는 의학적으로

도 이 사건 사고로 인하여 이 사건 상병으로 인한 증상이 발현, 악화될 수 있음을 뒷

받침한다.



, 10 ,

  라) 반면 피고 측 자문의는 이 사건 상병과 이 사건 사고의 상당인과관계를 부정하

는 의학적 소견을 제시하였으나, 이는 이 사건 상병 부위에 견봉하 골극, 극상근 근위

축 등의 퇴행성 증상이 있는 반면 급성파열 증상이 없음을 주된 근거로 삼고 있을 뿐, 

이 사건 사고로 말미암아 이 사건 상병으로 인한 증상이 악화, 발현될 수 있는지에 관

하여는 구체적인 소견을 제시하고 있지 않다.

3. 결론

  그렇다면 원고의 청구는 이유 있어 이를 인용하여야 하는데, 제1심 판결은 이와 결

론을 달리하여 부당하므로, 원고의 항소를 받아들여 제1심 판결을 취소하고 이 사건 

처분을 취소한다.

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>