<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021구단50571.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

인  천  지  방  법  원

판          결

사       건 2021구단50571  국가유공자요건비해당결정취소

원       고 A 

피       고 인천보훈지청장

변 론 종 결 2021. 8. 10.

판 결 선 고 2021. 8. 31.

주       문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고가 2019. 8. 1. 원고에 대하여 한 국가유공자요건 비해당결정을 취소한다 국가유

공자 등 예우 및 지원에 관한 법률(이하 국가유공자법이라 한다) 제74조의18 제1항이 

정한 이의신청은, 국가유공자 요건에 해당하지 아니하는 등의 사유로 국가유공자 등록

신청을 거부한 처분청인 국가보훈처장이 신청 대상자의 신청 사항을 다시 심사하여 잘

못이 있는 경우 스스로 시정하도록 한 절차인 점, 이의신청을 받아들이는 것을 내용으

로 하는 결정은 당초 국가유공자 등록신청을 받아들이는 새로운 처분으로 볼 수 있으

나 이와 달리 이의신청을 받아들이지 아니하는 내용의 결정은 종전의 결정 내용을 그



, 2 ,

대로 유지하는 것에 불과한 점 등을 종합하면, 국가유공자법 제74조의18 제1항이 정한 

이의신청을 받아들이지 아니하는 결정은 이의신청인의 권리·의무에 새로운 변동을 가

져오는 공권력의 행사나 이에 준하는 행정작용이라고 할 수 없으므로 원결정과 별개로 

항고소송의 대상이 되지는 않는다(대법원 2016. 7. 27. 선고 2015두45953 판결). 따라

서 소장 청구취지의 2020. 2. 18.자 결정(이의신청을 받아들이지 아니하는 결정) 취소

를, 2019. 8. 1.자 결정(원결정) 취소를 구하는 것으로 선해하여 판단한다.

이       유

1. 처분의 경위

   가. 원고는 1997. 12. 26. 임관하여 2001. 12. 25. 만기 전역한 단기복무 부사관(중

사)이다. 

   나. 원고는 2013. 1. 30. 춘천보훈지청장에게 1997. 11. 특수전학교에서 특전하사관

후보생 교육을 받던 중 공수교육 4차 기본강하시 십자로 언덕 중턱에 부딪혔으나 4차 

강하 후 바로 임용되어 정확한 진단을 받지 못하고 13공수특전여단 72대대로 자대배

치되었고, 이후 강하 시 충격으로 인한 통증으로 국군대전병원에서 통원치료를 받았으

나 호전되지 않아 요추 4-5번 추간판탈출증 수술을 받고 의병 전역 심사를 받았고, 

103보병여단으로 전출되어 B 겸 C담당관으로 근무하였으나 허리통증이 완화되지 않았

으며, 2001. 12. 만기 전역 후 현재까지 통증으로 간단한 노무일용직이나 비정규직에만 

머무르며 십여 년의 세월이 흘렀다.“라고 진술하며 국가유공자 등록신청을 하였다. 

       이에 춘천보훈지청장은 보훈심사위원회 심의․의결을 거쳐 2013. 5. 13. 원고에

게 원고의 추간판탈출증 L5(요추 5번)-S1(천추 1번)(부분적 편측 후궁절제술, 추간판



, 3 ,

절제술 후 상태)(이하 이 사건 상이라고 한다.)이 공상군경 요건에는 비해당이나 재해

부상군경 요건에 해당된다고 결과통보하였고, 원고는 상이등급 신체검사 결과 7급 

6109호로 최종 등록되었다. 

   다. 원고는 2019. 2. 7. 피고에게 1997. 9. 19. 공수특수전학교에서 공수낙하훈련 3

차 훈련까지 무사히 마치고 특전사 공수낙하훈련, 천리행군, ATT급속산악행군 훈련 중 

허리통증이 발생하여 의무실로 응급조치 후 자가 인내 하던 중 1998. 4. 10.부터 시행

되는 천리행군시 통증 재발, ATT 급속산악행군시 고도의 공수훈련으로 상이가 악화되

어 국군대전병원으로 후송되어 5개월간 입원 치료하면서 수술을 시행 받은 바 이는 공

상군경에 해당한다.라고 진술하며 국가유공자 재등록신청을 하였다.

   라. 이에 피고는 보훈심사위원회 심의․의결을 거쳐 2019. 8. 1. 원고에게, 공상군

경 요건에 해당하지 않는다는 내용의 비해당 안내(이하 이 사건 처분이라 한다)를 

하였다. 

   마. 원고가 이에 대해 2019. 8. 12. 피고에게 이의신청을 하였으나 2020. 2. 18. 이

의신청을 받아들이지 아니하는 내용의 공상군경 요건 비해당으로 안내되었고, 2020. 

2. 20. 행정심판을 청구하였으나 2021. 3. 9. 기각되었다.

인정근거  다툼없는 사실, 갑 제1, 2호증, 을 제1, 2, 6호증의 각 기재, 변론 전체의 

취지 

2. 이 사건 처분의 적법 여부

   가. 원고의 주장

       원고는 특전사에 입대할 정도로 건강하였다. 그런데 입대 후 1997. 11. 특수전

학교에서 특전하사관후보생 교육과정 중 공수교육 마지막 4차 공중낙하시 십자로 언덕 



, 4 ,

중턱에서 돌에 부딪혀 부상을 당하였으나 곧바로 임용이 되어 치료를 받지 못한 채 천

리행군 중인 13공수특전여단 72대대로 자대배치를 받았다. 천리행군이 끝나고 바로 전

투력측정이 시작되었고 급속산악행군 중 상태가 악화되어 이 사건 상이가 발생하였다.  

이 사건 상이가 군 교육훈련으로 인해 발생하였다는 점에 대하여 육군참모총장의 요건

관련사실확인서, 국군병원 진료기록, 공무상병인증서 등의 객관적인 자료가 있다. 이 

사건 상이는 군 교육훈련(1997. 11. 공중낙하훈련시 언덕 중턱에 부딪힌 것, 천리행군, 

산악행군 등)이 직접적인 원인이 되어 발생한 것이므로 이와 다른 전제에서 이루어진 

이 사건 처분은 위법하여 취소되어야 한다.

   나. 관계 법령

       별지 관계 법령 기재와 같다. 

   다. 판단

       1) 법리 

          구 국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률(2011. 9. 15. 법률 제11041호로 

개정되기 전의 것)과 달리 현행 국가유공자법 제4조 제1항 제6호는, 국가의 수호,안전

보장 또는 국민의 생명·재산 보호(이하 국가의 수호 등’이라 한다)와 직접적인 관련이 

있는 직무수행이나 교육훈련 중 상이(질병을 포함한다)를 입었을 것을 공상군경 등 국

가유공자로 인정하기 위한 요건의 하나로 규정하고 있다. 이와 달리 국가의 수호 등과 

직접적인 관련이 없는 직무수행이나 교육훈련 중 상이를 입은 사람은 보훈보상대상자 

지원에 관한 법률(이하 보훈보상자법이라 한다) 제2조 제1항 제2호에 따라 보훈보상

대상자에 해당한다.

          이러한 법의 취지에 따라, 국가유공자법 시행령 제3조 별표 1 제2호는 직



, 5 ,

무수행 또는 직무수행과 직접 관련된 실기,실습,교육훈련이 직접적인 원인이 되어 발

생한 사고 또는 재해, 직무수행 또는 교육훈련 중 입은 분명한 외상이 직접적인 원인

이 되어 질병이 발생하였다고 의학적으로 인정된 질병, 직무수행 또는 교육훈련이 직

접적인 원인이 되어 급성으로 질병이 발생하였다고 의학적으로 인정된 질병 등을 국

가유공자 요건의 기준으로 정하고 있다. 

         위와 같은 법령 규정의 내용과 입법 경위, 국가유공자법과 보훈보상자법 관

련 규정의 문언상의 차이 등을 종합해 보면, 국가유공자법에 의한 공상군경 등으로 인

정되기 위하여 필요한 직접적인 원인관계는 단순히 직무수행 또는 교육훈련과 사망 

또는 상이 사이에 상당인과관계가 있는 것만으로는 부족하고, 그 사망 또는 상이가 국

가의 수호 등과 직접적인 관련이 있는 직무수행 또는 교육훈련을 주된 원인으로 하는 

것이어야 한다고 봄이 타당하다(대법원 2016. 7. 27. 선고 2015두46994 판결 등).

       2) 살피건대 앞서 든 증거들과 갑 제7호증 을 제4, 5호증의 각 기재 및 변론 

전체의 취지에 의하여 인정되는 다음의 사정들 즉 ① 추간판탈출증은 강한 외력(척추

골절이 동반되는 경우)에 의한 외상성 추간판탈출증과 추간판의 퇴행성 변화에 의한 

추간판탈출증으로 나눌 수 있는바, 통상적인 추간판탈출증은 일상생활의 동작 중에서 

발생하는 요추부 스트레스가 축적되어 추간판 내부의 수핵에 퇴행성 변성이 발생하면

서 약해진 섬유륜의 틈으로 수핵이 탈출되는 질환인 점, 2. 즉, 추간판탈출증은 특별한 

외상력(차량 전복, 공중 낙하 중 추락 등)이 가해져 척추 골절을 발생시킬 만한 경우를 

제외하고는, 일상생활의 동작 중에 발생하는 척추부의 스트레스가 축적되어 발생하는 

퇴행성 질환으로, 이러한 퇴행성 변화는 10대 후반에서 20대 초반부터 시작되며, 아무

런 증상이 없어 정상으로 알고 있던 경우에도 MRI, CT 등에 의한 척추 정밀검사시 이



, 6 ,

상 소견이 발견되는 경우도 적지 않은 점, 3. 원고에 대한 국군대전병원 입원환자정보

조사지(1998. 6. 12.)에 1997년 11월 강하훈련 중 허리를 다쳤으나 그냥 지내다 1998

년 4월 행군 도중 갑자기 요통이 심해져 본원 외래 진료 후 추간판탈출증 진단받고 입

실하였다라고 기재되어 있고, 1998. 5. 12. D병원 요추 CT검사결과상 좌 중심주위 

디스크 돌출 L5-S1 소견이라고 판독되어 있는바, 그밖에 원고의 추간판탈출증이 외력

에 의해 급성으로 발생하였다고 인정할 만한 척추골절이나 미세출혈, 연조직 손상 등

의 의학적 소견이 나오는 자료는 없는 점, 4. 원고가 신체검사를 통과하여 군에 입대

하였을 것이긴 하나 추간판탈출증의 특성상 입대 당시 원고의 상태가 어떠했다고 단정

할 수는 없는 점(원고는 1997년도 진료기록을 국가가 10년 보존기간 경과를 이유로 폐

기한 것을 문제삼지만 내부규정에 따른 기록폐기를 잘못이라고 할 수는 없다) 등을 종

합해 보면, 원고가 주장하는 군 교육훈련이 이 사건 상이와 사이에 상당인과관계가 있

음은 분명하지만 그것을 넘어서 이 사건 상이의 주된 원인이 되었다고 인정하기에는 

증거가 부족하다. 

3. 결론

   그렇다면 원고의 청구는 이유없어 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.　　　　　

판사 00



, 7 ,

2. 국가의 수호,안전보장 또는 국민의 생명,재산 보호와 직접적인 관련이 있는 

직무수행이나 교육훈련 중 사망하거나 상이를 입은 사람(국가의 수호,안전보

장 또는 국민의 생명,재산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이나 교육훈

별지                             관 계 법 령
 

국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 

제4조(적용 대상 국가유공자)

1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 국가유공자, 그 유족 또는 가족(다른 법률에서 이 법

에 규정된 예우 등을 받도록 규정된 사람을 포함한다)은 이 법에 따른 예우를 받는다. 

  6. 공상군경(공상군경): 군인이나 경찰,소방 공무원으로서 국가의 수호,안전보장 또는 국

민의 생명,재산 보호와 직접적인 관련이 있는 직무수행이나 교육훈련 중 상이(질병을 

포함한다)를 입고 전역하거나 퇴직한 사람으로서 그 상이정도가 국가보훈처장이 실시하

는 신체검사에서 상이등급으로 판정된 사람

2. 제1항 제3호부터 제6호까지, 제14호 및 제15호에 따른 국가유공자의 요건에 해당되는지에 

대한 구체적인 기준과 범위는 다음 각 호의 사항 등을 종합적으로 고려하여 대통령령으로 정

한다.

  2. 직무수행이나 교육훈련과 국가의 수호,안전보장 또는 국민의 생명,재산 보호와의 관련 

정도

  3. 사망하거나 상이(질병을 포함한다)를 입게 된 경위 및 본인 과실의 유무와 정도

국가유공자 등 예우 및 지원에 관한 법률 시행령

제3조(국가유공자 요건의 기준과 범위)

1. 법 제4조 제2항에 따른 국가유공자 요건에 관한 기준과 범위는 다음 각 호와 같다.

  4. 법 제4조 제1항 제6호 및 제15호에 해당하는 사람 : 별표 1 제2호의 2,1부터 2,8까지의 

어느 하나에 해당하는 상이자

별표 1

국가유공자 요건의 기준 및 범위(제3조 관련)



, 8 ,

련으로 인하여 질병이 발생하거나 그 질병으로 사망한 사람을 포함한다)

구분 기준 및 범위

2,1

다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 직무수행(이와 직접 관련된 준비 또

는 정리행위, 직무수행을 위하여 목적지까지 이동하거나 직무수행 종료 

후 소속부대 등으로 이동하는 행위를 포함한다)이 직접적인 원인이 되어 

발생한 사고나 재해로 사망하거나 상이를 입은 사람

 가. 군인(군무원을 포함한다)으로서 경계,수색,매복,정찰, 첩보활

동, 화생방,탄약,폭발물,유류 등 위험물 취급, 장비,물자 등 군

수품의 정비,보급,수송 및 관리, 대량살상무기(WMD),마약 수송 등 

해상불법행위 단속, 군 범죄의 수사·재판, 검문활동, 재해 시 순찰

활동, 해난구조,잠수작업, 화학물질,발암물질 등 유해물질 취급, 

인명구조·재해구호 등 대민지원 또는 그 밖에 이에 준하는 행위

2,2

2,1의 직무수행과 직접 관련된 실기,실습 교육훈련(전투력 측정 또는 

직무수행에 필수적인 체력검정을 포함한다)이 직접적인 원인이 되어 발

생한 사고 또는 재해로 사망하거나 상이를 입은 사람

2,8

다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 질병에 걸린 사람 또는 그 질병으로 

인하여 사망한 사람(기존의 질병이 원인이 되거나 악화된 경우는 제외한

다)

 가. 2,1부터 2,7까지의 직무수행 또는 교육훈련 중 입은 분명한 외상이 

직접적인 원인이 되어 질병이 발생하였다고 의학적으로 인정된 질병

 나. 2,1부터 2,7까지의 직무수행 또는 교육훈련이 직접적인 원인이 되

어 급성으로 질병이 발생하였다고 의학적으로 인정된 질병  


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>