<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
211103_행정사건PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021누20269.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

부  산  고  등  법  원

제 2 행 정 부

판           결

사       건 2021누20269  학교용지부담금 부과처분 취소

원고, 항소인 A지역주택조합

소송대리인 법무법인 000

담당변호사 00

피고, 피항소인 부산광역시 부산진구청장

제 1심판결 부산지방법원 2020. 12. 17. 선고 2020구합23040 판결

변 론 종 결 2021. 6. 23.

판 결 선 고 2021. 7. 21.

주       문

1. 원고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 원고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지

제1심판결을 취소한다. 피고가 2020. 1. 6. 원고에 대하여 한 학교용지부담금 

2,412,167,520원의 부과처분을 취소한다.



, 2 ,

이       유

1. 제1심판결의 인용

 원고가 제1심판결 이후 이 법원에 이르기까지 주장한 내용은 개발사업 구역 내 기존 

거주 세대분에 대한 학교용지부담금의 부과가 재량권의 일탈,남용에 해당한다는 주장

을 강조하는 외에는 제1심에서의 주장과 크게 다르지 않은데, 제1심법원이 적법하게 

채택하여 조사한 증거와 함께 이 법원에서 추가된 증거를 면밀하게 살펴보면, 제1심법

원의 사실인정과 판단은 정당한 것으로 수긍할 수 있다. 

 이에 이 법원이 이 사건에 관하여 설시할 이유는 아래와 같이 추가하거나 고쳐쓰는 

부분 외에는 제1심판결의 이유 기재와 같으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 

제420조 본문에 의하여 이를 그대로 인용한다.

2. 추가하거나 고쳐쓰는 부분  

 ㅇ 제1심판결문 제12면 제12 내지 13행의 최소한 약 962세대가 새롭게 증가하는 결

과가 초래될 것이며를 최소한 약 962세대가 이 사건 사업으로 건축된 아파트에 입주

함으로써로 고쳐쓴다.  

 ㅇ 제1심판결문 제14면 제5행 다음에 아래와 같은 내용을 추가한다.

 (마) 원고는 이 사건 사업구역 내 기존 거주 506세대분은 개발사업으로 세대수 증

가를 수반하지 아니하므로 이 부분에 대해서까지 학교용지부담금을 부과하는 것은 당

해 행위의 목적에 위반되어 재량권의 일탈,남용에 해당한다고 주장한다. 그러나 구 학

교용지법은 공립 초등학교,중학교 및 고등학교용 학교용지의 조성,개발,공급과 관

련 경비의 부담 등에 관한 특례를 규정함으로써 학교용지의 확보를 쉽게 하고 학교용

지를 확보할 수 없는 경우 가까운 곳에 있는 기존 학교의 증축을 쉽게 함을 목적으로 



, 3 ,

하고 있고, 구 학교용지법 제5조 제1항 단서에서 도시 및 주거환경정비법 제2조 제2호 

나목 내지 다목에 따른 재개발, 재건축사업 등과 달리 주택법상 개발사업과 관련하여

서는 주택법 제2조 제11호 다목에 따른 리모델링주택조합의 구성원에게 분양하는 경우

에만 학교용지부담금 부과를 제한하고 있을 뿐 지역주택조합이 시행한 개발사업에 대

해서는 별다른 제한을 두고 있지 않으므로, 이러한 현행 규정의 문언과 내용, 체계 등

에 비추어 이 사건 개발사업에 대하여 전체 세대수를 기준으로 학교용지부담금을 부과

한 것이 학교용지부담금 부과의 목적에 위반된다고 단정하기 어렵다. 

  (바) 구 학교용지법 제5조 제1항 단서 각호와 같이 개별 법률에 따른 일정한 개발사

업분을 학교용지부담금 부과대상에서 제외하도록 하는 규정은 구 학교용지확보에관한

특례법(2005. 3. 24. 법률 제7397호로 개정되기 전의 것) 제5조가 2005. 3. 24. 구 학교

용지확보 등에 관한 특례법 제5조로 대대적으로 개정되면서 신설되었다. 종전 규정은 

부담금 부과,징수대상에서 제외하여야 하는 개발사업을 포괄하지 못하는 문제가 있었

으므로, 개정 규정은 이를 보완하여 개별 법률에서 규정한 사업을 구체적으로 열거함

으로써 부담금 부과·징수대상에서 제외되는 개발사업을 명확히 하려는 데 그 취지가 

있었다. 위 구 학교용지확보 등에 관한 특례법(2005. 3. 24. 법률 제7397호로 개정된 

것) 제5조 제1항 단서 제6호에서 처음으로 주택법 제2조 제9호 라목의 규정에 의한 

리모델링주택조합의 구성원에게 분양하는 경우를 학교용지부담금 부과대상에서 제외

하도록 규정한 이후로 구 학교용지법 제5조 제1항 단서 제6호에 이르기까지 주택법상 

개발사업에 대한 제한 규정은 별다른 변경 없이 유지되어 왔다. 위와 같은 개정 취지 

및 규정 연혁을 고려하더라도, 구 학교용지법 제5조 제1항 단서 각 호의 제한 규정은 

열거적으로 학교용지부담금 부과대상의 예외를 규정하고 있다고 봄이 타당하다. 피고



, 4 ,

가 구 학교용지법 제5조 제1항 단서 각 호에서 규정한 개발사업이 아닌 다른 개발사업

에 대해서까지 제한 규정을 확장하여 적용하지 않았다고 하여 이를 재량권을 일탈,남

용한 것이라고 볼 수는 없다1).

 ㅇ 제1심판결문 제14면 제6행의 (마)를 (사)로 고쳐쓴다.

3. 결론

 그렇다면, 원고의 청구는 이유 없어 이를 기각할 것인바, 제1심판결은 이와 결론을 같

이하여 정당하므로, 원고의 항소는 이유 없어 이를 기각하기로 하여, 주문과 같이 판결

한다.   

재판장      판사 00

            판사 00

            판사 00

1) 대법원 2021. 5. 13.자 2021두33982 판결(심리불속행 상고기각)의 원심판결 참조.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>