<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2016누76055.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

서울 고등법원

제 6 행정부

판 결

사 건 2016누76055 영업정지처분취소

원고, 항소인 000

피고, 피 항소인 서울지방고용노동청 서울남부지청장

제 1 심판 결 서울행정법원 2016. 11. 14. 선고 2015구단59306 판결

변 론 종 결 2017. 5. 10.

판 결 선 고 2017. 6. 21.

주 문

1. 제1심판결을 취소한다.

2. 피고가 2015. 8. 25. 원고에 대하여 한 1개월간의 사업정지처분을 취소한다.

3. 소송총비용은 피고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지

주문과 같다.

이 유

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

1. 처분의 경위

가. 원고는 해외취업을 원하는 구직자들과 해외취업대행계약을 체결하고, 그들이 캐 

나다, 호주 등 해외의 구인자와 사이에 고용계약이 성립되도록 알선하는 내용의 해외 

취업알선업 등을 영위하는 법인이다.

나. 원고와 해외취업대행계약을 체결하였던 A, B, C（이하 A 등이라 한다）은 2015. 

5.경 또는 2015. 6.경 피고 측에게 원고가 A 등으로부터 금원을 지급받은 뒤 환불을 

요구받았음에도 이에 응하지 않고 있어 직업안정법을 위반하였음을 이유로 민원을 제 

기하였다.

다. 피고느 2015. 8. 25. 원고에게, 원고가 A 등에게 해외취업을 알선하는 과정에서 

직업안정법 관련 규정을 위반하여 근로계약 체결 전에 소개 요금 등을 받았음을 이유 

로 사업정지 1개월의 처분（이하 이 사건 처분이라 한다）을 하였다.

인정 근거 다툼 없는 사실, 갑 제1, 2호증, 을 제1호증（각 가지번호 포함）의 각 기 

재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

이 사건 처분은 아래와 같은 사유로 위법하다.

1） 직업안정법 시행령 제25조 제6호는 직업안정법 제19조 제3항에 따른 요금을 

구직자의 근로계약이 체결된 후에 받을 것으로 규정하여 모법에서 언급이 없는 요금 

수령시기를 제한하고 있으니 이는 모법의 위임 범위를 벗어난 위헌적인 규정이다.

2） 원고는 A 등과 사이에 취업비자 수속대행계약을 체결하고 A 등으로부터 수 

속대행료를 받아 이들의 비자수속을 대행한 것이지 직업안정법 제19조 제3항, 국외 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

유료직업소개요금등 고시（2010. 1. 13. 노동부고시 제 2010,4호, 이하 고시라 한다） 

에 따른 소개요금을 받은 것이 아니다.

3） 이 사건 처분으로 원고가 사실상 폐업에 이를 가능성이 농후한 점, 원고가 

직업안정법 위반으로 단속받은 적이 없는 점 등에 비추어 보면, 이 사건 처분은 재량 

권을 일탈,남용하였다.

나. 관계 법령

별지 관계 법령 기재와 같다.

다. 직업안정법 시행령 제25조 제6호의 위헌 여부

이 법원이 이 부분에 관하여 적을 이유는, 아래와 같이 고쳐 쓰는 부분 이외에는 

제1심판결문 제2의 다.항（제1심판결문 제3면 제10행부터 제5면 제18행까지） 기재와 같

으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 민사소송법 제420조에 의하여 이를 인용한다.

ㅁ 제1심판결문 제3면 제16행의 직업안정법 시행령 제19조 제6항,을 직업안정법 

시행령 제25조,로 고친다.

라. 이 사건 처분에 관한 처분사유의 존재 여부

1） A 계약 관련

가） 인정사실

（1） 원고는 2012. 7. 18. A과, A의 호주 현지업체 취업과 호주취업비자 

취득을 위하여 원고가 업무대행을 하기로 하는 내용의 계약을 체결하고, 다음과 같이 

약정하였다.

（가） 계약의 유효기간은 계약서 작성 후 계약금 납부 시부터 A이 업체 

와 고용계약이 완료된 시점까지로 한다（제2조）.

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

（나） A은 원고에게 총 대행료로 총 25,000호주달러를 지급하되, 1차로 

계약 무렵에 10,000호주달러를, 2차로 457비자 신청시 15,000호주달러를 각 분납하기 

로 정하였다. 총 대행료는 수속료（취업 및 457 비자에 필요한 서류 대행료）, 국내 수수 

료（호주 취업 협력업체 알선, 이력서 제출 대행 및 인터뷰 주선, 연수 교육기관 선정）, 

국외 수수료（457 비자 수속료, 각종 자격증 취득을 위한 교육, 취업 진행, 비자정보 및 

정착 관련 안내 등의 기타 서비스 비용 등） 등으로 구분된다（제6조）.

（다） 취업과 비자취득과 관련된 기타 경비（서류 발급비, 이민성 접수 

비, 신체검사비, 정착비, 인지대, 호주의료보험비, 항공료 등）는 A이 별도로 부담하기로 

하였고（제7조）, 원고의 귀책사유로 진행이 중단된 경우 비용 중 190만 원（수속비）을 

제외한 나머지 비용을 반환하기로 약정하였다（제8조）.

（2） 다음 표 기재와 같이, A은 위 계약에 따라 2012. 8. 16. 원고에게 

6,060,000원을 입금하는 등 합계 35,323,800원을 입금하였고, 원고는 33,117,750원 상 

당을 호주와 캐나다의 협력업체에 송금하였으며, 호주 협력업체는 원고로부터 26,800

호주달러를 지급받았다는 영수증을 작성하여 주었다（갑 제4호증의 12）.

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

인정 근거 갑 제4호증의 1 내지 12, 을 제4, 6, 11, 13, 14호증의 각 기재, 변론 전

체의 취지

나） 판단

위 사실 및 앞서 든 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을 종 

합하여 보면, 원고가 A의 근로계약이 체결되기 전에 소개요금을 지급받았다고 보기에 

부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

（1） A은 수속료, 국내 수수료, 국외 수수료인 대행료로 총 25,000호주달 

러를 지급하기로 하였고, 기타 경비는 별도로 지급하기로 하였는데, A이 원고에게 지 

급한 35,323,800원은 약 30,500호주달러에 해당한다고 보이는 점1）에다가 호주 협력업 

체가 타일 자격증 취득비 8,350호주달러와 비자 접수비 1,040호주달러를 457 비자 절 

차 등 비용 20,000호주달러와 구분하여 원고에게 청구하고, 그에 관한 영수증을 발급

1） A은 자신이 제출한 진정서에 관한 피고의 이메일에 의한 조사과정 및 서울남부지방법원 2015고단4203 사건 서면 진술 과정 

에서, 자신이 입금한 35,323,800원이 25,000호주달러에 상당하는 금액이라고 주장하였으나（을 제4, 15호증）, 갑 제4호증의 11, 

12, 을 제13호증의 각 기재와 변론 전체의 취지 등에 의하면, 위 주장은 착오에 의한 것으로 보인다. 

, 5 ,



민본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

한 점(갑 제4호증의 11, 12)을 더하여 보면, 타일 자격증 취득비와 비자 접수비의 합계 

9,390호주달러는 기타 경비로 지급하기로 한 것으로 보이는바, A은 원고와 약정한 금 

액 중 약 3,890달러2) 상당은 입금하지 않은 것으로 보인다.

(2) A이 원고에게 입금한 금액에는 업무대행수수료와 기타 경비가 혼재 

되어 있고, 업무대행수수료도 수속료, 국내 수수료, 국외 수수료 등으로 구분되어 있으 

며, 그 중에 소개요금이 포함되어 있는 것으로 보인다.

(3) 원고는 200호주달러는 비자 발급이 완료된 시점에 호주 협력업체에 

송금하기 위하여 보관하고 있다고 주장하고 있다.

(4) 위 인정사실만으로는 소개요금이 얼마인지 정확히 특정되지 아니하 

는 터에 A이 원고에게 이미 지급한 돈 또는 원고가 보관하고 있다는 위 돈에 소개요 

금이 포함되어 있다고 보기 어렵다.

2) C 계약 관련

가) 인정사실

(1) 원고는 2014. 4. 17. C과, C의 호주 현지업체 취업과 호주취업비자 

취득을 위하여 원고가 업무대행을 하기로 하는 내용의 계약을 체결하고, 다음과 같이 

약정하였다.

(가) 계약의 유효기간은 계약서 작성 시로부터 C의 호주 취업 확정 후 

비자취득 시까지로 정하였다(제2조).

(나) C은 원고에게 총 진행비로 35,000호주달러를 지급하되, 1차로 

계약 무렵에 20,000호주달러를, 2차로 457비자 승인시 5,000호주달러를, 3차로 457비 

2) 원고는 항소이유서에서 3,850달러를 지급받지 않았다고 주장하고 있으나, 을 제14호증의 기재와 변론 전체의 취지에 의하면 

3,890달러를 지급받지 못한 것으로 보인다.

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

자 취득시 10,000호주달러를 각 분납하기로 정하였다（제6조）.

（다） 취업과 비자취득과 관련된 기타 경비（서류 발급비, 이민성 접수 

비, 신체검사비, 정착비, 인지대, 호주의료보험비, 항공료 등）는 C이 별도로 부담하기로 

하였고（제8조）, 원고의 귀책사유로 진행이 중단된 경우 비용 중 '190만 원（국내 수속 

비）’을 제외한 나머지 비용을 반환하기로 하였다（제7조）.

（2） 다음 표 기재와 같이, C은 위 계약에 따라 2014. 4. 21. 원고에게 

20,000호주달러에 해당하는 19,540,000원을 지급하였고, 원고는 17,165,000원을 호주 

협 력 업체에 송금하였으며 , 호주 협 력 업체는 원고로부터 17,500호주달러를 지급받았다

는 영수증을 작성하여 주었다（갑 제5호증의 4）.

인정 근거 갑 제5호증의 1 내지 6, 을 제5, 6, 12, 13호증의 각 기재, 변론 전체의

취지

나） 판단

위 사실 및 앞에서 든 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을

종합하여 보면, 원고가 C의 근로계약이 체결되기 전에 소개요금을 지급받았다고 보기 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

에 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

（1） C은 계약시 지급하기로 한 1차 진행비 20,000호주달러만 입금하였고, 

비자 승인시 지급하기로 한 5,000호주달러는 지급하지 않았다.

（2） 원고는 위 20,000호주달러 중 17,500호주달러 상당은 호주 협력업체 

에 송금하였고, 2,500호주달러는 비자 발급이 완료된 시점에 호주 협력업체에 송금하 

기 위하여 보관하고 있다고 주장하고 있다.

（3） 위 인정사실만으로는 소개요금이 얼마인지 정확히 특정되지 아니하 

는 터에 C이 원고에게 이미 지급한 돈 또는 원고가 보관하고 있다는 위 돈에 소개요 

금이 포함되어 있다고 보기 어렵다.

3） B 계약 관련

가） 인정사실

（1） 원고는 2014. 2. 18. B와, B의 캐나다 현지업체 취업과 취업비자 취 

득을 위하여 원고가 업무대행을 하기로 하는 내용의 계약을 체결하고 다음과 같이 약 

정하였다.

（가） B는 수속비 12,000캐나다달러를 계약시 일시불로 지급하거나 계 

약시 6,000캐다나달러, AIT 승인시 6,000캐나다달러를 지급할 수 있기로 하였다（제6 

조）.

（나） 서류 발급비, 이민성 접수비, 신체검사비, 정착비, 자격증 신청비, 

인지대, 항공료 등 기타 경비는 수속비와 별도로 지급하기로 하였고（제7조）, 계약시 지 

급한 국내 수속비 190만 원은 어떤 경우에도 환불하지 아니하고, 원고의 귀책사유로 

인해 비자 허가가 거절된 경우 해외 수속비를 환불하기로 하였다（제8조）.

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

（2） 다음 표 기재와 같이, B는 위 계약에 따라 원고에게 합계 8,796,090 

원을 직접 입금하거나 캐나다에 가서 원고 측 직원 D에게 지급하였고, 원고는 캐나다 

협력업체에 비용을 송금하였다.

（3） B는 2014. 12.경 캐다다에 가서 E이라는 곳에 취업을 하였으나 트레

이닝 기간 동안 무급이라거나 임금이 한국에서 들었던 것보다 적다는 이유 등으로 피 

고 측에 민원을 제기하였다.

（4） 원고는 2015. 5. 19. B에게, B가 원고에게 지급한 금액은 2014. 6. 25. 

입금한 600만 원（6,315달러,환율 950원 적용）과 캐나다에서 D에게 지급한 2,796,090원 

（2,974달러,환율 940원 적용）으로 총 9,289달러이고, F에게 지급한 1,500달러는 B가 원 

하여 지급한 현지에서의 영어교육비로서 원고와의 계약과는 관련 없는 것이며, B가 원고 

에게 지급하지 않은 금액은 3,211달러이다라는 취지의 내용증명우편을 보냈다.

（5） B는 2015. 6. 16. 캐나다에서 피고의 전화 통화에 의한 조사를 받으 

면서, 한국에서 원고에게 600만 원을 지급했고, 캐나다에서 450만 원을 추가로 지급했 

다는 취지로 진술하였고（을 제2호증）, 피고의 이메일에 의한 조사 과정에서는 2014.

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

12. 17. 원고측 직원 D에게 2,796,090원, F에게 1,500달러를 지급하였다는 취지로 주 

장하였다.

인정 근거 갑 제3호증의 1 내지 11, 을 제1호증의 1, 을 제3호증의 각 기재, 변론 

전체의 취지

나) 판단

위 사실 및 앞에서 든 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을 

종합하여 보면, 원고가 B의 근로계약이 체결되기 전에 소개요금을 지급받았다고 보기 

어렵다.

(1) B는 트레이닝 기간 동안 무급이라든지 한국에서 들었던 것보다 임금 

이 적다는 등으로 진정을 하기는 하였지만, 원고의 소개로 취업이 확정되어 캐나다에 

서 근로를 하였다.

(2) B는 계약시 지급하기로 한 12,000캐나다달러 중 약 3,211캐나다달러 

는 아직 원고에게 지급하지 않았다.

(3) 위 인정사실만으로는 소개요금이 얼마인지 정확히 특정되지 아니하 

는 터에 B가 원고에게 이미 지급한 돈에 소개요금이 포함되어 있다고 보기 어렵다.

4) 소결론

따라서 이 사건 처분은 그 처분사유가 인정되지 않으므로 위법하다.

3. 결론

그렇다면, 원고의 청구는 이유 있어 인용하여야 할 것인바, 제1심판결은 이와 결론을 

달리하여 부당하다. 따라서 원고의 항소를 받아들여 제1심판결을 취소하고, 원고의 청 

구를 인용하기로 하여, 주문과 같이 판결한다.

, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

관계 법령

ㅁ 직업안정법（2015. 1. 20. 법률 제13049호로 개정되기 전의 것）

제19조（유료직업소개사업） 1. 유료직업소개사업은 소개대상이 되는 근로자가 취업하려는 장소 

를 기준으로 하여 국내 유료직업소개사업과 국외 유료직업소개사업으로 구분하되, 국내 유료 

직업소개사업을 하려는 자는 주된 사업소의 소재지를 관할하는 특별자치도지사 , 시장 , 군수 

및 구청장에게 등록하여야 하고, 국외 유료직업소개사업을 하려는 자는 고용노동부장관에게 

등록하여야 한다. 등록한 사항을 변경하려는 경우에도 또한 같다.

2. 제1항에 따라 등록을 하고 유료직업소개사업을 하려는 자는 둘 이상의 사업소를 둘 수 없 

다. 다만, 사업소별로 직업소개 또는 직업상담에 관한 경력, 자격 또는 소양이 있다고 인정되 

는 사람 등 대통령령으로 정하는 사람을 1명 이상 고용하는 경우에는 그러하지 아니하다.

3. 제1항에 따른 등록을 하고 유료직업소개사업을 하는 자는 고용노동부장관이 결정 , 고시한 

요금 외의 금품을 받아서는 아니 된다. 다만, 고용노동부령으로 정하는 고급 , 전문인력을 소개 

하는 경우에는 당사자 사이에 정한 요금을 구인자로부터 받을 수 있다.

4. 고용노동부장관이 제3항에 따른 요금을 결정하려는 경우에는 고용정책 기본법에 따른 

고용정책심의회（이하 고용정책심의회라 한다）의 심의를 거쳐야 한다.

5. 제1항에 따른 유료직업소개사업의 등록기준이 되는 인적 , 물적 요건과 그 밖에 유료직업소 

개사업에 관한 사항은 대통령령으로 정한다.

6. 제1항에 따른 등록을 하고 유료직업소개사업을 하는 자 및 그 종사자는 대통령령으로 정하 

는 사항을 준수하여야 한다.

제36조（등록 , 허가 등의 취소 등） 1. 고용노동부장관 또는 특별자치도지사 , 시장 , 군수 , 구청 

장은 제18조 , 제19조 , 제23조 또는 제33조에 따라 신고 또는 등록을 하거나 허가를 받고 사 

업을 하는 자가 공익을 해칠 우려가 있는 경우로서 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우 

에는 6개월 이내의 기간을 정하여 그 사업을 정지하게 하거나 등록 또는 허가를 취소할 수 있 

다. 다만, 제2호에 해당할 때에는 등록 또는 허가를 취소하여야 한다.

1. 거짓이나 그 밖의 부정한 방법으로 신고 , 등록하였거나 허가를 받은 경우

2. 제38조 각 호의 어느 하나에 해당하게 된 경우

3. 이 법 또는 이 법에 따른 명령을 위반한 경우

2. 고용노동부장관 또는 특별자치도지사 , 시장 , 군수 , 구청장은 제38조제7호에 해당하는 사유 

로 등록 또는 허가를 취소하여야 할 때에는 미리 해당 임원을 바꾸어 임명할 기간을 1개월 이 

상 주어야 한다.

3. 제1항에 따른 정지 또는 취소의 기준은 고용노동부령으로 정한다.

ㅁ 직업안정법 시행령

제25조（유료직업소개사업자의 준수사항） 법 제19조제6항에 따라 유료직업소개사업자 및 그 종 

, 12 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,12,12

사자는 다음 각 호의 사항을 준수하여야 한다.

6. 법 제19조제3항에 따른 요금은 구직자의 근로계약이 체결된 후에 받을 것. 다만, 회비형 

식으로 요금을 받고 일용근로자를 소개하는 경우 또는 법 제19조제3항 단서에 따라 고용 

노동부령으로 정하는 고급,전문인력을 소개하는 경우에는 그러하지 아니하다.

ㅁ 직업안정법 시행규칙

제42조（사업의 정지 또는 등록,허가의 취소기준） 법 제36조제3항에 따른 사업의 정지 또는 등 

록,허가의 취소기준은 별표 2와 같다.

별표2 행정처분기준（제42조 관련）

2. 개별기준

가. 직업소개사업

ㅁ 국외유료직업소개요금등 고시（2010. 1. 13. 노동부고시 제2010,4호）

1. 소개사업자가 징수할 수 있는 소개요금은 미화를 기준으로 3개월간 임금의 100분의 33 범 

위 내에서 징수할 수 있다.

2. 소개사업자가 국외취업희망자의 요청에 의하여 출국수속 등 부가서비스를 대행하는 때에는 

부가서비스에 상응하는 실비를 소개요금에 추가하여 징수할 수 있다.

3. 제1호 및 제2호에 따른 소개요금은 구인요청서 또는 구인협약이 정하는 바에 따라 구인자 

와 구직자의 일방 또는 쌍방으로부터 징수할 수 있다. 다만, 쌍방으로부터 소개요금을 징수 

할 때에는 그 징수 총액이 제1호 및 제2호에 따른 각각의 한도액의 합계를 초과하여서는 

아니 된다.

4. 제1호 및 제2호의 소개요금은 여권 및 비자의 발급, 고용주의 항공권송부 등 출국절차가 

완료되어 객관적으로 취업이 확정된 것으로 볼 수 있는 날 이후에 징수하여야 한다.

5. 제4호에 따라 소개요금을 징수할 때에는 징수당일의 한국외환은행 미화매도환율에 따라 한 

화로 징수하여야 한다. 끝.

, 13 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>