<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2016누73230.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,04,06

서울 고등법원

제 7 행정부

판 결

사 건 2016누73230 영업정지처분취소

원고, 항소인 000

피고, 피 항소인 문화체 육관광부장관

제 1 심판 결 서울행정법원 2016. 10. 28. 선고 2016구합60119 판결

변 론 종 결 2017. 2. 23.

판 결 선 고 2017. 3. 9.

주 문

1. 원고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 원고가 부담한다.

청구취지 및 항소취지

제1심판결을 취소한다. 피고가 원고에게 한 2016. 4. 12.자 사업정지 1개월(2016. 4.

20. ~ 2016. 5. 19.)의 000 사업정지처분을 취소한다.

이 유

, 1 ,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,04,06

1. 제1심판결의 인용

가. 이 법 원이 이 사건에 관하여 설시할 이유는 아래 나항과 같이 제1심 판결의 이유 

중 일부를 고쳐 쓰는 외에는 제1심판결의 이유와 같으므로, 행정소송법 제8조 제2항, 

민사소송법 제420조 본문에 의하여 이를 그대로 인용한다.

나. 고쳐 쓰는 부분

1） 제1심판결문 제4면 제17행부터 제20행까지의 원고는 이 사건 시정명령에 따라 

…… 보기는 어렵다 부분을 아래와 같이 고쳐 쓴다.

원고는 이 사건 시정명령에 따라 제출한 세부계획서가 피고에 의해 승인되었고 

이를 성실히 이행하였으므로, 피고가 이 사건 시정명령을 취소할 수 없고, 설령 취소하 

였다고 하더라도 이미 발생한 시정명령의 효력이 사라지는 것은 아니라고 주장한다. 

살피건대, 원고가 피고에게 이행 세부계획서를 제출하여 피고로부터 승인을 받은 것은 

피고가 2014. 7. 11. 원고에게 한 이 사건 행정명령에 따른 것이다. 이 사건 행정명령 

은 관광진흥법 제27조에 근거한 것으로 불이행 시 구 관광진흥법（2015. 2. 3. 법률 제 

13127호로 개정되기 전의 것, 이하 구 관광진흥법이라 한다） 제35조 제2항 제2호에 

의해 그 사업의 전부 또는 일부의 정지명령이 내려질 수 있는 반면, 2014. 7. 1.자 이 

사건 시정명령은 구 관광진흥법 제35조 제1항 제12호, 제28조 제1항 제1호에 근거한 

것으로 그 위반 시 같은 법 제83조 제1항 제9호에 의해 2년 이하의 징역 또는 2천만 

원 이하의 벌금 등에 처해질 수 있어, 양자는 전혀 별개의 것이다. 따라서 원고가 이 

사건 행정명령에 따른 세부계획을 이행하였다고 하더라도 이 사건 시정명령에 아무런 

영향을 미칠 수 없으므로, 원고 주장의 위 사정만으로 이 사건 사업정지 처분이 위법 

하다고 볼 수 없다

, 2 ,




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,04,06

2) 제1심판결문 제7면 제4행부터 제9행까지의 한편 이 사건 카드분배기 …… 받아 

들이지 아니한다. 부분을 아래와 같이 고쳐 쓴다.

한편 구 관광진흥법 제35조 제1항 제12호, 제28조 제1항 제1호에 의하면, 카지노 

사업자 및 000 종사원은 법령에 위반되는 카지노기구를 설치하거나 사용하는 행 

위를 하여서는 아니 되고, 피고는 이러한 준수사항을 위반한 카지노사업자에게 카지노 

업 허가를 취소하거나 6개월 이내의 기간을 정하여 사업의 전부 또는 일부의 정지를 

명하거나 시설,운영의 개선을 명할 수 있다. 앞서 인정한 바와 같이 000 종사원인 

원고의 임직원이 법령에 위반되는 카지노기구인 이 사건 카드분배기를 설치,사용한 것 

과 관련하여 피고가 위 관련 법령에 따라 카지노사업자인 원고에게 한 이 사건 사업정 

지처분은 정당하다. 이와 달리 원고가 사기도박에 직접 관여하지 아니하였다거나 검사 

가 원고를 기소하지 아니하였다는 이유로 원고에게 행정적인 책임을 물을 수 없다는 

취지의 원고 주장도 이유 없다.

2. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없어 이를 기각할 것인바, 제1심판결은 이와 결론을 같 

이 하여 정당하므로, 원고의 항소를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

, 3 ,




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017,04,06

판사 00

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>