<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017구합50485.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

서 울 행 정 법 원

제 2 부

판 결

사 건 2017구합50485 증여세부과처분취소

원 고 A

피 고 동작세무서장

변 론 종 결 2017. 8. 31.

판 결 선 고 2017. 10. 12.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2016. 1. 26. 원고에 대하여 한 증여세 211,969,230원（가산세 포함） 부과처분을 

취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

가. 원고는 2013. 8. 2. B으로부터 비상장법인인 주식회사 C（이하 이 사건 법 인이라 

한다）의 주식 22,000주（이하 이 사건 주식이라 한다）를 1주당 8,000원씩 합계 176,00 

0,000원에 취득하였다（이하 이 사건 거래라 한다）.

나. 원고는 이 사건 법인의 지배주주인 DD의 딸이자 이 사건 거래 당시 이 사건 법 

인 주식 12,000주（지분율 1.5%）를 보유하고 있던 주주이고, B은 2006. 3. 31.부터 

2012. 3. 1.까지 이 사건 법인의 대표이사로, 2012. 3. 2.부터 2014. 7. 29.까지 감사로 

각 재직한 사람이자 이 사건 거래 당시 이 사건 법인 주식 110,894주（지분율 13.86%） 

를 보유하고 있던 주주이다.

다. 피고는, 원고와 B이 이 사건 거래 당시 구 상속세 및 증여세법 시행령（2014. 2. 

21. 대통령령 제25195호로 개정되기 전의 것, 이하 상증세법 시행령이라 한다） 제12 

조의2에 따른 특수관계인에 해당하고, 구 상속세 및 증여세법（2015. 12. 15. 법률 제 

13557호로 개정되기 전의 것, 이하 상증세법이라 한다） 제60조 제3항 및 상증세법 시 

행령 제54조 등에서 규정한 보충적 평가방법에 의해 산정한 이 사건 주식의 1주당 가 

액이 53,166원으로, 원고가 특수관계인으로부터 이 사건 주식을 시가보다 낮은 가액으 

로 양수했다고 보아 이 사건 주식의 평가금액 1,169,652,000원（= 53,166원 x 22,000 

주）과 거래대금 176,000,000원（= 8,000원 x 22,000주）의 차액 993,652,000원에서 3억 

원을 차감한 693,652,000원을 상증세법 제35조 제1항에 따른 증여이익으로 보아 2016. 

1. 26. 원고에게 증여세 211,969,230원（가산세 포함）을 결정 , 고지하였다（이하 이 사건 

처분이라 한다）.

라. 원고는 2016. 6. 23. 이 사건 처분에 불복하여 조세심판원에 심판청구를 제기하

1） 이 사건 거래 당시 이 사건 법인 주식 중 320,834주（지분율 40.1%）를 보유하고 있었다.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

였으나, 2016. 10. 28. 기각되었다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 3, 7, 8호증, 을 제1호증（가지번호 있는 것은 

각 가지번호 포함, 이하 같다）의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

가. 원고의 주장

이 사건 거래 당시 여러 저축은행의 영업정지 및 파산선고로 저축은행의 주식거래가 

위축된 상황이었으나, 원고는 이 사건 거래 4개월 전에 B이 특수관계 없는 E에게 이 

사건 법인 주식 13,051주를 1주당 8,000원에 양도한 바 있어 이에 따라 이 사건 거래 

를 하였고, 그 외에도 이 사건 거래 전후에 걸친 다수의 거래 사례에서 이 사건 법인 

주식이 1주당 8,000원에 거래되었으므로, 이 사건 거래 당시 이 사건 주식의 시가는 1 

주당 8,000원이라고 할 것이다. 나아가 이 사건 거래 이후 경매절차에서 이 사건 법인 

주식 53,843주가 1주당 14,115원에 특수관계 없는 제3자에게 매각되었는바, 이에 비추 

어 보더라도 이 사건 거래 당시 이 사건 주식의 시가는 1주당 8,000원으로 봄이 상당 

하거나 적어도 위 매각가격을 초과하지는 않는다고 할 것이다.

그럼에도 피고는 이 사건 주식의 시가를 산정하기 어려운 경우로 보아 보충적 평가 

방법에 따라 위 주식의 1주당 가격을 53,166원으로 산정하여 원고에게 증여세를 과세 

하였는바, 피고의 이 사건 처분은 위법하다.

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 인정사실

1） 이 사건 법인은 1997. 2. 10. 충북 옥천군 호를 본점으로 설립되어 금융업 등을

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

영위하는 000으로, 총 발행주식은 80만 주, 납입자본금은 40억 원이다.

2） B은 이 사건 법인의 임원으로 재직하면서 고객 명의로 통장을 개설하여 대출받 

은 것 등과 관련하여 사기 및 000법위반 등의 혐의로 기소되어 현재 청주지 

방법원 영동지원 2014고단257호, 2015고단185호（병합）로 공판 진행 중이고, 위와 같은 

사유로 2014. 7. 29. 이 사건 법인의 감사 지위에서 해임되었다.

3） 2011. 2. 28.부터 2015. 8. 19.까지 이 사건 법인 주식의 거 래현황은 아래 표 기 

재와 같다.

, 4 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

4） 한편, 이 사건 거래 이후 B이 보유하고 있던 이 사건 법인 주식 53,843주에 대 

해 채권자인 AS이 압류 및 특별현금화 명령을 신청하였고, 2016. 3. 17. 청주지방법원 

영동지원 2015본180호（이하 이 사건 경매절차라 한다）로 위 주식이 주식회사 AT과 

주식회사 AU에게 760,000,000원（1주당 매각대금은 14,115원）에 매각되었다.

5） 피고는 2015년 비상장주식 저가거래 기획점검에서 이 사건 거래에 관해 검토하 

였는데, 이 사건 거래 전후 3개월 이내 매매사례가액이 없고 시가를 산정하기 어려운 

경우에 해당한다고 보아, 상증세법 제60조 제3항 및 상증세법 시행령 제54조 등을 근 

거로 보충적 평가방법에 따라 1주당 가액을 53,166원4）으로 평가하였고, 위 가액이 이

2） 양도인과 양수인의 특수관계 여부

3） 이 사건 법인 및 최대주주와의 관계

4） 피고는 2013. 6. 30. 기준 이 사건 주식의 1주당 순손익가치 68,380원, 1주당 순자산가치 30,347원을 각각 3과 2의 비율로 가

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

사건 거래금액（1주당 8,000원）과 큰 차이가 있어 2015. 6. 29. 원고에게 증여 혐의에 

대하여 해명할 것을 요구하였으며, 이에 대하여 원고는 이 사건 법인 주식은 2011년부 

터 1주당 8,000원에 거래되어 왔고, 이 사건 거래일 4개월 전인 2013. 4. 2.에도 비특 

수관계자 사이에 1주당 8,000원에 거래되었으므로, 이를 시가로 인정하여 줄 것을 주 

장하였다.

6） 이에 피고는 2015. 10. 8. 서울지방국세청 재산평가심의위원회에게 상속,증여재 

산의 매매 등 사례가액에 대한 시가인정 자문신청을 하였고, 이후 원고가 주장하는 

거래가액을 객관적인 가액인 시가로 인정하기 어려우므로 상증세법상 보충적 평가방법 

에 따라 시가를 평가함이 타당하다는 서울지방국세청 재산평가심의위원회의 2015. 11. 

12.자 심의결과를 통보 받고 원고에 대하여 이 사건 처분을 하였다.

7） 이 사건 법인의 2010. 7. 1.부터 2014. 6. 30.까지의 재무상태 및 손익현황은 아 

래 표 기재와 같다.

（단위 : 백만 원）

8） 이 사건 법인의 2009년부터 2015년까지의 연도별 배당금액은 아래 표 기재와

중 평균한 53,166원= (68,380원 x 3 + 30,347원 x 2）/ 5)을 이 사건 주식의 1주당 가액으로 산정하였다.

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

같다.

（단위 : 원）

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 4, 6, 8, 9, 11, 13, 18호증, 을 제2 내지 8호 

증의 각 기재, 변론 전체의 취지

라. 판단

1） 상증세법 제35조 제1항 제1호는 타인으로부터 시가보다 낮은 가액으로 재산을 

양수하는 경우에는 그 재산의 양수자에게 그 대가와 시가의 차액에 상당하는 금액으로 

서 대통령령으로 정하는 이익에 상당하는 금액을 증여재산가액으로 보아 과세하도록 

규정하고 있고, 상증세법 제60조 제1항에서는 이 법에 따라 상속세나 증여세가 부과되 

는 재산의 가액은 상속개시일 또는 증여일（이하 평가기준일이라 한다） 현재의 시가에 

따르고, 이 경우 제63조 제1항 제1호 가목 및 나목에 규정된 평가방법으로 평가한 가 

액을 시가로 본다고 규정하고 있으며, 제2항에서는 제1항에 따른 시가는 불특정 다수 

인 사이에 자유롭게 거래가 이루어지는 경우에 통상적으로 성립된다고 인정되는 가액 

으로 하고 수용가격,공매가격 및 감정가격 등 대통령령으로 정하는 바에 따라 시가로 

인정되는 것을 포함한다고 규정하고 있고, 그 위임에 의한 상증세법 시행령 제49조 제 

1항 제1호 본문은 시가로 인정되는 것의 하나로 평가기준일 전후 6개월（증여재산의 

경우에는 3개월로 한다） 이내의 기간 중 해당 재산에 대한 매매사실이 있는 경우에는 

그 거래가액을 들면서 그 단서에서 특수관계인과의 거래 등으로 그 거래가액이 객관 

적으로 부당하다고 인정되는 경우는 제외한다고 규정하고 있다. 한편 상증세법 제60조 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

제3항에서는 제1항을 적용할 때 시가를 산정하기 어려운 경우에는 해당 재산의 종류, 

규모, 거래 상황 등을 고려하여 제61조부터 제65조까지에 규정된 방법으로 평가한 가 

액을 시가로 본다라고 규정하고 있고, 상증세법 제63조 제1항 제1호 다목에서는 나목 

외의 주식 및 출자지분으로서 한국거래소에 상장되지 아니한 주식 및 출자지분은 해당 

법인의 자산 및 수익 등을 고려하여 대통령령으로 정하는 방법으로 평가한다고 규정 

하고 있다.

따라서 시장성이 적은 비상장주식의 경우에도 그에 대한 매매사실이 있는 경우 

에는 그 거래가액을 시가로 보아 주식의 가액을 평가하여야 하고 법이 규정한 보충적 

평가방법에 의하여 평가해서는 아니 되나, 시가라 함은 일반적이고 정상적인 거래에 

의하여 형성된 객관적 교환가격을 의미하므로 그와 같은 매매사례가액이 시가로 인정 

되기 위해서는 당해 거래가 일반적이고 정상적인 방법으로 이루어져 증여일 당시의 객 

관적 교환가치를 적정하게 반영하고 있다고 볼 수 있는 사정이 인정되어야 한다（대법 

원 2012. 4. 26. 선고 2010두26988 판결 등 참조）.

2） 위 관련 규정 및 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 위 인정사실 및 변 

론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 아래와 같은 사정들을 종합하여 보면, 원고가 매 

매사례가액으로 주장하는 2011년부터 2016년 사이에 이루어진 이 사건 법인 주식의 

거래사례가 이 사건 거래 당시 이 사건 주식의 시가를 산정하기 위한 객관적 교환가치 

를 반영하고 있다고 보기 어렵고, 나아가 이 사건 주식의 양도가액인 1주당 8,000원을 

이 사건 거래 당시 위 주식의 시가라고 보기도 어렵다.

1. B이 이 사건 거래 4개월 전인 2013. 4. 2. 특수관계에 있지 않은 E에게 이 

사건 법인 주식 13,051주를 1주당 8,000원씩 합계 104,408,000원에 양도하였고, 그로부

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

터 이 사건 거래 당시까지 이 사건 법인의 재무현황 및 경영환경 등에 큰 변화가 있는 

것으로 보이지는 않는다. 그러나, 원고의 주장에 의하더라도 B은 재정적 어려움으로 

이 사건 법인 주식을 급히 매도하고자 하는 상황에서 매수자를 찾기가 어려워 E에게 

부탁하여 위 주식을 양도하였다는 것인 점, E는 위 거래 당시 이 사건 법인의 임원이 

었던 05)의 처인 점, B과 E가 위 거래가격에 합의하였다는 것만으로 위 거래가격을 객 

관적 교환가격이라고 할 수 없고, 달리 B과 E 사이에 위 거래가격 결정 기준 내지 과 

정을 알 수 있는 자료가 존재하지도 않으며, 아래에서 보는 바와 같이 위 거래가격은 

이 사건 법인의 재정상태를 반영하지 않은 금액으로 보이는 점 등을 고려할 때, B과 E 

사이의 위 거래가 일반적이고 정상적인 방법으로 이루어진 거래라거나 그 거래가격이 

객관적 교환가치를 적정하게 반영하고 있다고 보기는 어렵다.

2. 이 사건 거래 전후에 걸쳐 위 제2의 다. 3）항 표 기재와 같이 40여 차례의 

이 사건 법인 주식 거래사례가 존재하는데, 그 중 2011. 5. 6. 거래분（29,664주, 1주당 

9,000원）을 제외한 모든 거래에서 이 사건 법인 주식이 1주당 8,000원에 매매되었다. 

그러나, 그 중 일부는 특수관계인 사이의 거래이거나 이 사건 거래와 시간적 간격이 

지나치게 큰 점, 나머지 거래 역시 거래 당사자들이 최대주주의 친족, 이 사건 법인의 

임,직원 및 그 관계자인 점, 원고의 주장에 의하더라도 양수인 중 직원들은 애사심의 

표현, 인사상의 긍정적인 영향 등을 이유로 주식을 매수하였다는 것이고, 퇴직하거나 

퇴직을 앞둔 직원들은 다시 1주당 8,000원에 최대주주의 친족 내지 소속 직원에게 주 

식을 양도한 점, 위 각 거래경위, 거래조건의 결정이유 등에 관한 객관적인 자료가 존 

재하지 않는 점 등을 고려할 때, 위 각 거래 역시 일반적이고 정상적인 방법으로 이루

5） 0는 2012. 3. 2.부터 2014. 7. 29까지 이 사건 법인의 사내이사로 재직하였다.

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

어진 것이라거나 그 거래가격이 객관적 교환가치를 적정하게 반영하고 있다고 보기는 

어렵다.

3. 나아가 이 사건 법인은 2011년부터 2014년까지 매출, 영업이익, 당기순이익 

이 모두 꾸준히 증가하였고, 2011년 대비 2013년 당기순이익이 2.8배 가량 증가한 점, 

이 사건 법인의 배당액도 꾸준히 증가하여 왔고, 1주당 배당액도 상당한 수준인 점, 보 

충적 평가방법을 적용하여 산정한 이 사건 법인 주식의 평가액은 1주당 53,166원으로 

원고가 주장하는 거래가액인 1주당 8,000원의 약 6.6배에 달하는 점 등을 고려할 때, 

이 사건 법인 주식의 시가가 2011년부터 2015년까지 계속하여 1주당 8,000원으로 유 

지된다는 것은 경험칙에 반하는 것으로 보이는바, 원고가 이 사건 주식의 시가로 주장 

하는 2011년부터 2015년까지 이 사건 법인 주식의 거래가격인 1주당 8,000원은 이 사 

건 법인의 재무상태가 제대로 반영되지 않은 채 형성된 가액으로 보일 뿐, 이 사건 법 

인 주식의 객관적인 교환가치를 적정하게 반영한 금액으로 보기 어렵다.

4. B이 보유하고 있던 이 사건 법인 주식 53,843주가 2016. 3. 7. 이 사건 경매 

절차에서 1주당 14,115원씩 합계 760,000,000원에 매각되었다. 그러나, 위 낙찰가액은 

이 사건 거래 시점으로부터 2년 6개월 이상 도과한 시점에 형성된 것인 점, 그 기간 

동안 이 사건 법인의 재무현황 및 경영환경 등에 변동이 없다고 할 수 없는 점, 위 주 

식이 이 사건 경매절차에서 여러 차례 유찰된 끝에 낙찰되었고, 당시 최초 책정된 위 

주식의 최저매각가격 4,521,896,690원으로 이를 1주당 가격으로 환산하여 보면 83,983 

원에 달하는 점 등을 고려할 때, 이 사건 경매절차의 이 사건 법인 주식 매각가격 역 

시 이 사건 거래 당시 이 사건 주식의 객관적 교환가치를 적정하게 반영하고 있다고 

보기 어렵다（원고는, 이 사건 경매절차의 이 사건 법인 주식 매각가격이 보충적 평가방

, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

법에 따라 산정한 매각 당시 이 사건 법인 주식의 평가금액에서 차지하는 비율과, 이 

사건 거래가액이 보충적 평가방법에 따라 산정한 이 사건 거래 당시 이 사건 법인 주 

식의 평가금액에서 차지하는 비율이 서로 유사함을 이유로 이 사건 거래 당시 이 사건 

주식의 시가를 1주당 8,000원으로 봄이 상당하다고 주장하나, 위와 같은 이유만으로 

이 사건 주식의 시가가 1주당 8,000원이라고 할 수 없을 뿐만 아니라, 위 매각가격이 

이 사건 법인 주식의 객관적 교환가치를 적정하게 반영한 것이라고 보기도 어려우므 

로, 원고의 위 주장은 이유 없다).

5. 금융감독원이 2011년 및 2012년 솔로몬저축은행을 비롯한 총 11개 000

에 대하여 영업정지명령을 하는 등으로 이 사건 거래 당시 000의 주식거래가 위 

축된 상황이었다거나, 자본금 규모가 원고보다 훨씬 크고 코스닥 시장에 상장한 주식 

회사 푸른저축은행 주식의 이 사건 거래 당시 시가가 2,890원 정도에 불과하였다는 등 

원고가 들고 있는 사정만으로, 이 사건 거래 가격을 이 사건 주식의 시가로 보기도 어 

렵 다.

3) 따라서 피고가 상증세법 제60조, 제63조 및 상증세법 시행령 제54조에서 규정 

한 보충적 평가방법에 따라 이 사건 주식을 평가하여 이 사건 거래 당시 위 주식의 1 

주당 가격을 53,166원으로 산정한 것에 어떠한 위법이 있다고 보기 어려우므로, 이 사 

건 처분은 적법하다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한 

다.

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 12 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

관계 법령

ㅁ 상속세 및 증여세법（2015. 12. 15. 법률 제13557호로 개정되기 전의 것）

제35조（저가,고가 양도에 따른 이익의 증여 등） 1. 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자에 

대해서는 해당 재산을 양수하거나 양도하였을 때에 그 대가와 시가의 차액에 상당하는 금액으 

로서 대통령령으로 정하는 이익에 상당하는 금액을 증여재산가액으로 한다.

1. 타인으로부터 시가보다 낮은 가액으로 재산을 양수하는 경우에는 그 재산의 양수자

2. 타인에게 시가보다 높은 가액으로 재산을 양도하는 경우에는 그 재산의 양도자

제60조（평가의 원칙 등） 1. 이 법에 따라 상속세나 증여세가 부과되는 재산의 가액은 상속개 

시일 또는 증여일（이하 평가기준일이라 한다） 현재의 시가에 따른다. 이 경우 제63조 제1항 

제1호 가목 및 나목에 규정된 평가방법으로 평가한 가액（제63조 제2항에 해당하는 경우는 제 

외한다）을 시가로 본다.

2. 제1항에 따른 시가는 불특정 다수인 사이에 자유롭게 거래가 이루어지는 경우에 통상적으 

로 성립된다고 인정되는 가액으로 하고 수용가격 , 공매가격 및 감정가격 등 대통령령으로 정 

하는 바에 따라 시가로 인정되는 것을 포함한다.

3. 제1항을 적용할 패 시가를 산정하기 어려운 경우에는 해당 재산의 종류, 규모, 거래 상황 

등을 고려하여 제61조부터 제65조까지에 규정된 방법으로 평가한 가액을 시가로 본다.

4. 제1항을 적용할 때 제13조에 따라 상속재산의 가액에 가산하는 증여재산의 가액은 증여일 

현재의 시가에 따른다.

제63조（유가증권 등의 평가） 1. 유가증권 등의 평가는 다음 각 호의 어느 하나에서 정하는 방 

법으로 한다.

1. 주식 및 출자지분의 평가

가. 자본시장과 금융투자업에 관한 법률에 따른 증권시장으로서 대통령령으로 정하는 

증권시장에서 거래되는 주권상장법인의 주식 및 출자지분은 평가기준일 이전 , 이후 각 2개월 

동안 공표된 매일의 거래소 최종 시세가액（거래실적 유무를 따지지 아니한다）의 평균액. 다만, 

평균액을 계산할 때 평가기준일 이전 , 이후 각 2개월 동안에 증자 , 합병 등의 사유가 발생하 

여 그 평균액으로 하는 것이 부적당한 경우에는 평가기준일 이전 , 이후 각 2개월의 기간 중 

대통령령으로 정하는 바에 따라 계산한 기간의 평균액으로 한다.

나. 자본시장과 금융투자업에 관한 법률에 따른 주권상장법인으로서 대통령령으로 정 

하는 주권상장법인의 주식 및 출자지분 중 대통령령으로 정하는 주식 및 출자지분에 대해서는 

가목을 준용한다.

다. 나목 외의 주식 및 출자지분으로서 거래소에 상장되지 아니한 주식 및 출자지분은 해

, 13 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

당 법인의 자산 및 수익 등을 고려하여 대통령령으로 정하는 방법으로 평가한다.

ㅁ 상증세 및 증여세법 시행령（2014. 2. 21. 대통령령 제25195호로 개정되기 전의 것）

제12조의2（특수관계인의 범위） 1. 법 제16조 제2항 각 호 외의 부분 단서에서 대통령령으로 

정하는 특수관계인이란 본인과 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 관계에 있는 자를 말한다. 

이 경우 본인도 국세기본법 제2조 제20호 각 목 외의 부분 후단에 따라 특수관계인의 특 

수관계인으로 본다.

1. 국세기본법 시행령 제1조의2 제1항 제1호부터 제4호까지의 어느 하나에 해당하는 자 

（이하 친족이라 한다） 및 직계비속의 배우자의 2촌 이내의 부계혈족과 그 배우자

2. 사용인（출자에 의하여 지배하고 있는 법인의 사용인을 포함한다. 이하 같다）이나 사용인 

외의 자로서 본인의 재산으로 생계를 유지하는 자

6. 본인, 제1호부터 제5호까지의 자 또는 본인과 제호부터 제5호까지의 자가 공동으로 발 

행주식총수 또는 출자총액（이하 발행주식총수 등이라 한다）의 100분의 30 이상을 출자하고 

있는 법인

2. 제1항 제2호에서 사용인이란 임원, 상업사용인, 그 밖에 고용계약관계에 있는 자를 말한 

다.

3. 제1항 제2호 및 제39조 제1항 제5호에서 출자에 의하여 지배하고 있는 법인이란 다음 각 

호의 어느 하나에 해당하는 법인을 말한다.

1. 제1항 제6호에 해당하는 법인

제26조（저가,고가양도에 따른 이익의 계산방법 등） 1. 법 제35조 제1항 제1호에서 낮은 가액 

이란 양수한 재산（다음 각 호의 것을 제외한다）의 시가（법 제60조부터 제66조까지의 규정에 

따라 평가한 가액을 말한다. 이하 이 조 및 제31조에서 시가라 한다）에서 그 대가를 뺀 가액 

이 시가의 100분의 30 이상 차이가 있거나 그 차액이 3억 원 이상인 경우의 그 대가를 말한 

다.

1. 법 제40조 제1항의 규정에 의한 전환사채 등

2. 자본시장과 금융투자업에 관한 법률에 따라 한국거래소에 상장되어 있는 법인의 주 

식 및 출자지분으로서 증권시장에서 거래된 것（제33조 제2항에 따른 시간외시장에서 매매된 

것을 제외한다）

2. 법 제35조 제1항 제2호에서 높은 가액이라 함은 양도한 재산（제1항 각호의 것을 제외한 

다）의 대가에서 그 시가를 차감한 가액이 시가의 100분의 30이상 차이가 있거나 그 차액이 3 

억 원 이상인 경우의 그 대가를 말한다.

3. 법 제35조 제1항 각 호 외의 부분에서 대통령령으로 정하는 이익이란 제1항 및 제2항에

, 14 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

따라 계산한 대가와 시가와의 차액에서 다음 각 호의 가액 중 적은 금액을 뺀 가액을 말한다.

1. 시가에서 대가를 차감한 가액이 시가의 100분의 30 이상이거나 대가에서 시가를 차감한 

가액이 시가의 100분의 30 이상인 경우에는 시가의 100분의 30에 상당하는 가액

2. 3억 원

4. 법 제35조 제2항에서 대통령령으로 정하는 특수관계인1이란 양도자 또는 양수자와 제12조 

의2 제1항 각 호의 어느 하나에 해당하는 관계에 있는 자를 말한다.

5. 법 제35조 제2항에서 현저히 낮은 가액이라 함은 양수한 재산（제1항 각호의 것을 제외한 

다）의 시가에서 그 대가를 차감한 가액이 시가의 100분의 30 이상 차이가 있는 경우의 그 대 

가를 말한다.

6. 법 제35조 제2항에서 현저히 높은 가액이라 함은 양도한 자산（제1항 각호의 것을 제외한 

다）의 대가에서 그 시가를 차감한 가액이 시가의 100분의 30 이상 차이가 있는 경우의 그 대 

가를 말한다.

7. 법 제35조 제2항에서 대통령령으로 정하는 이익이란 제5항 및 제6항에 따라 계산한 대가 

와 시가와의 차액에서 각각 3억 원을 뺀 가액을 말한다.

제49조（평가의 원칙 등） 1. 법 제60조 제2항에서 수용가격 , 공매가격 및 감정가격 등 대통령 

령으로 정하는 바에 따라 시가로 인정되는 것이란 평가기준일 전후 6개월（증여재산의 경우에 

는 3개월로 한다. 이하 이 항에서 평가기간이라 한다）이내의 기간 중 매매 , 감정 , 수용 , 경 

매（민사집행법에 따른 경매를 말한다. 이하 이 항에서 같다） 또는 공매（이하 이 조에서  

매매 등이라 한다）가 있는 경우에 다음 각 호의 어느 하나에 따라 확인되는 가액을 말한다. 

다만, 평가기간에 해당하지 아니하는 기간 중에 매매 등이 있는 경우에도 평가기준일부터 제2 

항 각 호의 어느 하나에 해당하는 날까지의 기간 중에 주식발행회사의 경영상태, 시간의 경과 

및 주위환경의 변화 등을 감안하여 가격변동의 특별한 사정이 없다고 인정되는 때에는 제56조 

의2 제1항에 따른 평가심의위원회의 자문을 거쳐 해당 매매 등의 가액을 다음 각 호의 어느 

하나에 따라 확인되는 가액에 포함시킬 수 있다.

1. 해당 재산에 대한 매매사실이 있는 경우에는 그 거래가액. 다만, 다음 각 목의 어느 하나 

에 해당하는 경우는 제외한다.

가. 제12조의2 제1항 각 호의 어느 하나에 해당하는 특수관계인과의 거래 등으로 그 거래 

가액이 객관적으로 부당하다고 인정되는 경우나 거래된 비상장주식의 가액（액면가액의 합계액 

을 말한다）이 다음의 금액 중 적은 금액 미만인 경우（제56조의2 제1항에 따른 평가심의위원회 

의 자문을 거쳐 그 거래가액이 거래의 관행상 정당한 사유가 있다고 인정되는 경우는 제외한 

다）

1） 액면가액의 합계액으로 계산한 해당 법인의 발행주식총액 또는 출자총액의 100분의

, 15 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

1에 해당하는 금액

2） 3억 원

제54조（비상장주식의 평가） 1. 법 제63조 제1항 제1호 다목에 따른 한국거래소에 상장되지 아 

니한 주식 및 출자지분（이하 이 조 및 제56조의2에서 비상장주식이라 한다）은 다음의 산식에 

따라 평가한 가액（이하 순손익가치라 한다）과 1주당 순자산가치를 각각 3과 2의 비율로 가중 

평균한 가액으로 한다. 다만, 부동산과다보유법인（소득세법 시행령 제158조 제1항 제1호 

가목에 해당하는 법인을 말한다）의 경우에는 1주당 순손익가치와 순자산가치의 비율을 각각 2 

와 3으로 한다.

1주당 가액 = 1주당 최근 3년간의 순손익액의 가중평균액 三 금융기관이 보증한 3년만기회사 

채의 유통수익률을 감안하여 기획재정부장관이 정하여 고시하는 이자율（이하 순손익가치환원 

율이라 한다）

2. 제1항의 규정에 의한 1주당 순자산가치는 다음의 산식에 의하여 평가한 가액으로 한다.

1주당 가액 = 당해법인의 순자산가액 三 발행주식총수（이하 순자산가치라 한다）

제56조의2（평가심의위원회에 의한 비상장주식의 평가 등） 1. 비상장주식의 평가에 있어서 다 

음 각 호에 모두 해당하는 법인이 발행한 비상장주식과 관련하여 상속세 또는 증여세 납부의 

무가 있는 자（이하 이 조에서 '납세자‘라 한다）가 법 제67조에 따른 상속세과세표준신고기한 

만료 4개월 전（증여의 경우에는 법 제68조에 따른 증여세과세표준신고기한 만료 70일 전）까지 

제54조부터 제56조까지에 따라 평가한 가액 및 그 평가부속서류와 함께 제2항에 따른 

000 또는 제8항에 따른 지방청평가심의위원회（이하 이 조에서 000라 

한다）에 신청하는 경우에는 제54조부터 제56조까지의 규정에 불구하고 000가 심의 

하여 제시하는 평가가액에 의하거나 그 위원회가 제시하는 평가방법 등을 감안하여 계산한 평 

가가액에 의할 수 있다. 이 경우 납세자는 동일한 사안에 대하여 000와 

000에 중복하여 신청할 수 없다.

1. 제53조 제7항에 따른 중소기업

2. 해당 법인의 자산,매출규모 및 사업의 영위기간 등을 감안하여 동종의 업종을 영위하고 

있는 다른 법인（주권상장법인 등을 말한다）의 주식가액과 비교할 때 제54조부터 제56조까지의 

규정에 따라 평가하는 것이 불합리하다고 인정되는 법인

2. 제1항에 따른 비상장주식의 가액평가 및 평가방법에 대한 심의를 위하여 국세청에 재산평 

가심의위원회（이하 000라 한다）를 두며, 000는 제1항에 

따른 신청이 있는 경우에는 해당 비상장주식의 원래 평가가액의 적정성 여부를 심의하고, 평 

가가액 또는 평가방법을 제시하는 때에는 다음 각 호의 사항을 감안하여 심의하여야 한다. 다 

만, 납세자가 평가부속서류를 제출하지 아니하거나 상속세 또는 증여세를 부당하게 감소시킬

, 16 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

목적으로 평가를 신청하는 등 000에서 평가가액 또는 평가방법을 제시하는 

것이 불합리하다고 인정되는 경우에는 제1항에 따른 신청을 반려할 수 있다.

1. 제54조부터 제56조까지의 규정에 따라 해당 비상장주식을 평가할 경우의 적합성 여부

2. 법 제63조에 따른 유가증권 등의 평가방법을 준용하여 평가할 경우 예상되는 적정 평가 

가액

3. 그 밖에 당해 법인의 업종,사업규모,자산상태 및 사회적인 인식 등을 고려할 때 적정하다 

고 인정되는 평가가액

3. 000는 국세청장이 국세청의 3급 공무원, 4급 공무원 또는 고위공무원단 

에 속하는 일반직공무원중에서 임명하는 자 3명과 국세청장이 위촉하는 9명 이내의 평가전문 

가（변호사,회계사,세무사,감정평가사 및 그 밖에 기업의 인수,합병과 관련하여 학식과 경험이 

풍부한 자를 말한다. 이하 이 조에서 같다）로 구성하고, 민간인위원의 임기는 2년으로 하되, 1 

회에 한하여 연임할 수 있다. 다만, 국세청장은 위촉한 위원이 다음 각 호의 어느 하나에 해당 

하는 사유가 발생하는 경우에는 임기 중이라도 해촉할 수 있다.

1. 형벌의 집행 또는 심신상의 사유로 위원의 직무를 수행할 수 없게 된 경우

2. 000의 심의내용에 관하여 비밀을 누설한 경우

3. 직무상의 의무를 위반하거나 직무를 게을리 하는 등 위원으로서 직무를 수행하기에 적합하 

지 아니하다고 인정되는 경우

4. 000가 제항에 따른 신청을 받은 때에는 해당 상속세과세표준신고기한 

만료 1개월 전（증여의 경우에는 증여세과세표준신고기한 만료 20일 전）까지 그 결과를 납세자 

에게 서면으로 통지하여야 한다.

8. 비상장주식의 가액평가에 대한 심의를 위하여 필요한 경우 지방국세청별로 000

（이하 이 항에서 000라 한다）를 둘 수 있다. 이 경우 000

의 위원은 다음 각 호의 사람이 된다.

1. 000의 위원

2. 지방국세청장이 그 기관의 3급 공무원, 4급 공무원 또는 고위공무원단에 속하는 일반직 

공무원 중에서 임명하는 자 2명

3. 지방국세청장이 위촉하는 평가전문가 3명

9. 000의 회의는 제8항 제2호 및 제3호의 규정에 따른 위원과 같은 항 제1 

호에 따른 위원 중 국세청장이 지정하는 공무원인 위원 1명 및 공무원이 아닌 위원 1명으로 

구성한다.

10. 제2항부터 제7항까지의 규정은 지방청평가심의위원회의 심의, 지방국세청장이 위촉하는 공 

무원이 아닌 위원의 임기,해촉,평가수수료 부담 및 자문에 관하여 이를 준용한다. 이 경우 제

, 17 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,09,07

7항에서 국세청장,지방국세청장 또는 관할세무서장을 지방국세청장 또는 관할세무서장으로 

본다.

11. 000의 설치,운영, 평가신청절차, 비상장주식의 가액산정 및 평가방법 등에 관하 

여 필요한 사항은 국세청장이 정한다. 끝.

, 18 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>