<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
02.행정_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2019구합51604.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

서울행정 법원

제 2 부

판 결

사 건 2019구합51604 특정물질수입 허가및판매계 획 승인불가처분취소

원 고 A

소송대리인 000

담당변호사 00

피 고 산업통상자원부장관

소송대리인 000

담당변호사 00

변 론 종 결 2019. 10. 24.

판 결 선 고 2019. 11. 12.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청구취지

피고가 2018. 12. 31. 원고에 대하여 한 특정물질 수입허가 및 판매계획승인 거부처분

- 1 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

을 모두 취소한다.

이 유

1. 처분의 경위

가. 원고는  B 라는 상호로 냉동기 및 프레온가스 등의 도소매, 제조업 등의 사업을 

영위하는 사업자이다.

나. 원고는 2017. 11.경 피고에 대하여 오존층보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 

관한 법률(이하  오존층보호법’이라 한다) 제2조 제1호, 같은 법 시행령 제2조 제1항 

 별표 1 에서 정한 특정물질에 해당하는  클로로디플루오르메탄(HCFC-22) (이하  이 사 

건 특정물질 이라 한다)에 대한 수입허가 및 판매계획승인 신청을 하였다.

다. 피고는 2018. 12. 31. 원고에 대하여  원고가 수입허가신청한 2차 규제물질은 제 

48차 특정물질 수급조정심의회(2012. 10. 19.) 심의 결과, 우리 부가 기준한도 내 특정 

물질 수입허가시 수입허가 대상자를 기준수량(2019년~2010년 수입 실적)이 있는 경우 

로 의결한 바 있다(지식경제부 공고 제2012-487호). 이를 근거로 제58차 특정물질 수 

급조정심의회(2018. 12. 20.) 심의 결과, 원고의 2019년도 특정물질의 수입허가 및 판 

매계획승인 신청 건에 대하여 원고는 기준수량이 없어 수입허가 대상자에 해당하지 않 

고, 제조하거나 수입한 특정물질이 없어 판매계획승인 대상자에 해당하지 않는다 는 이 

유로 위 신청에 대한 거부처분(이하  이 사건 처분 이라 한다)을 하였다.

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1호증, 갑 제2호증의 1 내지 3호증의 각 기재, 변론 

전체의 취지

2. 이 사건 처분의 적법 여부

- 2 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

가. 원고의 주장

원고는 아래와 같은 이유로 이 사건 처분이 위법하다고 주장한다.

1) 처분의 근거법령의 부존재

오존층보호법 제11조 제1항, 제2항은  제3조 제1항에 따른 소비량 산정치의 기준 

한도에 적합한 경우 만을 수입허가에 대한 기준으로 제시하고 있다. 그런데도 피고는 

법령상 근거 없이 수입허가 대상에 대한 기준을 임의로 마련하여 이 사건 처분을 하였 

다.

2) 재량권의 일탈,남용

피고는 2012. 10. 19. 특정물질 수급조정심의회 에서 특정물질의 제조,수입허가를 

규제하기 위하여 2009년~2010년에 제조 또는 수입실적이 있는 경우에 한하여 제조, 

수입허가를 하기로 하는 기준을 마련한 이후 위 기준을 현재까지 적용하고 있다. 위 

기준은 신규업체의 시장진입을 철저하게 차단하고 기존업체의 이익을 과도하게 보호하 

는 것이어서 합리적인 기준이라고 볼 수 없으므로, 위 기준을 근거로 이루어진 이 사 

건 처분은 재량권을 일탈,남용한 것으로 위법하다.

나. 관계 법령

별지 기재와 같다.

다. 판단

1) 오존층보호법은  오존층 보호를 위한 비엔나 협약 과  오존층 파괴물질에 관 

한 몬트리올 의정서 (이하  의정서 라 한다)를 시행하기 위하여 특정물질의 제조와 사 

용 등을 규제하고 대체물질의 개발과 이용을 촉진하며, 특정물질의 배출 억제와 사용 

합리화 등을 효율적으로 추진하는 것을 목적으로 제정되었다(제1조). 오존층보호법 제 

- 3 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

11조 제1항 전단은  특정물질을 수입하려는 자는 산업통상자원부령으로 정하는 바에 

따라 산업통상자원부장관의 허가를 받아야 한다 고 규정하고, 제2항 전단은  산업통상 

자원부장관은 제1항에 따른 허가 또는 변경허가를 받으려는 특정물질이 제3조 제1항에 

따른 소비량 산정치의 기준한도에 적합한 경우에만 허가 또는 변경허가를 할 수 있다  

고 규정하고 있다. 오존층보호법 제3조 제1항은  산업통상자원부장관과 환경부장관은 

의정서를 시행하기 위하여 우리나라가 준수하여야 하는 특정물질의 생산량 및 소비량 

산정치의 기준한도를 정하여 공고하여야 한다 고 규정하고 있고, 제17조는  산업통상자 

원부장관과 환경부장관은  오존층 보호를 위한 비엔나 협약  및 의정서를 시행하기 

위하여 필요하다고 인정하면 사용업자가 특정물질의 배출 억제와 특정물질의 사용합리 

화를 꾀하기 위한 지침을 정하여 공고하여야 한다 고 규정하고 있다.

한편 오존층보호법 시행령 제11조는 특정물질의 생산량 및 소비량 산정치의 기준 

한도 등을 심의하기 위하여 산업통상자원부에 특정물질 수급조정심의회를 두도록 규정 

하고 있는바, 특정물질 수급조정심의회는 2012. 10. 19. 제48차 심의회를 열어 ㄱ. 특정 

물질의 생산량, 소비량 기준한도 공고 및 ㄴ. 특정물질의 감축을 위한 특정물질의 제조, 

수입허가 관련 지침을 의결(이하  제48차 의결 이라 한다)하였다. 그 중 특정물질의 제 

조, 수입허가 관련 지침의 주요 내용은 다음과 같다.

ㄱ. 특정물질의 제조 및 수입허가 대상

ㅇ 특정물질의 원활한 감축을 위해 제조 및 수입허가 대상자를 2009년 및 2010년에 제조 또는 수 

입한 실적(기준수량)이 있는 경우로 제한

, 대체물질의 사용을 촉진하고, 신규 진입을 제한하기 위하여 기준 수량이 있는 경우에만 연도별 

기준한도 내에서 허가

, EU, 호주 등 많은 국가가 신규업자에 대한 특정물질 허가를 제한하고 있으며, 1차 감축시에도 

기준수량 있는 제조업자에게만 허가

ㅇ 또한, 기준수량이 있더라도 2년 연속 특정물질의 제조,수입실적 및 허가 신청이 없는 경우에는

- 4 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

허가 대상자에서 제외됨

ㄴ. 특정물질의 제조 및 수입허가 수량

ㅇ 특정물질의 제조 및 수입허가, 판매계획의 수량은 허가를 신청한 자의 전년도 허가 수량에 해당 

연도의 감축률을 적용하여 산정

, 2013년도 특정물질의 제조 및 수입허가, 판매계획의 수량은 허가대상자별 기준수량으로 정함

ㅁ 2013년도 특정물질의 제조 및 수입허가, 판매계획은 2012.11.15일까지 신청을 받아, 2012.12월 

중 특정물질 수급조정심의회 개최우 의결을 통해 결정할 계획

, 또한, 특정물질의 혼합물인 경우 특정물질의 종류별 함유량(%)을 적용하여 허가 수량을 산정

ㅇ 신청이 없는 등 기준한도에서 허가하고 남은 수량은 물질의 종류에 관계없이 오존파괴지수로 환 

산한 업체별 기준수량 비율에 따라 배정

제48차 의결에 따라  특정물질(HCFC류)의 생산량 및 소비량 기준한도(2012. 10. 

26. 제정 지식경제부공고 제2012ㅡ487호),(이하  이 사건 공고 라 한다)가 시행되었다. 

이 사건 공고는 의정서에 따른 2013년, 2015년, 2020년, 2025년, 2030년의 특정물질 

생산량 및 소비량 기준한도를 토대로 산출한 연평균 감축률을 전년도 기준한도에 적용 

하여 산정한 2013년부터 2030년까지의 연도별 생산량 및 소비량 기준한도에 관하여 

정하고 있는데, 이에 따르면 2013년부터 2030년까지 특정물질의 생산량과 소비량을 점 

진적으로 감축시켜, 2030년에는 특정물질의 생산량과 소비량을 모두 0으로 하는 내용 

이다.

2) 앞서 인정된 사실에 의하면 이 사건 처분은 제48차 의결에서 정한 특정물질의 

제조, 수입허가 지침에 따라 원고가 2009년 및 2010년에 이 사건 특정물질을 수입한 

실적이 없음을 이유로 이루어진 것이다. 그런데 앞서 본 오존층보호법의 문언, 체계 및 

취지 등에 비추어 인정할 수 있는 다음과 같은 사정, 즉 ㄱ. 오존층보호법은 오존층 보 

호를 위한 비엔나 협약과 의정서를 시행하기 위하여 오존층 파괴의 주된 원인이 되는 

특정물질의 제조와 사용 등을 규제하고, 특정물질의 배출을 억제하는 것을 주된 목적 

으로 하고 있는 점, ㄴ. 오존층보호법 제11조 제2항은 수입허가를 받으려는 특정물질이 

- 5 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

소비량 산정치의 기준한도에 적합한 경우에 한하여 허가를 하도록 규정하고 있을 뿐 

구체적인 허가 요건은 규정하고 있지 않으므로, 특정 물질의 수입허가 여부에 관하여는 

위와 같은 오존층보호법의 입법 취지를 고려하는 범위 내에서 행정청에게 넓은 재량판 

단의 여지가 인정되는 점, ㄷ. 오존층보호법 시행령 제11조는 특정물질 수급조정심의회 

의 설치 및 심의사항에 관한 법적 근거를 마련하고 있는데, 특정물수급조정심의회가 

제48차 의결에서 제조 및 수입허가 대상자를  2009년 및 2010년에 제조 또는 수입한 

실적이 있는 경우,로 제한하기로 하는 지침을 마련한 것은 특정물질을 점진적으로 감 

축하여 종국적으로는 우리나라에서 특정물질의 생산 및 소비를 완전히 없애고자 하는 

취지에서 비롯한 것으로 오존층보호법의 입법 취지에 부합하는 점, ㄹ. 제48차 의결에 

의하면 결국 원고와 같은 신생업체의 경우 특정물질 제조 및 수입허가를 받을 수 없게 

되어 특정물질을 사용하는 사업에 대한 진입이 원칙적으로 차단되는 것이나, 이는 오 

존층 파괴의 원인이 되는 특정물질을 감축하여 국민의 건강과 생명을 보호하고자 하는 

것으로서 보호되는 공익이 매우 크고, 오존층보호법 제11조 제3항에서 특정물질의 수 

입 허가를 받은 자로부터 허가받은 수입량의 전부 또는 일부를 양도받을 수 있도록 하 

는 규정을 마련하여 신생업체가 사업에 진입할 수 있는 방법을 열어주고 있는 점 등을 

종합하면 이 사건 처분이 근거법령 없이 이루어진 것이라거나, 그 처분기준이 합리성 

을 결여하여 재량권을 일탈, 남용하여 위법하다고 보기 어렵다. 따라서 원고의 위 주 

장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 이유 없으므로 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한 

다.

- 6 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

- 7 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

별지

관계 법령

ㅁ 오존층 보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 관한 법률

제1조(목적) 이 법은  오존층 보호를 위한 비엔나 협약 과  오존층 파괴물질에 관한 몬트리 

올 의정서 를 시행하기 위하여 특정물질의 제조와 사용 등을 규제하고 76대체물질의 개발과 

이용을 촉진하며, 특정물질의 배출 억제와 사용합리화 등을 효율적으로 추진하는 것을 목적으 

로 한다.

제2조(정의) 이 법에서 사용하는 용어의 뜻은 다음과 같다

1.  특정물질 이란  오존층 파괴물질에 관한 몬트리올 의정서  (이하  의정서 라 한다)에 따 

른 오존층 파괴물질 중 대통령령으로 정하는 것을 말한다.

2.  대체물질 이란 특정물질을 대체하는 물질 및 혼합물을 말한다.

3.  생산량 이란 특정물질의 제조 수량에서 다음 각 목의 수량을 모두 뺀 수량을 말한다.

가. 제12조에 따른 파괴확인을 받은 수량

나. 화학물질을 제조하는 데에 원료물질로 사용된 수량

4.  소비량 이란 특정물질의 생산량 및 수입량(제3호나목의 수량을 뺀 수량을 말한다. 이하 

제11조제2항에서 같다)에서 수출량을 뺀 수량을 말한다.

5.  산정치 란 특정물질의 종류별 수량에 의정서에 따른 특정물질의 종류별 오존 파괴지수를 

곱하여 얻은 각각의 수량을 말한다.

6.  특정물질의 사용합리화 란 특정물질을 회수하여 다시 이용하거나 사용량의 절감 및 대체 

물질의 사용으로 특정물질의 이용효율을 높이는 것을 말한다.

제3조(기준한도의 공고 등)

ㄱ. 산업통상자원부장관과 환경부장관은 의정서를 시행하기 위하여 우리나라가 준수하여야 하 

는 특정물질의 생산량 및 소비량 산정치의 기준한도를 정하여 공고하여야 한다. 기준한도 

를 변경하는 때에도 또한 같다.

ㄴ. 산업통상자원부장관은 매년 전년도 특정물질의 생산량,소비량,수출량 및 수입량 산정치 

의 실적을 공고하여야 한다.

제11조(수입의 허가 등)

ㄱ. 특정물질을 수입하려는 자는 산업통상자원부령으로 정하는 바에 따라 산업통상자원부장관 

의 허가를 받아야 한다. 허가받은 사항을 변경하려는 경우에도 또한 같다.

ㄴ. 산업통상자원부장관은 제1항에 따른 허가 또는 변경허가를 받으려는 특정물질이 제3조제1 

항에 따른 소비량 산정치의 기준한도에 적합한 경우에만 허가 또는 변경허가를 할 수 있 

- 8 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

다. 다만, 특정물질의 수요가 공급보다 많아 수입량을 늘릴 필요가 있다고 인정되는 경우에 

는 본문의 요건을 갖추지 아니하더라도 허가 또는 변경허가를 할 수 있다.

ㄷ. 제1항에 따라 특정물질의 수입 허가를 받은 자(이하  수입업자 라 한다)는 다른 수입업자에 

게 허가받은 수입량(이하  허가수입량 이라 한다)의 전부 또는 일부를 양도할 수 있다.

ㄹ. 제3항에 따라 허가수입량을 양도하려는 경우에는 양도하려는 자와 양수하려는 자가 함께 

산업통상자원부령으로 정하는 바에 따라 산업통상자원부장관의 승인을 받아야 한다. 이 경 

우 제1항 후단에 따른 변경허가를 받은 것으로 본다.

ㅁ. 산업통상자원부장관은 의정서를 시행하기 위하여 특정물질이 포함된 제품(이하  포함제품  

이라 한다)의 수입을 제한할 수 있다.

ㅂ. 포함제품은 산업통상자원부장관이 정하여 공고한다.

제13조(판매 계획의 승인) 제조하거나 수입한 특정물질을 판매하려는 자는 산업통상자원부령 

으로 정하는 바에 따라 특정물질의 종류별 용도, 수요업종 및 판매 방법 등이 포함된 판매계 

획을 정하여 산업통상자원부장관의 승인을 받아야 한다. 승인받은 사항을 변경하려는 경우에 

도 또한 같다.

제17조(배출 억제 및 사용합리화 지침의 공고) 산업통상자원부장관과 환경부장관은  오존층 

보호를 위한 비엔나 협약  및 의정서를 시행하기 위하여 필요하다고 인정하면 사용업자가 특 

정물질의 배출 억제와 특정물질의 사용합리화를 꾀하기 위한 지침을 정하여 공고하여야 한다.

ㅁ 오존층 보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 관한 법률 시행령

제2조(특정물질의 종류와 오존 파괴지수)

ㄱ.  오존층 보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 관한 법률 (이하  법 이라 한다) 제2조제1 

호에 따른 특정물질의 종류와 법 제2조제5호에 따른 특정물질의 종류별 오존 파괴지수는 

별표 1과 같다.

 별표 1 
특정물질 및 오존 파괴지수(제2조 제1항 관련)

군 호 특정물질의 종류 화학식 오존 파괴지수

Ⅵ 22 클로로 디 플루오르 메 탄(HCFC-22) CHF2CI 0.055

제11조(특정물질수급조정심의회의 설치) 다음 각 호의 사항을 심의하기 위하여 산업통상자원 

부에 특정물질수급조정심의회(이하  심의회 라 한다)를 둔다.

1. 법 제3조제1항에 따른 기준한도에 관한 사항

- 9 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

1의2. 법 제11조제4항에 따른 특정물질 허가수입량의 양도,양수에 관한 사항

2. 법 제13조에 따른 판매계획에 관한 사항

3. 법 제14조에 따른 특정물질의 수급 등의 조정에 관한 사항

4. 법 제17조에 따른 특정물질의 배출 억제와 특정물질의 사용합리화를 꾀하기 위한 지침에 

관한 사항

5. 그 밖에 산업통상자원부장관이 필요하다고 인정하여 심의회에 부치는 사항

ㅁ 오존층 보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 관한 법률 시행규칙

제7조(수입의 허가신청 등)

ㄱ. 법 제11조제1항에 따라 다음 연도 중에 수입할 특정물질의 수입의 허가를 받으려는 자는 

매년 11월 15일까지 별지 제10호서식에 따른 특정물질 수입허가 신청서에 다음 각 호의 

서류를 첨부하여 산업통상자원부장관에게 제출하여야 한다 .

1. 특정물질의 종류별,국별,분기별 수입계획

2. 수입대행계약서(수입대행의 경우에만 제출한다)

3. 특정물질의 종류별 수입예정가격

ㄴ. 법 제11조제1항 전단에 따라 특정물질의 수입의 허가를 받은 자(이하  수입업자 라 한다)로 

서 허가받은 사항의 변경허가를 받으려는 자는 별지 제11호서식에 따른 특정물질 수입허가 

사항 변경허가 신청서에 다음 각 호의 서류를 첨부하여 산업통상자원부장관에게 제출하여 

야 한다.

1. 수입허가사항 변경사유서

2. 신청일이 속하는 월 이후의 특정물질의 종류별,국별,분기별 수입계획

제9조(판매계획의 승인신청)

ㄱ. 법 제13조에 따라 다음 연도 중에 판매할 특정물질의 종류별,용도별,수요업종별 판매계 

획(이하  판매계획 이라 한다)을 승인받으려는 제조업자 및 수입업자는 매년 11월15일까지 

별지 제14호서식에 따른 특정물질 판매계획 승인 신청서에 특정물질의 종류별,용도별,수 

요업종별,사용업자별,분기별 판매계획서를 첨부하여 산업통상자원부장관에게 제출하여야 

한다.

ㄴ. 제1항에 따라 판애계획을 제출하는 경우 각 특정물질의 용도별 및 수요업종별 구분은 별표 

와 같다.

ㄷ. 법 제13조 후단에 따라 승인받은 사항을 변경하려는 제조업자 및 수입업자는 별지 제15호 

서식에 따른 특정물질 판매계획 변경승인 신청서에 다음 각 호의 서류를 첨부하여 산업통 

상자원부장관에게 제출하여야 한다.

- 10 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

1. 판매계획 변경사유서

2. 승인받은 판매계획의 분기별 변경 내용

ㅁ 특정물질(HCFC류)의 생산량 및 소비량 기준한도(2012. 10. 26. 제정 지식경제부공고 제 

2012-487호)

Ⅰ .목적

이 지침은  오존층보호를 위한 특정물질의 제조규제 등에 관한 법률 (이하  법 이라 한다) 

및 같은 법 시행령(이하  영 이라 한다)에 따라  오존층 파괴물질에 관한 몬트리올 의정서  

(이하  의정서 라 한다)를 시행하기 위하여 2030년까지 우리나라가 준수하여야 하는 특정물질 

(영 별표 1의 제VI군 HCFC류)의 생산량 및 소비량 산정치의 연도별 기준한도를 정함을 목적 

으로 한다.

Ⅱ. 기준수량
의정서에 따라 우리나라가 준수하여야 하는 특정물질(HCFC류)의 기준 생산량 및 기준 소비 

량, 그리고 해당 특정물질은 다음과 같다.

 특첨물질 U£H휴) 기준수량 

(단위 : 오존파괴지수환산톤)

주 : (1)  오존파괴지수환산톤(0DP환산톤)  은 특정물질의 종류별 수량에 의점서에 따른 특정물질의 종류 

별 오존파괴지수(0DP)를 곱하여 얻은 수량임

(2) 부속서C 그룹 I (HEFC류)의  기준수량 은 의정서에 따라 우리나라가 준수하여야 하는 특정물질 

감축울 위한 기준(Base line)으로 2009년과 2010년의 특정물질 생산량 및 소비량의 폄균임

(3) 혼합물의 겸무 물질별 함유럄(%)을 적용하며 산출한다.

Ⅲ. 기준한도

의정서에 따른 2013년, 2015년, 2020년, 2025년, 2030년의 특정물질 생산량 및 소비량 기 

준한도를 토대로 산출한 연평균 감축률을 전년도 기준한도에 적용하여 산정한 연도별 생산량 

및 소비량 기준한도는 다음과 같다. 다만, 의정서 당사국 총회의 결정, 특정물질의 수급 상황, 

대체물질의 사용 가능성 등을 고려하여 기준한도를 변경할 수 있다.

- 11 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020-02-13

(단위 : 오존파괴지수환산톤)

 면도별 특점물질(HOM) 기준한도 


끝

- 12 -


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>