<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2016가단121954.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

수원지방법원 안양지원 2017. 8. 25. 선고 2016가단121954 판결
부당이득금

사 건

2016가단121954 부당이득금

원 고

A

피 고

B

변 론 종 결

2017. 7. 14.

판 결 선 고

2017. 8. 25.

주 문

1. 피고는 원고에게 5,100만 원 및 이에 대한 2010. 4. 30.부터 2017. 8. 24.까지는 연 5%의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 15%

의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.

2. 원고의 나머지 청구를 기각한다.

3. 소송비용 중 1/10은 원고가, 나머지는 피고가 각 부담한다.

4. 제1항은 가집행할 수 있다.

청 구 취 지



피고는 원고에게 5,500만 원 및 이에 대한 2010. 4. 30.부터 이 사건 소장부본 송달일까지는 연 5%의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는

연 15%의 각 비율로 계산한 돈을 지급하라.

이 유

1. 인정사실

가. C주택조합(이하  소외 조합 이라 한다)은 1996. 3. 28. 서울 동작구 D 외 3필지를 사업구역으로 하여 아파트를 건축하기 위해 서울

동작구청장으로부터 주택법령에 따라 주택조합설립인가를 받았다.

나. 피고는 2009. 12. 경 원고가 운영하는 의상실에서 원고에게 피고 명의로 소외 조합의 조합원으로 가입하여 아파트를 분양받을 수 있

는 권리를 보유하고 있는데 3년 내에 사업이 완결되어 아파트를 분양받을 수 있으니 이를 팔겠다고 말하였다.

다. 이에 원고는 피고와 사이에 피고로부터 조합원 지위 이전의 방법으로 소외 조합이 신축할 아파트를 분양받을 수 있는 권리를 이전받

기로 약정(이하  이 사건 약정 이라 한다)하고, 2009. 12. 28.경 부터 2010. 4. 30.경 까지 피고에게 위 권리 이전의 대가로 합계 5,100

만 원을 지급하였다.

라. 원고는 2010. 7.경 피고에게 소외 조합의 조합원 명의를 원고가 아닌 조카 E 명의로 변경하여 달라고 요구하였고, 이에 피고는 조합

원 명의를 피고로부터 E로 명의변경한다는 내용이 기재된 조합가입 신청서 접수증(이하  이 사건 접수증 이라 한다)을 소외 조합으로부

터 받아 원고에게 주었다.

마. 소외 조합은 2012. 11. 13. 주택법령에 따라 조합설립인가일로부터 2년 이내에 사업계획승인을 신청하여야 함에도 이를 위반하여

조합설립인가가 취소되었고, 원고나 E는 소외 조합의 조합원 명부에 조합원으로 등재된 적이 없다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 6호증의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 청구원인에 대한 판단

가. 위 인정사실에 의하면, 피고가 원고에 대하여 부담하는 조합원지위이전의무는 원고가 그 이행의 실현을 기대할 수 없는 이행불능의

상태에 이르렀다고 보아야 하고, 이러한 이행불능을 이유로 하는 원고의 계약해제 의사표시가 담긴 이 사건 소장 부본이 피고에게 송달

됨으로써 이 사건 약정은 해제되었다고 할 것이므로, 피고는 특별한 사정이 없는 한 원고에게 이 사건 약정의 해제에 따른 원상회복으로

매매대금 5,100만 원 및 이에 내한 지연손해금을 지급할 의무가 있다(원고는 피고에게 매매대금으로 5,500만 원을 지급하였다고 주장

하나, 갑 제7호증의 기재만으로는 원고가 피고에게 위 5,100만 원을 초과한 돈을 지급하였다는 점을 인정하기에 부족하고, 달리 이를

인정할 증거가 없다).

나. 피고의 주장 및 판단

1) 주장의 요지

피고는 2010. 7.경 이 사건 접수증을 원고에게 교부하였고, E는 2016. 9. 12. 조합에서 조합원으로 인정받아 조합윈 자격으로 조합재

산에 지분소유권이전등기를 마쳤으므로 피고의 계약의무는 이행되었다. 또한 설령 이 사건 약정이 해제되었다고 하더라도 매매대금 중

조합가입신청금 명목의 2,000만 원은 소외 조합에게 지급된 것이므로, 피고는 이룰 원고에게 반환할 의무가 없다.

2. 판단

(가) 피고의 계약의무 이행 주장에 대한 판단

살피건대, 을 제2, 3호증의 각 기재에 의하면, 원고가 지정한 E가 소외 조합 내부적으로 조합원 지위를 취득한 것으로 보이기는 한다.

그러나 O 앞서 본 바와 같이 원고나 E가 소외 조합의 조합원 명부에 등재된 적이 없는 점, O 이 사건 약정당시 내지 이 사건 접수층이 교

부되었을 당시 소외 조합은 주택법 시행령상(별지 구 주택법 시행령 참조) 조합윈 교체나 추가모집을 위한 변경인가신청을 할 수 없는

상황이었던 점에다 갑 제2호증, 을 제4호층의 각 기재 및 변론 전체의 취지를 종합하여 인정되는 다움과 같은 사정, 즉 O 소외 조합의 정



관상(별지 조합정관 참조) 조합원 명의변경이 엄격히 제한되어 있었던 점, O 소외 조합은 설립인가가 취소될 때까지 동작구에 위 변경

인가 신청을 하지 않은 것으로 보이는 점을 더하여 보면, 단지 이 사건 접수증의 교부와 같은 방법으로 소외 조합의 내부적으로 조합원의

지위가 인정된 것과 같은 사정만으로는 피고가 원고에 대하여 부담하는 조합원지위이전의무가 이행되었다고 보기 어렵다. 피고의 위 주

장은 받아들이지 아니한다.

(나) 조합가입비 반환 주장에 내한 판단

살피건대, 갑 제5호증의 기재에 의하면, 피고가 소외 조합에게 지급하였던 조합가입신청금이 원고가 지정한 E의 조합가입신청금으로

내체된 사실은 인정된다. 그러나 이 사건 약정의 상대방은 피고이고, 피고가 이 사건 약정의 당사자로서 그 의무 이행을 위하여 소외 조

합과의 관계에서 조합가입신청금을 위와 같이 처리하였다고 하더 라도 이 사건 약정이 해제된 이상 원상회복의무를 부담하는 피고로서

는 원고로부터 지급받은 매매대금 전액을 원고에게 반환하여야 할 것이므로, 피고의 위 주장도 받아들이지 아니한다.

다. 소결

따라서 피고는 원고에게 5,100만 윈 및 이에 대하여 원고가 구하는 바에 따라 윈고의 마지막 대금 지급일인 2010. 4. 30.부터 피고가 그

이행의무의 촌부나 범위에 관하여 항쟁함이 타당한 이 판결 선고일인 2017. 8. 25.까지는 민법이 정한 연 5%의, 그 다음날부터 다 갚는

날까지는 소송촉진 동에 관한 특례법이 정한 연 15%의 각 비율로 계산한 지연손해금을 지급할 의무가 있다.

3. 결 론

그렇다면, 원고의 이 사건 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고, 나머지 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여, 주문과

같이 판결한다.

판 사

판사 00

구  주 택 법  시 행 령

 이 사건 약정 당시 적용 : 구 주택법 시행령 2010. 3. 19. 대통령령 제22075호로 개정되기 전의 것, 이 사건 접수증 교부 당시 적용 : 구

주택법 시행령 2010. 10. 5. 대통령령 제22254호로 개정되기 전의 것  제39조 (지역칙장주택조합 조합윈의 교체,신규가입 등) 1. 지

역주택조합 또는 직장주택조합은 그 설립인가를 받은 후에는 해당 조합원을 교체하거나 신규로 가입하게 할 수 없다. 다만, 조합원수가

주택건설예정세대수를 초과하지 아니하는 범위에서 시장,군수 또는 구청장으로부터 국토 해양부령으로 정하는 바에 따라 조합원 추가

모집의 승인을 받은 경우와 다움 각 호의 어느 하나에 해당하는 사유로 결원이 발생한 범위에서 총원하는 경우에는 그러하지 아니하다.

  개정 2006. 2. 24., 2008. 2. 29., 2009. 4. 21.  

1. 조합원의 사망

2. 법 제16조에 따른 사업계획승인 이후 지역주택조합 또는 직장주택조합이 제12조제2호에 따라 해당 주택건설대지 전부의 소유권을

확보하지 아니하고 법 제16조에 따른 사업계획 승인을 받은 경우에는 해당 주택건설대지 전부의 소유권(해당 주택건설대지가 저당권

등의 목적으로 되어 있는 경우에는 그 저당권등의 말소를 포함한다)을 확보한 이후를 말한다 에 입주자로 선정된 지위(해당 주택에 입

주할 수 있는 권리지격 또는 지위 등을 말한다)가 양도,증여 또는 판결 등으로 변경된 경우. 다만, 법 제41조의2에 따라 전매가 금지되

는 경우는 제외한다.

3. 조합원의 탈퇴 등으로 조합원수가 주택건설예정세대수의 2분의 1 미만이 되는 경우

4 조합원이 무자격자로 판명되어 자격을 상실하는 경우

5. 법 제16조에 따른 사업계획승인 과정 등에서 주택건설예정세대수가 변경되어 조합원수가 변경된 세대수의 2분의 1 미만이 되는 경

우



2. 제1항 단서의 규정에 의하여 조합원으로 추가 모집되는 자와 동항 각호의 사유로 충원되는 자에 대한 제38조 제1항 제1호 및 제2호

에 규정된 조합원 자격요건 충족여부의 판단은 당해 주택조합의 설립인가신청일을 기준으로 한다. 다만, 제1항제1호의 사유로 인하여

조합원의 지위를 상속받는 자는 제38조제1항 제1호 및 제2호에 규정된 조합윈 자격요건을 필요로 하지 아니한다.

3. 제1항 단서에 따른 조합원 추가모집의 승인과 조합원 추가모집에 따른 주택조합의 변경인가신청은 사업계획승인신청일까지 하여야

한다.   개정 2007.7.30 .

조 합 정 관

제8조 (조합원의 교체, 신규가입 등) 1. 조합은 설립인가를 받은 후에는 당해 조합원을 교체하거나 신규로 가입하게 할 수 없다. 다만,

조합원의 수가 사업계획서상 주택 건설 예정세대수를 초과 하지 아니한는 범위 안에서 구청장으로부터 건설교통부령이 정하는 바에 의

하여 조합원 추가 모집의 승인을 얻은 경우와 다음 각 호의 1에 해당하는 사유로 결원이 발행한 범위 안에서 충원 하는 경우에는 그러하

지 아니하다.

1. 조합원의 사망

2. 조합원이 해외이주 또는 2년 이상 해외거주를 하게 되는 경우

3. 조합원이 확정판결 등의 사유로 다른 주택을 소유하게 되어 조합원 자격을 상실하는 경우

4. 조합원이 전산조회 등으로 무자격자로 판명되어 자격을 상실하는 경우

2. 주택조합설립인가 후 직장 또는 생업상의 이유 등으로 불가피하게 서울특별시를 벗어난 지역으로 전출하게 될시 입주시까지 서울특

별시에 다시 전입할 경우 조합원의 자격을 계속 유지된다


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>