<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2016나2082998.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

서울고등법원 2017. 11. 22. 선고 2016나2082998 제2민사부 판결
사해행위취소

사 건

2016나2082998 사해행위취소

원 고 ,  피 항 소 인

000

피 고 ,  항 소 인

1. A

2. B

3. C

4. D

5. E

6. F

제 1 심  판 결

서울동부지방법원 2016. 11. 1. 선고 2014가합108803 판결

변 론 종 결

2017. 10. 11.

판 결 선 고

2017. 11. 22.



주 문

1. 이 법원에서 원고가 변경한 청구를 포함하여 제1심 판결을 다음과 같이 변경한다.

가. 1) 피고 A과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제1항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 A은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부 터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

나. 1) 피고 B과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제2항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 B은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부 터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

다. 1) 피고 C과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제3항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 C은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부 터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

라. 1) 피고 D과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제4항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 D은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부 터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

마. 1) 피고 E과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제5항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 E은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부 터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

바. 1) 피고 F과 G지역주택조합 사이에 별지 목록 제6항 기재 채권에 관하여 2014.

4. 3. 체결된 질권설정계약을 취소한다.

2) 피고 F은 원고에게 300,000,000원 및 이에 대하여 이 판결 확정일 다음날부터 다 갚는 날까지 연 5%의 비율로 계산한 돈을 지급하

라.

2. 소송 총비용은 피고들이 부담한다.

청 구 취 지  및  항 소 취 지

1. 청구취지

주문과 같다. 원고는 이 법원에서 사해행위취소에 기한 원상회복청구 부분을 취소통 지절차이 행청구에서 금원지 급청구로 변경하였

다).



2. 항소취지

제1심 판결을 취소한다. 원고의 청구를 모두 기각한다.

이 유

1. 인정사실

가. G지역주택조합의 자금차용 및 부동산담보신탁

1) G지역주택조합은 서울 성동구 H 외 203필지(이하 이 사건 사업부지라 한다) 지상에 공동주택 등을 신축, 분양하는 사업을 시행하

기 위해 설립된 지역주택조합이고, 000(이하 000이라 한다)는 위 사업의 공동시행자이며, 000

(이하 000이라 한다)는 위 사업의 시공사이다.

2) G지역주택조합은 2009. 6. 5. 000(이하 000이라 한다), I 주식회사, J 주식회사, K 주식회사,이하 I, J, K

주식회사를 통틀어 L대주단이라 한다), 000 등과 대출 및 사업약정(이하 이 사건 대출약정이라 한다)을 체결하였다. 이 사

건 대출약정에 따라 G지역주택조합은 000로부터 3,600억 원을 대출

받았고(이하 이 사건 대출금이라 한다), 000은 이 사건 대출금채권을 L대주단 에게 양도하였으며, 000은 G지역주택조

합의 채무불이행이 있는 경우 유지역주택조합의 이 사건 대출금채무를 병존적으로 인수하기로 하였다.

3) 또한 G지역주택조합은 이 사건 대출약정에 의해 2009. 6. 9. 000(이하 000, 이라 한다)에게

이 사건 사업부지를 신탁하고, 이 사건 대출금 담보를 위해 L대주단을 공동 1순위 우선수익자로, 000을 2순위 우선수익자로 지

정하였다(이하 위 신탁계약을 이 사건 담보신탁계약이라 한다).

나. 000의 대위변제 및 이 사건 사업부지의 환가 등

1) 그런데 G지역주택조합이 대출금 만기일인 2010. 6. 7.까지 이 사건 대출금을 변제하지 아니하자, 000은 2010. 6. 8. 이 사건

대출금채무의 인수인으로서 L대주단에게 이 사건 대출금 합계 359,772,747,959원을 대위변제하였고, L대주단의 이 사건담보신탁계

약에 의한 1순위 우선수익권을 승계하였다. 그리고 000은 1순위 우선수익자의 지위에서 000에게 이 사건 사업부

지를 환가처분할 것을 요청하였다.

2) 한편 000은 이에 앞서 2010. 6. 7.경 위 대위변제로 취득할 G지역주택조합에 대한 장래의 구상금채권과 L대주단으로부터 승

계할 1순위 우선수익권에 기한 채권을 원고에게 양도하였고, 2010. 6. 14.경 G지역주택조합에게 위 채권양도사실을 통지하였다.

3) 000은 2010. 6. 15. 수의계약 방식으로 원고에게 이 사건 사업부지를 331,250,954,115원에 매각하고 원고에게 그 소

유권이전등기를 마쳐주었으며, 1순위우선수익자인 원고에게 매각대금 중 331,250,954,115원을 배당하여 주었다.

4) 원고는 G지역주택조합을 상대로 한 서울동부지방법원 2012가합3683호 양수금 청 구소송에서 000으로부터 양수한 구상금

359,772,747,959원에서 우선수익권에기해 배당받은 331,250,954,115원을 제외한 나머지 미지급 구상금 28,521,793,844원

(=359,772,747,959원 - 331,250,954,115원) 중 일부인 1억 원의 지급을 구하였고, 2012.7. 10.경 위 법원으로부터 승소판결을 선고

받았다. 이에 G지역주택조합이 항소하였으나 항소장이 각하됨으로써 그 무렵 위 판결이 확정되었다.

다. G지역주택조합의 000에 대한 채권가압류 및 배당

1) G지역주택조합은 000에 대한 5,074,305,000원의 대여금채권을 보유하던 중, 이에 기하여 000의 000

(이하 000이라 한다)에 대한 정산금채권에 관하여 2009. 6. 12. 서울동부지방법원 2009카단6715호로

채권가압류결정을 받았다.

2) 000은 2010. 11. 24. 서울동부지방법원 2010년 금 제4099호로43,982,989,515원을 공탁하였고, 2014. 5. 20. 위 공탁금

에 관한 서울동부지방법원 N배당절차에서 G지 역주택조합이 1,984,401,6()1원을 배당받았다.



라. G지역주택조합의 피고들에 대한 질권 설정 및 피고들의 공탁금 수령

그런데 G지역주택조합은 위 배당절차에 앞서 2014. 4. 3.경 그의 조합원들인 피고들 에게 아래 표 1 기재와 같이 위 공탁금출급청구권

중 각 일부에 관한 질권설정계약(이하 위 계약을 통틀어 이 사건 질권설정계약이라 하고 질권 자체를 가리킬 경우 이사건 질권이

라 한다)을 체결한 다음 2014. 4. 16. 대한민국에게 위 질권설정사실을 통지하였다. 그 후 피고들은 아래 표 1 각 공탁금 수령 일시란

기재 각 날짜에 대한민국으로부터 위 공탁금 중 각 3억 원씩을 수령하였다.

표 1

인정근거 다툼 없는 사실, 갑1 내지 12, 18, 19호증, 을 제3, 6, 7호증(가지번호를 특 정하는 경우를 제외하고 가지번호 있는 것은 각

가지번호 포함) 이하 같다)의 각 기재, 이 법원의 서울동부지방법원장에 대한 사실조회결과 및 변론 전체의 취지

2. 본안전항변에 관한 판단

가. 피고들의 본안전항변에 관하여

1) 피고들의 주장

원고는 G지역주택조합을 상대로 제기한 서울동부지방법원 2014가합6129호 배당이의 의 소에서 G지역주택조합이 000

에 대하여 대여금채권을 보유하고 있지않다고 주장한 반면, 이 사건 소에서는 G지역주택조합이 000에 대하여대여금채

권을 가지고 있다고 주장하고 있다. 또한 0 외 27인이 G지역주택조합을 상대로 서울동부지방법원 2014가합6037호 배당이의의 소를

제기하여 G지역주택조합의 배당 부분을 배당표에서 삭제할 것을 구하였는데, 원고의 이 사건 소는 위 소송에서 0등이 패소할 것을 전제

로 한다. 이러한 점에서 이 사건 소는 조건부 소송이거나 주관

적, 예비적 청구로서 부적법하다.

2) 판단

살피건대, 갑 제14, 15호증, 을다 제5호증의 2의 각 기재에 및 변론 전체의 취지를 종합하면 G지역주택조합을 상대로 원고가 서울동부

지방법원 2014가합6129호로, 0 외27인이 서울동부지방법원 2014가합6037호로 각 배당이의의 소를 제기하여 G지역주택조합의 남

경아이종합개발에 대한 채권이 존재하지 않음을 이유로 G지역주택조합에 대한 배당을 삭제할 것을 구한 사실은 인정되지만, 위 각 배당

이의의 소로 인해 그와 별개의 소송일 뿐만 아니라 소송물도 상이한 이 사건 소가 조건부 소송이 된다거나 주관적, 예비적 청구라는 등의

사유로 부적법하게 된다고 볼 수는 없고, 더구나 서울동부지방법원 2014가합6129호 사건에서 2016. 2. 17. 원고 패소판결이 선고되어

2016. 3.21.경 위 판결이 확정되었고, 서울동부지방법원 2014가합6037호 사건에서도 2016. 7.27. ㅇ 등의 패소판결이 선고되어

2016. 8. 11. 위 판결이 확정된 점을 더하여 보면, 피고들의 본안전항변은 이유 없다할 것이다.

나. 피고 C의 본안전항변에 관하여

1) 피고 C의 주장


피고 C이 공탁금에서 수령한 3억 원을 G지역주택조합의 관련 소송에서의 변호사 보 수비용으로 지급함으로써 원고가 채권자취소권 행

사로 원상회복을 구하는 재산이 이미G지역주택조합에게 복귀되었으므로 이 사건 소 중 피고 C에 대한 부분은 권리보호 이익이 없어 부

적법하다.

2) 판단

가. 채권자가 채무자의 부동산에 관한 사해행위를 이유로 수익자를 상대로 그 사해

행위의 취소 및 원상회복을 구하는 소송을 제기하여 그 소송계속 중 위 사해행위가 해 제 또는 해지되고 채권자가 그 사해행위의 취소에

의해 복귀를 구하는 재산이 벌써 채무자에게 복귀한 경우 특별한 사정이 없는 한 그 채권자취소소송은 이미 그 목적이 실현되어 더 이상

그 소에 의해 확보할 권리보호의 이익이 없게 된다(대법원 2008. 3.27. 선고 2007다85157 판결 참조).

나. 살피건대, 원고와 ㅇ 등이 G지역주택조합을 상대로 각 배당이의의 소를 제기하였 다가 2016. 2. 17. 및 2016. 7. 27. 각 패소한 사실

은 앞서 본 바와 같고, 을다 제2, 3호증의 각 기재에 의하면 피고 C이 합동법률사무소 P(이는 피고 C의 소송대리인 사무실이기도 하다)

에 2016. 11. 7. 1억 2천만 원, 2017. 4. 4. 1억 8천만 원 합계 3억 원을 G지역주택조합의 수임료 명목으로 이체한 사실은 인정된다. 그

러나 위 배당이의의소에서 G지역주택조합의 소가가 약 19억 원인 반면 피고 C의 주장에 의하면 위 사건에 관련된 변호사 보수가 3억 원

에 달하여 다소 이례적이고, 설령 G지역주택조합이 위와 같은 변호사 수임료채무를 부담하고 있었다 하더라도 피고 C이 공탁금에서 수

령한3억 원을 G지역주택조합에게 반환한 것이 아니라 이 사건 질권이나 공탁금과는 전혀별개의 원인으로 G지역주택조합에 대하여 채

권을 가지는 다른 채권자에게 교부한 것을 가리켜 위 돈이 G지역주택조합에게 복귀하였다고 평가하기는 어렵다 할 것이다(더구나 뒤에

서 보는 바와 같이 피고 C은 당초에는 G지역주택조합으로부터 질권설정을받으면서 소송비용으로 3억 원을 대신 지급하였다고 주장하

다가 당심에 이르러 태도를바꾸어 위 3억 원이 사실은 공탁금에서 수령한 돈이고 이를 G지역주택조합의 소송비용으로 대신 지급하였

다고 주장하고 있어 이를 쉽게 납득하기 어렵다). 따라서 피고 C의 이 부분 본안전항변은 이유 없다.

3. 본안에 관한 판단

가. 사해행위취소권의 성립 여부

1) 피보전채권의 존부

가. 앞서 본 인정사실에 의하면, 원고의 G지역주택조합에 대한 미지급 구상금채권은 약 280억 원이고, 위 구상금채권은 이 사건 질권설

정계약 체결 이전에 000의대위변제에 의하여 발생한 것이므로, 이는 채권자취소권의 피보전채권이 될 수 있다.

나) 이에 대하여 피고들은, 000이 독점적, 우월적 지위에서 G지역주택조합으 로 하여금 일방적으로 불리한 조건에 이 사건 대출

약정 및 이 사건 담보신탁계약을 체결토록 하고, 원고에게 이 사건 사업부지를 현저히 저렴한 가격에 수의계약 방식으로매각하여 부당

하게 이익을 취득하며, 이 사건 사업부지 매각 후에도 G지역주택조합이여전히 약 300억 원에 달하는 채무를 부담토록 한 일련의 행위

가 반사회적인 행위로서민법 제103조에 위반되어 무효이거나 민법 제104조에 따라 무효이므로, 000의채권을 양수하였음을 이

유로 한 원고의 피보전채권도 존재하지 않는다고 주장한다.

살피건대 인정사실 및 앞서 설시한 증거들, 갑 제1, 16호증, 을 제4, 5, 8, 12호증의 각 기재에 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는

다음과 같은 사정들, 즉 1. 000은 2007년 5월경 이 사건 사업부지를 000에게 담보신탁하고2007년 8월경 G지

역주택조합과 공동사업약정을 체결하였으나, 2009년 3월경 부도가발생하여 000에 의해 이 사건 사업부지에 대한 공매가 진

행된 점, 2. G지역주택조합은 이 사건 대출약정 및 이 사건 담보신탁계약을 통해 3,600억 원의 대규모자금을 조달함으로써 위 공매절

차에서 이 사건 사업부지를 매수할 수 있었던 점, 3.이 사건 대출약정에 의하면 대출후행조건으로 G지역주택조합이 대출일부터 1개월

내

에 시공사인 000과 공사도급계약 및 공동사업약정을 체결하고 대출일부터 3개 월 내에 000과 공동으로 사업계획승인을

신청해야 하는데(제3조 제3항, 제7조제1항, 제2항, 제5항), G지역주택조합은 위 대출후행조건을 이행하지 아니하면서 이 사건 대출약

정에 반하여 시공사를 000로 변경하려는 시도를 하였던 점, 4. 또한 이 사건 대출약정에 의하면 G지역주택조

합과 000의 공동 명의로 대출금 만기 연장을 요청할 수 있고, L대주단이 대출후행조건의 이행 여부 등을감안하여 만기일 연장을

허용할 수 있는데(제6조 제2항), 위와 같이 G지역주택조합이대출후행조건을 이행하지 않음에 따라 이 사건 대출금 만기연장이 이루어

지지 않은점, 5. 이 사건 담보신탁계약에 의하면 신탁목적물을 처분할 경우 공매를 원칙으로 하되(제18조 제1항), 공동 1순위 우선수익

자가 감정평가전문기관의 감정평가액 이상으로결정한 처분예정가로 신탁부동산의 매각을 요청하는 경우 수탁회사가 수의계약방식으


로 신탁부동산을 처분할 수 있고, 이에 대하여 G지역주택조합이 어떠한 이의도 제기하지 않기로 하였는데(특약 제5조 3항), 1순위 우선

수익자인 000이 감정평가액 중높은 금액인 331,209,300,000원보다 다액인 331,250,954,115원을 처분예정가로 하여 이사건

사업부지를 수의계약방식으로 처분할 것을 요청함에 따라 000이 수의계약에 의하여 원고에게 이 사건 사업부지를

331,250,954,115원에 매각한 점 등 이사건 대출약정 및 이 사건 담보신탁계약에 이르게 된 경위, 계약의 내용, 계약 체결 이후의 사정

에 비추어 보면, 제출된 증거만으로는 이 사건 대출약정이나 이 사건 담보신탁계약 내지는 그 이후의 000 또는 원고의 어떤 행위

가 선량한 풍속 기타 사회질서에 위반된다거나 G지역주택조합의 궁박, 경솔 또는 무경험으로 인하여 현저하게공정을 잃은 것이라 보기

부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다. 따라서 피고들의

이 부분 주장은 받아들이지 않는다.

다) 또한 피고들은 000의 공매 과정에서 이 사건 사업부지의 가치에 대한 감정평가가 위법하게 이루어져 매각대금이 과

소하게 산정되었고, 이 사건 사업부지의 적정 매각대금이 적어도 이 사건 대출금 이상일 것이므로, 결국 원고가 주장하는미지급 구상금

채권, 즉 피보전채권은 존재하지 않는다고 주장한다.

살피건대, 갑 제16호증, 을 제6호증의 각 기재 및 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정들, 즉 1. 000

은 공매 과정에서 000과 000에게 이 사건 사업부지에 관한 감정평가를 의뢰하여 그 중다액인 하나감정

평가법인의 감정평가액을 넘는 331,250,954,115원을 처분예정가로 결정한 점, 2. 000은 2010. 6. 11.을 기준 시점으로

하여 평가하였는데, 종래 000의 공매 과정에서도 이 사건 사업부지에 대한 감정평가가 이루어진 바있어 000의

감정이 부실한 자료에 근거하여 이루어졌다고 보기 어려운점, 3. 000은 이 사건 사업부지가 공동주택 개발사업부지에 속

해 있어일체로 처분되는 것이 거 래관행상 타당하고 지구단위계획구역 및 개발행위허가제한구역에 속한 점을 고려하여 일단의 사업부

지로 보고 평가하였는데 위와 같은 판단이 부당하다고 볼 수 없는 점, 4. 구 감정평가에 관한 규칙(2012. 8. 2. 국토해양부령 제508호로

전부개정되기 전의 것) 제19조 제1항은 건물과 토지를 일괄하여 평가하는 경우 거래사례비교법 또는 수익환원법에 의하도록 정하고

있으나, 000은 이사건 사업부지에 공동주택 개발사업이 진행되고 있어 기존의 건물이 철거될 예정인 점을 고려하여 이 사

건 사업부지를 나지로 상정하여 감정하였는데, 위와 같은 판단이 부당하다고 단정할 수 없는 점, 5. 이 사건 사업부지 개발사업이 장기

간 지연되고 한국

토지신탁과 000에 의해 두 차례 공매절차가 진행되는 과정에서 이 사건 사업부지의 가치가 하락하였을 가능성이 높다고

보이는 점, 6. 을 제13호증은 가온감정평가법인과 경일감정평가법인이 2013. 10. 30.을 기준시점으로 하여 이 사건 사업부지를 감정

평가한 결과인데, 감정시점에 상당한 차이가 있고 그 사이 개발사업이 상당한 정도로 진척되어 이 사건 사업부지의 가치가 상승하였을

가능성이 있을 뿐만 아니라 감정의 목적도 분양대금 산정을 위한 것이어서 위와 같은 자료를 근거로 000의 감정평가결과

에 잘못이 있다고 볼 수 없는 점 등 제반사정에 비추어 보면, 이 사건 사업부지에 관한 감정평가액이 이 사건 대출금에 이르지 못한다는

사정만으로000이 처분예정가를 산정하는 기초자료로 사용한 감정평가결 과가 위법, 무효라거나 그로 인해 원고의 피보

전채권이 존재하지 않는다고 단정할 수 없다. 따라서 피고들의 이 부분 주장도 받아들이지 않는다.

2) G지역주택조합의 재산상태

이 사건 질권설정계약 당시 G지역주택조합의 재산상태에 관하여 살피건대, 앞서 본 인정사실에 의하면 G지역주택조합의 적극재산으

로는 000에 대한 대여금5,074,305,000원의 채권이 있었던 반면(이 사건 사업부지는 이미 매각된 상태였다), 소극재산으

로는 원고에 대한 구상금채무 약 280억 원 및 조합원들에 대한 조합가입금 내지 분담금 반환채무가 있었으므로, G지역주택조합은 채무

초과 상태였다고 할 것이다.

3) 사해행위와 사해의사

가) 앞서 본 인정사실에 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 들, 즉 이 사건 질권설정계약 당시 G지역주택조합은

이 사건 사업부지에 대한 권리를상실하여 더 이상 목적사업을 진행하기 어려웠고, 보유한 재산만으로는 약 280억 원을

상회하는 채무를 변제하는 것이 불가능한 상태였던 점, 피고들이 모두 G지역주택조합 의 조합원들이고 특히 피고 C은 이사, 피고 D, E

은 대의원으로서 G지역주택조합의 각종 의사결정과정에 참여하였던 점 등 제반사정에 비추어 보면, G지역주택조합이 피고들에게 이

사건 질권을 설정해 준 행위는 채무초과상태에 있는 채무자가 그 소유의 재산을 채권자 중 일부에게 채권담보로 제공하는 행위로서 다

른 일반 채권자들에 대한관계에서 공동담보의 부족상태를 유발 또는 심화시키는 사해행위에 해당하고, 채무자인 G지역주택조합의 사

해의사가 인정된다고 봄이 타당하며, 수익자인 피고들의 악의가추정된다.



나) 이에 대하여 피고들은, 앞서 본 원고의 G지역주택조합에 대한 배당이의의 소에 서 G지역주택조합이 000에 대한 대여

금채권이 없다고 주장하고도 이 사건에서 위 대여금채권이 G지역주택조합의 책임재산에 포함된다고 주장하는 것이 금반언의 원칙에

위반된다고 주장한다. 살피건대, 갑 제14호증의 기재에 의하면 G지역주택조합은 위 배당이의의 소에서 000에 대한 대여

금채권이 존재함을 주장한사실을 알 수 있어 G지역주택조합이 원고의 어떤 선행행위를 신뢰하였다고 볼 수 없는바, 피고들의 이 부분

주장도 받아들이지 않는다.

다) 또한 피고들은 G지역주택조합이 배당이의의 소를 제기당하여 공탁금출급청구권 을 행사할 수 없는 상태에서 피고들에게 질권을 설

정하였더라도 일반채권자들을 해하는 사해행위에 해당하지 않는다고 주장한다.

그러나 배당이의의 소가 제기되었다는 사정만으로 G지역주택조합의 공탁금출급청구 권이 재산적 가치를 상실하였다고 볼 수 없으므

로, 피고들의 이 부분 주장도 받아들일수 없다.

라) 피고 C은 G지역주택조합이 조합운영비, 소송비용 등을 확보하여 채무 변제력을 회복하기 위해 피고 C에게 이 사건 질권을 설정해

준 것이므로 사해행위에 해당하지않는다고 주장하므로 살피건대, 피고 C이 법률사무소에 2016. 11. 7. 1억 2천만 원, 2017. 4. 4. 1억 8

천만 원을 G지역주택조합의 수임료 명목으로 이체한 사실은 앞서 본바와 같으나, 이 사건 질권이 설정된 2014. 4. 3.경부터 약 2년 6개

월이 경과한 시점에이체된 것을 가리켜 G지역주택조합의 채무변제력 회복을 위해 이 사건 질권이 설정되었다고 평가할 수는 없는바, 피

고 C의 이 부분 주장은 받아들이지 않는다.

마) 피고 A, B, D, E, F도 G지역주택조합이 조합운영비, 소송비용 등을 확보하여 채 무 변제력을 회복하기 위해 위 피고들에게 이 사건

질권을 설정해 준 것이므로 사해행위에 해당하지 않는다는 취지로 주장한다. 살피건대 을가 제1 내지 5호증, 을나 제1내지 4호증, 을라

제1 내지 5호증, 을마 제1 내지 7호증, 을바 제1 내지 3호증의 각 기재에 의하면, 위 피고들이 G지역주택조합에 대하여 조합원분담금채

권 등을 보유하고조합 운영비 등의 명목으로 G지역주택조합에서 돈을 교부한 사실이 인정되기는 하지만, 위 피고들이 이 사건 질권의

피담보채권으로 주장하는 것은 대부분 기존의 조합원분담금채권이나 미분양 정산금채권이고, 그밖에 위 피고들이 교부한 돈의 경우 그

금액이 소액이거나 이 사건 질권설정과 상당한 시간적 간격이 있는 것들이어서, 이를 가리켜 채무변제력 회복을 위해 이 사건 질권설정

계약을 체결하였다고 평가할 수는 없다. 따라서 위 피고들의 이 부분 주장도 받아들이지 않는다.

나. 피고들의 선의 항변 등에 관하여

1) 피고 A, B, D, E, F의 선의 항변 부분

피고 A, B, D, E, F은 G지역주택조합의 채무변제력 회복 등을 위해 소송비용이나 그 밖의 운영자금을 대여하고 이 사건 질권을 설정받은

것이므로 위 피고들이 선의라 는 취지로 주장하므로 살피건대, 위 피고들과 G지역주택조합의 관계, 위 피고들이 운영자금 등의 명목으

로 돈을 교부한 시점과 그 액수, 이 사건 질권설정금액 등 제반사정에 비추어 보면 제출된 증거만으로는 위 피고들의 선의를 인정하기 부

족하고, 달리이를 인정할 증거가 없다. 따라서 위 피고들의 선의 항변은 이유 없다.

2) 피고 C의 선의항변에 대하여

피고 C은 G지역주택조합의 자산을 되찾기 위하여 많은 시간과 금전을 투입하였을 뿐 다른 채권자를 해한다는 인식이 전혀 없어 선의라

고 주장하므로 살피건대, 앞서 본인정사실 및 을 제3호증의 기재로부터 알 수 있는 다음과 같은 사정들, 즉 피고 C은G지역주택조합의

조합원이자 조합의 이사로 재직하였던 사람으로 G지역주택조합의 자금사정 등을 잘 알 수 있는 위치에 있었던 점, 이 사건 질권설정계

약 체결 당시 G지역주택조합이 이 사건 사업부지를 상실하고 원고와의 서울동부지방법원 2012가합3683호양수금 청구 소송에서 패소

하여 피고 C이 G지역주택조합의 무자력을 충분히 알 수 있었던 것으로 보이는 점 등에 비추어 보면, 제출된 증거만으로는 피고 C의 선

의를 인정하기 부족하고, 달리 이를 인정할 증거가 없다. 따라서 피고 C의 선의 항변은 이유 없다.

다. 사해행위취소 및 원상회복의 방법

1) 그러므로 이 사건 질권설정계약은 사해행위에 해당하므로 이를 취소하여야 한다. 그리고 피고들이 공탁금을 수령한 결과 원물반환이

불가능하거나 현저히 곤란하게 되었는바, 이와 같이 사해행위에 해당하는 채권양도가 채권자에 의하여 취소되기 전에이미 채권양수인

인 수익자 등이 제3채무자로부터 그 채권을 변제받는 등으로 양도채권


이 소멸된 경우에는, 채권자는 원상회복의 방법으로 수익자 등을 상대로 그 채권양도 의 취소와 함께 변제로 수령한 금전의 지급을 가액

배상의 방법으로 청구할 수 있으며, 취소채권자로서는 수익자에 대하여 직접 자신에게 금전이나 동산을 지급할 것을 청구할 수 있다 할

것이므로(대법원 2003. 11. 28. 선고 2003다50061 판결 참조) 피고들은원고에게 가액배상으로서 각 공탁금에서 수령한 3억 원 및 이

에 대하여 이 사건 판결확정일 다음날부터 다 갚는 날까지 민법이 정한 연 5%의 비율로 계산한 지연손해금을지급할 의무가 있다(피고

들은 가액배상이 아니라 원물반환의 방법에 의해야 한다고 주장하나, 위와 같은 이유에서 피고들의 이 부분 주장은 받아들이지 않는다).

2) 이에 대하여 피고 A, B, D, E, F은 G지역주택조합을 위하여 비용을 지출하기도 하였고 G지역주택조합에 대하여 채권도 가지고 있으

므로 이 사건 배당금에서 위 비용이나 채권액은 공제하여야 한다고 주장한다.

그러나 채권자취소권은 채권의 공동담보인 채무자의 책임재산을 보전하기 위하여 채 무자와 수익자 사이의 사해행위를 취소하고 채무

자의 일반재산으로부터 일탈된 재산을모든 채권자를 위하여 수익자 또는 전득자로부터 환원시키는 제도이므로, 수익자인 채권자로 하

여금 안분액의 반환을 거절하도록 하는 것은 자신의 채권에 대하여 변제를받은 수익자를 보호하고 다른 채권자의 이익을 무시하는 결과

가 되어 제도의 취지에반하게 되므로, 수익자가 채무자의 채권자인 경우 수익자가 가액배상을 할 때에 수익자 자신도 사해행위취소의

효력을 받는 채권자 중의 1인이라는 이유로 취소채권자에대하여 총채권액 중 자기의 채권에 대한 안분액의 분배를 청구하거나, 수익자

가 취소채권자의 원상회복에 대하여 총채권액 중 자기의 채권에 해당하는 안분액의 배당요구권으로써 원상회복청구와의 상계를 주장

하여 그 안분액의 지급을 거절할 수는 없는바

(대법원 2001. 2. 27. 선고 2000다44348 판결 참조), 마찬가지로 위 피고들이 G지역주 택조합에 대하여 가지는 채권액 등을 가액배상

액에서 공제하는 것은 사해행위의 수익자를 보호하고 다른 채권자의 이익을 무시하는 결과가 되어 허용될 수 없으므로 위 피고들의 공

제 주장은 받아들일 수 없다.

4. 결 론

그렇다면 원고의 청구는 이유 있으므로 인용할 것인바, 이 법원에서 원고가 변경한 청구를 포함하여 제1심 판결을 변경하기로 하여, 주

문과 같이 판결한다.

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

별 지

목 록

1. ㅁ지역주택조합이 서울동부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금

43,982,989,515원에서 배당받게 될 배당금지급청구권 증 300,000,000원에 상당하는 배당금지급청구권

2. ㅁ지역주택조합이 시울동부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금43,982,989,515원에서 배당받게 될 배당금에서 제1항

의 금액을 제한 배당금지급청구권 중 300,000,000원에 상당하는 배당금지급청구권

3. 지역주택조합이 서울농부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금43,982,989,515원에서 배당받게 될 배당금에서 제1, 2항

의 금액을 제한 배당금지금청구권 중 300,000,000원에 상당하는 배당금지급청구권

4. ㅁ지역주택조합이 시울동부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금43,982,989,515원에서 배당반게 될 배당금에서 제1,

2, 3항의 금액을 제한 배당금지급청구권 중 300,000,000원에 상당하는 배당금지급청구권


5. ㅁ 지역주택조합이 서울동부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금 43,982,989,515원에서 배당받게 될 배당금에서 제1,

2, 3, 4항의 금액을 제한 배당금지급청구권 중 300,000,000원에 상당하는 배당금지급청구권

6. ㅁ지역주택조합이 서울동부지방법원 2010년 금 제4099호로 공탁된 공탁금

43,982,989,515원에서 배당받게 될 배당금에서 제1, 2, 3, 4, 5항의 금액을 제한 배당 금지급청구권 중 300,000,000원에 상당하는 배

당금지급청구권, 끝.

심급 사건

, 서울동부지방법원 2016.11.1.선고 2014가합108803

서울고등법원 2017.11.22.선고 2016나2082998 제2민사부



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>