<?xml versiㅇn="1.0" encㅇding="UTF-8" standalㅇne="yes"?>
<rㅇㅇt>
	<file>
		<categㅇry>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</categㅇry>
		<name>
		<![CDATA[
2016나12831.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대전고등법원 청주지원 2017. 8. 22. 선고 2016나12831 청주제1민사부 판결
(청주) 용역비

사 건

(청주) 2016나12831 용역비

원 고 ,  피 항 소 인

000

피 고 ,  항 소 인

000

제 1 심  판 결

제1심 판결청주지방법원 2016. 11.16. 선고 2016가합21312 판결

변 론 종 결

2017. 7.18.

판 결 선 고

2017. 8.22.

주 문

1. 피고의 항소를 기각한다.

2. 항소비용은 피고가 부담한다.

청 구 취 지  및  항 소 취 지




1. 청구취지

피고는 원고에게 508,279,890원 및 이에 대하여 이 사건 소장 송달일 다음날부터 이 사건판결 선고일까지는 연 6%의, 그 다음 날부터

다 갚는 날까지는연 15%의 각 비율로 계산한 금원을 지급하라.

2. 항소취지

제1심 판결 중 피고 패소부분을 취소하고, 그 취소부분에해당하는 원고의 청구를 기각한다.

이 유

1. 기초사실

가. 원고(변경 전 상호 : 000)는정비사업관련 용역업 등을 영위하는 정비사업전문관리업자이고, 피고는 

0000 일원에서주택재개발정비사업(이하  이 사건 사업 이라 한다)을 추진하기위하여 도시 및주거환경정비법

에 따라 설립된 조합이다.

나. 원고는 2010. 3.경부터 피고의 조합설립 동의서징구, 창립총회 개최 업무 등을 수행하였고, 피고는 2010. 7. 15. 창립총회를 개최하

여 원고를 정비사업 전문관리 업체로선정하였다.

다. 피고는 2010. 12. 14. 조합설립인가를받은 후 2010. 12. 27. 원고와 사이에  정 비사업전문관리용역계약(이하  이 사건 용역계약 이

라 한다), 및  금전소비대차계약(이하  이 사건 금전소비대차계약 이라 한다) 을 체결하였는데, 이사건 용역계약 및 금전소비대차계약의

주요 내용은 아래와 같다.

 정비사업전문관리 용역계약 

0000 일원에 소재하는 0000 주택재개발정비사업을 추진함에 있어 사업시행자인 피고와 정비

사업전문관리업체인 원고는 0000 주택재개발정비사업의 시행에 따른 정비사업전문관리용역에 대한 용역계약을 아래 및 붙임의

계약조건과 같이 약정한다.

, 1. 사업내용

ㅇ 건축연면적 : 약 181,552.12m (약 54,919.518평)

ㅇ 총 사업건축연면적 : 추후 확정된 사업시행인가 건축연면적

, 2. 계약내용 : 주택재개발정비사업 시행에 관한 제반 행정용역 업무 지원

4. 계약단가 : 총 사업건축연면적 기준 m 당 8,788원

6. 붙임서류 : 정비사업전문관리용역 계약조건 및 수행할 용역업무의 범위 1부

정비사업전문관리용역 계약 조건

제6조(용역업무의 범위)

1. 피고는 원고에게 본 계약에 따라 용역업무를 하게 함에 있어, 원고는 피고가 위탁한 업 무를 지원 및 대행한다.

, 1. 구역지정 결정에 따른 업무 지원

, 2. 조합 설립의 동의 및 정비사업의 동의에 관한 업무의 지원 및 대행

, 3. 조합 설립얀가의 신청에 관한 업무 대행





, 4. 사업성 검토 및 정비사업의 시행계획서의 작성

, 5. 설계자 및 시공자 선정에 관한 업무 지원

, 6. 사업시행인가의 신청에 관한 업무 지원 및 대행(단, 주관 업무는 건축사가 한다)

, 7. 분양 업무 지원

, 8. 관리처분계획의 수립에 관한 업무 대행

, 9. 설계도서의 검토 및 공사비 변동내역의 검토 지원

, 10. 그 밖에 조합의 업무 중 조합이 요청하는 부수적인 업무

제 7조(용역금액)

, 1. 본 계약에 따른 정비사업전문관리용역의 총 용역금은 총 사업건축연면적 기준 m 당8,788원으로 한다. (단, 부가가치세는 별도

로 한다)

, 2. 위 1.항의 건축연면적은 사업계획승인 신청을 위한 설계(안)의 총 사업건축연면적을 우선 적용하고, 사업시행인가 후 확정된 총

사업건축연면적에 의하여 산출된 총액을 기준으로 정산하기로 한다. (단, 부가가치세는 별도로 한다)

제9조(대여금의 내역) 다음 각 호의 비용은 대여금으로 처리된다.

1. 사무실 계약금 및 임대료

, 2. 사무실 (월)운영비

, 3. 조합에서 요청한 대여금(금전소비대차계약서 작성 후 지급)

, 4. 각종 총회 개최, 홍보 및 동의서 징구에 필요한 비용 등

, 5. 기초사업비(기타 발생하는 비용) 등

,

제10조(대여금의 지급 및 상환)

, 3. 위 1.항 단서와 같이 시공사가 선정된 경우, 피고는 원고로부터 대여받은 대여금의 내역

을 확인한 후, 선정된 시공사와 계약을 체결한 후 14일 이내 대여금을 상환하여야 한다. (단, 시공사의 사정으로 지연시는 지연될 수 있

다)

, 4. 피고가 원고로부터 대여받은 대여금의 금리는 3.항의 상환기일 전까지는 무이자로 한다.

, 5. 원고는 피고의 지정계좌로 매월 25일 입금하기로 한다.

,

제11조(용역금액 지급방법) 피고는 원고에게 용역금액을 아래와 같이 지급하기로 한다.

, 1. 피고는 원고에게 아래 2.항의 해당 각 항목별 청구일로부터 14일 이내 현금으로 해당금액을 지불한다. 다만, 조합이 지급능력(자

금확보 및 선정된 시공사와 계약 체결한 후 14일 이내 지급한다)을 갖추었을 경우에 지급하기로 한다.

, 2. 용역금액 지급시기 및 비율표 (단, 용역금액 ￦29,000원 100% 지분 중 80%(현비율표)는원고 지분이고 20%는 000 지

분임 





구분 지급방법 비고

1. 계약시 총 계약금액의 10%부가세 별도

2. 조합설립인가 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

3. 시공사 선정 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

4. 사업시행인가 접수 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

5. 사업시행인가 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

5. 관리처분계획인가 접수 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

7. 관리처분계획인가 시 총 계약금액의 10%부가세 별도

8. 사용검사(임시사용 포함) 시총 계약금액의 5% 부가세 별도

9. 조합해산시 총 계약금액의 5% 부가세 별도

제15조(피고의 계약 해제 및 해지)

1. 피고는 다음 각 호의 경우 계약의 전부 또는 일부를 해제 및 해지할 수 있다.

3. 원고의 기만행위 또는 고의, 과오로 피고의 사업추진에 막중한 손해, 손실을 끼친 경우

4. 제10조 제5항의 약정 대여금을 3개월 이상 연체하거나 지급 의무를 해태한 경우

4. 본 계약이 해제 및 해지된 경우 피고는 원고의 대여금과 기성고를 원고에게 제11조 2. 항의 내용에 근거하여 20일 이내에 지급하여

야 한다.(단 시공사 선정 전 발생한 사항은시공사 선정 계약 후 대여 운영자금 차입 확보 시 지급한다)

제19조(원고와 피고의 면책사유)

1. 천재지변 등 불가항력적인 사유로 인하여 업무를 계속적으로 진행할 수 없는 경우

제 25조(특약)

1. 피고와 원고의 성실한 업무 추진에도 불구하고 본 사업이 천재지변을 포함한 불가항력 적인 사유로 인하여 사업이 무효화되어 추진

이 불가능할 경우 원고는 투입된 모든 비용고서 지불 받아야 할 용역비에 대하여 피고와 피고의 구성원에게 민, 형사상 어떤 책임도묻

지 않는다.



 금전소비대차계약서 

제2조(대여금의 내역) 다음 각 호의 비용은 대여금으로 처리된다.

, 1. 사무실 계약금 및 임대료

, 2. 사무실 (월)운영비

, 3. 조합에서 요청한 대여금

, 4. 각종 총회 개최, 홍보 및 동의서 징구에 필요한 비용 등

, 5. 기초사업비(기타 발생하는 비용) 등

제 3조(이자율)

1. 제2조의 대여금에 대하여는 제5조 제1항의 상환기일까지 대여금의 금리는 무이자로 한다.

제5조(대여금의 상환)

1. 피고는 원고로부터 대여받는 대여금 전액을 시공사 선정 후 선정된 시공사와 계약을 체 결한 후 14일 이내 상환하여야 한다.

제 6조(계약기간)

1. 이 계약의 효력은 본 계약체결일로부터 있으며, 계약 만료일은 시공사 선정 계약체결일까 지로 한다. (단, 피고는 원고로부터 대여

받은 대여금의 내역을 확인한 후, 선정된 시공사와 계약을 체결한 후 운영 대여 차입금 확보 시 14일 이내 대여금을 상환하여야 한다)

다. 원고는 2014. 3.경부터 피고에게 이 사건용역계약 및 이 사건 금전소비대차계약 에서 정한 피고의 사무실 임대료 및 운영비 등에 사

용할 대여금을 지급하지 않았다.이에 피고는 2014. 11. 14.경 원고에게 위 대여금의지급을 최고한 뒤 2014. 11. 19.위 대여금 미지급

등을 이유로 이 사건 용역계약및 이 사건 금전소비대차계약의 해지를 통지하였으며, 위해지 통지는 그 무렵 원고에게 도달하였다.

라. 피고는 피고의 설립에 동의한 조합원 과반수의 동의에 의한 조합 해산신청에 따 라 2016. 5. 24. 청주시로부터 조합설립인가 취소처

분을 받았다.

 인정 근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 5, 7, 19호증, 을 제1호증(가지번호 있는 것 은 각 가지번호 포함)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 본안전 항변에 관한 판단

가. 피고의 본안전 항변 요지

원고와 피고는 이 사건 용역계약 제25조 제1항에서천재지변을 포함한 불가항력적 인 사유로 인하여 사업이 무효화되어 추진이 불가능

한 경우 원고가 피고에게 민 , 형사상 책임을 묻지 않기로 약정하였고, 이는 부제소특약에 해당한다. 원고의 용역업무 해태로 인하여 피

고가 이 사건 용역계약을해지할 당시에 이미 이 사건 사업에 대한 홍보 부족, 조합원모집 및 시공사 선정의 난항, 피고의 운영자금 부족

등으로 이 사건사업이형해화되어 그 추진이 불가능하게 되었다. 따라서 원고의 이 사건 소는 이 사건 용역계약에서 정한 부제소특약에

반하여 제기된 것이어서 부적법하다.

나. 판단

피고가 주장하는 위와 같은 사정들만으로는  천재지변을 포함한 불가항력적인 사유 로 인하여 사업이무효화되어 추진이 불가능할 경

우 에 해당한다고 보기 어렵고, 달리불가항력적인 사유로 이 사건 사업의 추진이 불가능하게 되었다고 볼 증거가 없다.

따라서 피고의 본안전 항변은 받아들이지 아니한다.

3. 본안에 관한 판단

가. 원고의 주장



1) 용역비 청구

이 사건 용역계약 제11조 제2항은 피고가 원고에게계약시, 조합설립인가시, 시공 사선정시 총 계약금액의 10%(부가가치세 별도)를 각

지급하는 것으로 정하고 있고, 원고는 피고와 이 사건 용역계약을 체결하고 조합설립인가 업무 등 이 사건 용역계약에서 정한 용역업무

를 수행하였다. 또한 비록 시공사가 선정되지아니하였지만, 원고는시공사 선정을 위하여 수차례입찰공고를 하고 여러 시공사와 개별적

으로 접촉하는 등시공사 선정업무를 진행하였다. 위와 같이 원고가 수행한 용역에 비추어 이 사건 용역계약에서정한 용역비율에 따라

원고가 피고로부터 지급받아야 할 용역비는 총 계약금액의 25%(부가가치세 별도)이다.

따라서 피고는 원고에게 용역비 438,757,000원(건축연면적181,552.12㎡ x 계약단 가 8,788원/㎡ x 25% x 부가가치세 합산 110%)

및 이에 대한 지연손해금을 지급할의무가 있다.

2) 대여금 청구

원고는 이 사건 용역계약 및 이 사건 금전소비대차계약에 따라 피고에게 운영비, 임시총회 비용, 법인변경비용, 창립총회 이후 홍보요원

비용으로 총 69,522,890원을 대

여하였다.

따라서 피고는 원고에게 위 대여금 69,522,890원 및 이에 대한 지연손해금을 지 급할 의무가있다.

나. 용역비 청구에 관한 판단

1) 이 사건 용역계약이 해지되었지 여부

도시 및 주거환경정비법(이하  도시정비법 이라 한다)제71조는 정비사업전문관리 업자와 위탁자 사이의 관계는 같은 법에 규정이 있는

것을 제외하고는 민법중 위임에관한 규정을 준용하도록 규정하고, 민법제689조 제1항은 위임계약은 각 당사자가 언제든지 해지할 수

있다고 규정하고 있으므로, 정비사업전문관리업자인원고와 위탁자인 피고 사이의 이 사건 용역계약은 민법 제689조제1항에 따라 언제

든지 해지할 수있다.

이 사건 용역계약에서  원고는 피고의 운영비 및 경비를 대여금 명목으로 피고의 지정계좌로매월 25일입금하되, 위대여금을 3개월이상

연체할 경우 피고는이 사건

용역계약을 해지할 수있다 (제9조,제10조제1, 5항, 제15조제1항 제4호)고정한사실, 원고는 2014. 3. 3. 이후 3개월 이상 피고에게 이

사건 용역계약 제9조에서 정한피고의 사무실 임대료및 운영비 등에 사용할 대여금을지급하지 않은 사실, 이에 피고가 2014.11.경보낸

계약 해지의의사표시가 그 무렵 원고에게도달한 사실은 앞서

본 바와 같으므로, 이 사건 용역계약은 2014. 11.경위와 같은 피고의 해지의 의사표시 에 의하여 적법하게 해지되었다고 할 것이다.

2) 용역비 지급의무의 발생 여부

가) 이 사건 용역계약이 원고의 이 사건 용역계약 위반으로 인한 피고의 해지 의

사표시에 따라 해지된 사실은 앞서 본 바와 같고, 위 인정사실에 의하면, 이 사건 용역 계약은 원고의 귀책사유로 해지되었다고 봄이 상

당하다.

그러나 이 사건 용역계약 제15조 제4항에서  원고의 귀책사유를 원인으로 이 사건 용역계약이 해지된 경우라도 피고는 원고의 대여금

및 기성고를 이 사건 용역계약 제11조 제2항이정한 용역금액 지급시기 및 비율표에 따라 20일 이내에 지급하여야한다 는 취지로 정한

사실, 이 사건 용역계약 제11조 제2항에서  용역대금지급 시기 및 비율표 라는 제목 아래 단계별 일정이완결되면 각 단계별지급비율에

따라 계약시, 조합설립인가시, 시공사선정시 총 계약금액의 10% 부가가치세 별도) 등을 순차적으로 각 지급한다,는 취지로 정한 사

실, 원고는 이 사건 용역계약의 체결 및 피고의 조합설립인가취득 등 정비사업 용역업무를 수행해온 사실은 앞서 본 바와 같다.

위 인정사실에 의하면, 원고의 귀책사유로 이 사건 용역계약이 해지되었다고 하더라도 원고는 원고가이 사건 용역계약이 해지될 때까지

실제로 수행한 용역 부분에 관하여 이 사건 용역계약에서정한 각 단계별지급비율에 따라 해당 용역비를 청구할 수 있다고 할 것이다.



피고가 이 사건 용역계약이 해지되기 전에 조합설립인가를 받은 사실, 이 사건 사업의 건축연면적은 181,552.12㎡이고, 이 사건 용역

계약에서계약단가를 8,788원/㎡으로정하고, 용역금액의 10%(부가가치세 별도)는 계약시, 용역금액의 10%(부가가치세별도)는조합

설립인가시 지급하기로 정한 사실은 앞서 본 바와 같으므로, 특별한 사정이 없는 한 피고는 원고에게 용역비의 20%에 해당하는

351,005,600원(건축연면적181,552.12㎡x 계약단가 8,788원/㎡ x20% x 부가가치세 합산 110%) 및 이에 대한지연손해금을지급할

의무가 있다.

원고는 비록 시공사 선정이 되지 않았지만 원고가 시공사 선정을 위하여 용역업 무를 수행하였으므로 시공사 선정시 지급받을 용역금액

의 10% 중 5%에 해당하는 용역비를더 지급받아야 한다고 주장하나, 시공사가 선정되지 않은 상태에서 이 사건 용역계약이 원고의 귀

책사유로 해지된 사실은 앞서 본 바와 같고, 가사원고의 주장대로시공사 선정을 위하여 일부 용역업무를 수행하였다고 하더라도 이 부

분 보수 지급에관하여 이 사건 용역계약에 아무런 정함이 없으며, 달리 원고와피고 사이에 이에 관한 일부 비율의 보수를 지급하기로 하

는 별도의 약정이 있었음을 인정할아무런 증거가 없으므로, 원고의 이 부분 주장은받아들이지 아니한다.

다. 대여금 청구에 관한 판단

원고가 2010. 6. 29.경부터 2016. 1. 28.경까지이 사건 용역계약 및 금전소비대차 계약에 따라 피고에게 총 67,522,890원을 대여한 사

실은 당사자시,이에 다툼이 없으므, 피고는 특별한 사정이 없는 한 원고에게 대여금 67,522,890원및 이에 대한 지연손해금을 지급할

의무가 있다(갑 제20호증의기재만으로는 원고가 피고에게 위 금원을초과하여 대여하였다고 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할

증거가 없으므로, 원고의 위 인정범위를 초과하는 대여금 청구는 받아들이지 않는다).

라. 피고의 주장에 대한 판단

1) 피고의 주장

가) 정지조건 불성취 주장

이 사건 용역계약 제15조 제4항 및 이 사건 금전소비대차계약제6조 제1항에 의 하면,피고의 원고에 대한 용역비 및 대여금 지급의무는

 피고가 시공사와 도급계약을체결하여 시공사로부터 운영자금을 차입한다 는 정지조건이 성취되어야비로소 발생한

다. 그러나 위 정지조건이 성취되지 못한 채 피고가 해산되었으므로, 피고의 원고에 대 한 용역비 및 대여금 지급의무도 발생하지 아니

하였다.

나) 면책 주장

피고의 원고에 대한 용역비 및 대여금 지급의무가 인정된다고 하더라도, 이 사건 용역계약이 피고에의해 해지될 당시 이미 시공사 선정

실패, 사업의 형해화, 조합원들의 지역주택조합사업으로의 전환요구 등 이 사건 사업을 계속 진행할 수 없는 불가항력적인 사유가 발생

하였다. 따라서 피고는 이 사건 용역계약제19조 제1항의 면책조항에의하여 용역비 및 대여금 지급의무를 면한다.

다) 용역비 공제 주장

피고의 용역비 지급의무가 인정된다고 하더라도 피고는 이 사건 용역계약 제11조 제2항의  계약시 총 계약금액의10% 와  조합설립인

가시 총 계약금액의 10%  가운데원고의 지분은 80%에 불과하고 나머지 20%는 000의지분이므로 원고가 주장하는 용역비에

서 다시 000의 지분에 해당하는 20%를 공제되어야 한다

2) 정지조건 불성취 주장에 대한 판단

가) 부관이 붙은 법률행위에 있어서 부관에 표시된 사실이 발생하지 아니하면 채 무를 이행하지 아니하여도 된다고 보는 것이 상당한 경

우에는조건으로 보아야 하고,표시된 사실이 발생한 때에는 물론이고 반대로 발생하지 아니하는 것이확정된 때에도그 채무를 이행하여

야 한다고 보는 것이 상당한 경우에는 표시된 사실의 발생 여부가확정되는 것을 불확정기한으로 정한 것으로 보아야 한다(대법원2011.

4. 28. 선고2010다89036판결, 대법원 2003. 8. 19. 선고 2003다24215 판결 등 참조).

나) 위 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 앞서 거시한 각 증거들 및 변론




전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 즉, 1. 이 사건 용역계약 제15 조 제4항에서  계약이해지된 경우 피고는 원고의 대

여금과 기성고를 20일 이내에 지급하여야한다. 다만, 시공사 선정 전 발생한 사항은 시공사 선정계약 후 대여 운영자금 차입 확보시 지

급한다. 고정하고 있고, 이 사건 금전소비대차계약 제6조 제1항은 선정된 시공사와 계약을 체결한 후 운영 대여 차입금확보 시 14일 이

내 대여금을 상환하여야 한다. 고 정하였는바, 이 사건 용역계약 및 금전소비대차계약에 의하여 시공사선정 이전에도 원고의 조합설립

인가 등 용역업무 수행과 피고 운영을 위한 대여금지급이 예정되어있고 이로 인하여 피고에게 그에 상응하는 이익이 귀속되는 이상, 이

사건용역계약 제15조 제4항과 이 사건 금전소비대차계약 제6조 제1항이 시공사의 선정이전에 계약이 해지되는 경우에는 원고가 그 때

까지 발생한 용역비와 대여금을 지급받지 않기로하는 취지라고 보기는 어려운 점, 2. 오히려 위 각 조항은 시공사 선정전에 계약이 해지

되었다고 하더라도 피고는 각 단계별 일정에 따라 수행된 용역에 대한 용역비와 대여금에 대하여 원고의 청구가 있으면 이를 20일이내

에 지급하여야 하지만, 통상 시공사 선정 이후에시공사로부터 자금을 융통하게 되는 정비사업의 관행을 고려하여 용역계약 해지 후에도

피고가이 사건 사업을 계속 추진함을 전제로 계약해지로 발생한 피고의 용역비 및 대여금 지급의무의이행기를 피고의 자금 확보시까지

유예해주기로 한 것으로 해석하는 것이 거래관행에 부합하는 점, 3. 피고가 시공사 선정 계약 후 대여 운영자금 차입에성공하지 못하는

경우 원고가 계약 해지시까지 발생한 용역비 및 대여금 채권을 포기하기로 합의하였음을뒷받침할 자료가 없는 점 등에비추어 보면,  시

공사선정 계약 후 대여 운영자금 차입 확보시 라는 부관은 조건이 아니라불확정기한이라고 봄이 타당하다.

다) 나아가 앞서 본 바와 같이 시공사 선정계약이 체결되지 않은 상태에서 이 사건 용역계약이 해지되었고, 피고가조합설립인가 취소처

분을 받아 더 이상 이 사건 사 업의 추진이 어렵게 되어 불확정기한의 도래가 불가능해진 이상 이 사건 용역계약에서정한 용역비 및 대여

금의 이행기는 도래하였다고 봄이 상당하다.

라) 따라서 피고의 위 주장은 이유 없다.

3) 면책 주장에 대한 판단

피고가 주장하는 바와 같이 시공사 선정 실패, 사업의 형해화, 조합원들의지역주 택조합사업으로의 전환요구 등으로 인하여 이 사건 사

업을 계속 진행할 수 없게 되었다고하더라도 이를 이 사건 용역계약 제19조 제1항에서 정한  천재지변 등 불가항력적인 사유로 인하여

업무를 계속적으로진행할 수 없는 경우 라고 보기 어렵다.

따라서 피고의 위 주장은 이유 없다.

4) 용역비 공제 주장에 대한 판단

위 인정사실에 의하면, 이 사건 용역계약 제11조 제2항은 용역비 중 80%만이 원고의 지분에 해당한다고 하면서 각호에서정한 지급비

율의 합계를 총 계약금액의 80%로 정하고 있는바, 위 조항 각호에서 정한 지급비율에는 이미 원고가 지급받을 수 있는총 용역비가 총

계약금액의 80%라는 점이 이미 반영되어 있다고 할 것이므로, 위80%에서 다시 000의 지분을 다시 공제하여야 한다는 피고

의 위 주장은 이유없다.

마. 소결

따라서 피고는 원고에게 418,528,490원(용역비351,005,600원 + 대여금 67,522,890 원)및 이에 대하여 원고가 구하는 이 사건 소장

송달일 다음날인 2016. 6. 14.부터 이

사건 제1심 판결선고일인 2016. 11. 16.까지는상법이 정한 연 6%의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는소송촉진 등에 관한 특례법이 정

한 연 15%의 각 비율로 계산한 지연손해금을지급할 의무가 있다

4.결론

그렇다면 원고의 청구는 위 인정범위 내에서 이유 있어 이를 인용하고, 나머지 청구 는 이유 없어이를 기각할 것인바, 제1심 판결은 이와

결론을 같이 하여정당하므로피고의 항소를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

재판장 판사 00



판사 00

판사 00

심급 사건

ㅡ 판결청주지방법원 2016.11.16.선고 2016가합21312

대전고등법원 청주지원 2017.8.22.선고 2016나12831 청주제1민사부



		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>