<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017나20532.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대구고등법원 2017.11.29.선고 2017나20532 판결
부당이독금

사 건

2017나20532 부당이독금

원 고 ,  피 항 소 인 겸 부 대 항 소 인

A

0000

소송대리인000

담당변호사 00

소송대리인 변호사 00

피 고 ,  항 소 인  겸  부 대 피 항 소 인

한국전력공사

0000

대표자 사장 00

소송대리인 변호사 00

제 1 심 판 결

대구지방법원서부지원2016.12.29. 선고2016가합50086 판결

변 론 종 결

2017. 11.1.

판 결 선 고



2017. 11. 29.

주 문

1. 제1심 판결 중 아래에서 지급을 명하는 돈을 초과하여 지급을 명한 피고 패소부분 을 취소하고, 그 취소부분에 해당하는 원고의 청구

를 기각한다.

피고는 원고에게 72,694,561원 및 이에 대하여 2016. 1. 27.부터 2017. 11. 29.까지 는 연 5% 의, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연

15% 의 각 비율로 계산한 돈을 지 급하라.

2 . 피고의 나머지 항소 및 원고의 부대항소를 모두 기각한다.

3 . 소송총비용 중 75% 는 원고가, 나머지는 피고가 각 부담한다 .

청 구 취 지 및 항 소 취 지 , 부 대 항 소 취 지

1. 청구취지

피고는 원고에게 297,721,170원 및 이에 대하여 2014. 4. 17.부터 이 사건 소장 부본

송달일까지는 연 5% , 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 15 % 의 각 비율로 계산한

돈을 지급하라.

2. 피고의 항소취지

제1심 판결 중 피고 패소부분을 취소하고, 그 취소부분에 해당하는 원고의 청구를

기각한다.

3. 원고의 부대항소취지

제1심 판결 중 아래에서 추가로 지급을 명하는 부분에 해당하는 원고 패소부분을 취

소한다. 피고는 원고에게 99,240,390원1) 및 이에 대하여 2014. 4. 17.부터 이 사건

소장 부본 송달일까지는 연 5%, 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 연 15% 의 각 비율

로 계산한 돈을 지급하라.

이 유

1. 기초사실

가. 당사자 지위

원고는 2013. 9. 16.경 피고로부터 0000 4차 일반산업단지 내에 있는 0000 잡종지 6,563.8㎡ (이하  이 사건 토지 이라 한다)를

매수한 사람이고, 피고는 전력자원 의 개발, 발전, 송전 등을 목적으로 하는 법인으로서 위 토지를 매도한 매도인이다.

나. 이 사건 매매계약 체결과정



1) 피고는 2013. 8. 27. 이 사건 토지에 관하여 최저입찰가를 5,087,000,000원으로 하는 일반경쟁 입찰공고(한국자산관리공사에서 운

영하는 인터넷 공매시스템인 온비드 자산처분시스템을 이용한 입찰공고이다, 이하  이 사건 입찰공고 라고 한다 )를 하였는 데, 그 주요

내용은 아래와 같다(쟁점 관련 주요 부분은 음영으로 표시한다).

1 . 입찰에 부치는 사항가 . 입찰건명 : 0000 한전 0000지사 신축예정 부지 ( 0000 4차 일반산업단지내 ) 매각다 . 매각부동산의

현황, 현재 상태 : 나대지, 도시계획사항 : . . . 지방산업단지   지원시설용지 ( 전기공급설비 )  10 . 기타사항가 . 본 입찰은 한국자산관

리공사 전자자산처분시스템 ( 온비드 ) 상의 전자입찰로만 진행되므로 입찰관련법령 및 입찰 공고사항 , 계약조건 , 경쟁입찰시 유의사

항 인터넷 입찰참가자 준수규칙 등본 입찰과 관련된 각종 정보를 사전에 충분히 숙지하고 입찰에 참가하여야 하며 , 이를 숙지하지 못

하여 발생한 모든 책임은 입찰자에게 있습니다 .다 . 본 매각재산에 대한 현장설명은 별도로 하지 않으므로 , 입찰참가자는 사전에 매각

재산의 현장 및 제 공부 , 입찰공고사항 , 기타 입찰에 필요한 제반사항 등을 철저히 숙지한 후 응찰하시기 바라며 , 입찰에 참가한 자는

매각입찰공고와 관련한 제반사항 등을 승낙한 것으로 간주하며 , 이를 확인 ( 숙지 ) 하지 못하여 발생한 모든 불이익은 응찰자의 책임

으로 합니다 .라 . 낙찰자가 다른 법령이나 행정상 제한사항에 의한 요건 미비로 발생하게 되는 등기 또는 취득

제한이나 취득 후 재산권 행사에 불이익이 발생하더라도 당사는 일체의 책임을 지지 않습니다 .

2 ) 원고는 2013. 9. 10. 입찰가를 5,261,110,000원으로 하여 이 사건 토지를 낙찰 받았다.

3) 피고는 2013. 9. 16. 이 사건 토지의 낙찰자인 원고와 사이에 이 사건 토지에 관하여 매매대금을 5,261,110,000원으로 하는 매매계

약( 이하   이 사건 매매계약 이라 한 다 ) 을 체결하였고 , 원고는 위 계약체결일에 피고에게 계약금 526,111,000원을 지급하였 다 . 이

사건 매매계약의 주요 내용은 아래와 같다( 쟁점 관련 주요 부분은 음영으로 표 시한다).

제2조 1 원고는 매매대금의 1 / 10에 해당하는 526 , 111 , 000원을 계약체결일에 피고에게 납부한다 .2 이 사건 매매계약을 해약한

때에는 제1항에 의하여 납부한 금액을 계약보증금으로 본다 .제3조 1 원고는 매매대금 중 제2조에 의하여 납부한 금액을 제외한 4 ,

734 , 999 , 000원을 2013 .11 . 14 . 까지 납부하여야 한다 .2 원고가 제1항의 납부기한 경과 후 매매대금을 납부하는 경우에는 체납

액에 대하여 납부기일의 다음날부터 매매대금을 납부하는 날까지 농업협동조합법에 의한 농업협동조합중앙회의 일반자금대출시 적

용되는 연체이자율을 곱하여 산출한 금액을 이자로 가산하여 납부하여야 한다 .제5조 원고가 다음 각호의 1에 해당하게 된 때에는 피

고는 이 사건 매매계약을 해약할 수 있다 .1 . 매매대금을 납부기한까지 납부하지 아니한 때제7조 1 원고는 제1조의 매각대금을 완납

한 후에 소유권의 이전을 받고 , 그 이전 비용은 원고가부담한다 .제8조 1 피고는 매각재산에 대한 도시계획 저촉 , 행정상의 제한 , 공

부 및 지적상의 하자 , 물건의하자 , 제3자의 권리침해 및 지상물의 명도 등에 관하여 일체의 책임을 지지 아니하고 ,이 사건 매매계약

체결 당시의 현 상태대로 원고에게 인도한다 .2 관계법령상의 권리이전 요건 미비로 발생하게 되는 소유권이전등기 또는 취득 제한이

나 기타의 불이익에 대하여는 피고가 일체의 책임을 지지 아니한다 .

다. 이 사건 토지의 취득 , 보유 및 용도에 관한 법령상 , 행정상 제한

2 이 사건매매계약을해약한 때에는제1항에 의하여납부한 금액을계약보증금으로 본

다.

11.14.까지납부하여야한다.

2 원고가 제1항의 납부기한경과 후 매매대금을 납부하는경우에는 체납액에 대하여 납

부기일의 다음날부터 매매대금을 납부하는 날까지 농업협동조합법에 의한 농업협동조

합중앙회의일반자금대출시적용되는 연체이자율을곱하여산출한 금액을이자로 가산

하여납부하여야 한다.

1.매매대금을납부기한까지납부하지 아니한때

부담한다.

하자, 제3자의권리침해 및지상물의 명도등에 관하여 일체의 책 임을 지지 아니하고,



이 사건 매매계약체결당시의 현 상태대로원고에게 인도한다.

2관계법령상의 권리이전 요건미비로발생하게 되는 소유권이전등기 또는 취득 제한이

나 기타의 불이익에 대하여는피고가일체의책임을지지 아니한다.

1) 이 사건 토지는 0000 4차 일반산업단지의 토지이용계획상2) 전기공급설비용지로 결정된 토지로서, 위 토지에서 제조업을 하려는 자

는 구 산업집적활성화 및 공장설립 에 관한 법률(2014. 12. 30. 법률 제12929호로 일부개정되기 전의 것 , 이하 같다 ) 제38 조3), 같은

법 시행규칙(2014. 11. 6. 산업통상자원부령 제89호로 일부개정되기 전의 것 , 이하 같다 ) 제34조4)와 0000 4차 산업단지 관리 기본계

획에 따라, 위 토지를 취득하 기 전에 미리 산업단지입주계약 신청서에 사업계획서를 첨부하여 위 산업단지의 관리 기관인 0000산

업단지 관리공단에 제출하는 절차 등을 통하여 입주계약을 체결하여 야 하는데, 그 사업계획서에 전기공급설비용지라는 해당 토지의 용

도에 적합한 입주 업종의 사업을 하겠다는 의사를 밝히지 않으면 입주계약을 체결할 수 없다. 만일 입주 계약을 체결하지 아니하고 이 사

건 토지에서 제조업 또는 그 외의 사업을 하는 사람은 같은 법 제52조 제2항 제5호5) 에 의하여 형사처벌을 받게 된다.

따라서 이 사건 토지를 소유하려는 자가 위 토지에서 전기공급설비용지에 적합 한 업종의 사업계획을 마련하지 않는다면 사실상 위 토

지를 취득하기 위한 소유권이전 등기절차를 마치기 곤란하고, 소유권을 취득한 이후에도 위 토지의 용도가 위와 같은 특수 목적의 업종

으로 제한되며, 이를 어기면 위 토지를 계속 보유할 수 없다 ).

2) 그리고 만일 이 사건 매매계약 당시 이 사건 토지의 용도를  전기공급설비용지  에서  산업시설용지  로 변경하기 위해서는, 대구광역

시장이 연구개발특구의 육성에 관 한 특별법 제30조의2, 산업입지 및 개발에 관한 법률 제13조의3에 따라 해당 산업단지 관리권자인

미래창조과학부 장관 및 관련부서와 협의를 거쳐야 하는 상황이었다.

라. 이 사건 매매계약의 효력에 관한 분쟁 발생

1) 원고는 2013. 10. 10.경부터 2013 . 12. 30.경 사이에 피고에게  이 사건 토지는 전기공급설비용도로 지정되어 있어 공장의 신축이

불가능하다. 0000가 이 사건 토지를 용도 변경할 수 있도록 협조해 달라. 용도가 변경되면 그 즉시 잔금을 지불하 겠다 ,  만일 용

도 변경이 되지 않으면 원고 앞으로 소유권이전등기를 마치는 것이 불 가능함에도, 피고는 원고에게 이를 제대로 고지하지 않는 등 매도

인으로서의 의무를 다하지 않았다. 따라서 이 사건 매매계약은 원인무효이므로 피고는 원고에게 계약금을 반환해 달라  는 등의 내용을

수차례 통지하였다.

이에 대하여 피고는 원고에게  입찰공고 당시 이 사건 토지가 전기공급설비 용지 임을 밝힌 바 있는 등 이 사건 매매계약 체결에 관한 피

고의 잘못이 없다. 이 사건 토 지의 매입 후 용도 변경은 매수인인 원고가 처리할 사항이다 ,  0000산업단지 관리 공단에 위 토지의

용도에 적합한 업종의 사업계획서를 제출하면 소유권이전등기를 마 치는 것이 가능한 것으로 확인된다 ,  매매계약의 잔금을 2013 .

12. 31.까지 납부하지 않으면 계약을 해지하고 이미 납부한 계약금을 몰취할 예정이다 라고 답변하였다.

2 ) 원고는 2013. 12. 30 .경 0000산업단지 관리공단에  이 사건 토지의 매수자 가 이 사건 토지의 용도와 다르게 공장을 지어 사용

하고자 한다면 소유권이전등기절차 가 가능한지  여부 등에 관하여 질의하였고, 이에 대하여 0000산업단지 관리공단은 2014. 1.

10.경 원고에게  이 사건 토지의 용도에 적합한 업종의 사업을 하여야 처분승 인 및 입주계약이 가능하다  는 등의 내용으로 회신하였다.

마 . 이 사건 토지의 용도 변경 등

1) 한편 원고 및 그 동업자 C, D 등(이하  원고 등 이라 한다)은 2014. 2. 10.경 국 민권익위원회에  원고 등이 공동으로 물류창고를 신축

하여 운영할 목적으로 공장부지 를 물색하던 중 피고로부터 이 사건 토지를 매수하였는데 용도 변경이 되지 않아 소유 권이전등기가 불

가능하다. 피고는 이와 같이 사용목적이 제한된 토지에 관한 사항을 제대로 고지하지 않는 등 잘못이 크다. 그러므로 이 사건 토지의 용

도가 변경되거나 피고로부터 계약금을 반환받을 수 있도록 해 달라  는 취지의 내용으로 진정을 제기하 였다.

2) 위 진정을 고충민원으로 접수한 국민권익위원회는 2014. 3.경 피고에게  위 고 충민원의 처리, 즉 매각부동산의 용도 변경과 소유권

이전을 위하여 산업단지 관리권자 등 관계기관과 협의할 때까지 계약해지 및 계약보증금의 귀속처분을 2014. 4. 30.까지 정지해달라 

고 요청하였고, 피고는 이를 수용하였다.



3) 국민권익위원회는 2014. 4. 8.경 0000에  이 사건 토지의 경우 피고(한국 전력공사)가 위 토지의 용도를 산업단지의 전기공급

과는 무관한 것으로 보아 일반인에 게 매각하기로 하였던 점, 향후 이 사건 토지가 실제로 전기공급설비 용도로 활용될 가능성이나 필요

성이 낮다고 보이는 점, 산업단지 관리권자는 지역경제 활성화 및 산 업구조 강화를 위해 합리적인 업종 배치를 통한 산업단지 운영의 효

율성을 제고할 필 요가 있을 뿐만 아니라 지역주민인 원고 등이 지역경제 활성화에 일조하고자 추진하는 사업을 지원할 의무도 있는 점

등을 종합적으로 고려하여, 원고 등이 주장하는 바와 같이 이 사건 토지의 용도 변경을 적극적으로 검토하여 원고 등의 사업추진을 지원

하 는 것이 바람직하다 는 취지로 합의권고를 하였고, 0000는 위 합의권고를 수용하 기로 하였다.

4) 이에 따라 원고 등은 2014. 4. 14.경 0000에 이 사건 토지의 용도를   전 기공급설비용지 에서  산업시설용지 로 변경하는 0000

4차 일반산업단지 개발(변경 ) 및 실시계획(변경) 승인을 신청하였고, 이에 대하여 0000는 2014. 9. 23. 원고 등에 게  이 사건 토

지의 용도를 위와 같이 변경하는 0000 4차 일반산업단지 개발계획 및 실 시계획의 변경을 승인한다. 산업단지 입주계약은 원고 등의 사

업 시행 준공 후 체결한 다  는 내용의 통보를 하고, 2014. 9.30.에 위 변경 승인사항을 고시하였다 .

바. 원고의 잔금 등 납부 및 소유권이전등기

한편, 위와 같이 0000가 국민권익위원회의 합의권고를 받아들이기로 하자, 원 고는 2014. 4. 16. 피고에게, 이 사건 매매계약의

잔금 4,734,999,000원 및 위 잔금에 대하여 그 지급기한의 다음날인 2013. 11. 15.부터 지급 당일인 2014. 4. 16.까지 위 매매계약에

서 정한  농업협동조합중앙회의 일반자금대출 시 적용되는 연체이자율  중 최고 이자율인 연 15% 의 비율로 계산한 연체이자

297,721,170원( 이하  이 사건 연체이 자 라고 한다)과 부동산 거래계약 신고지연에 따른 과태료 5,000,000원을 더한 5,037,720,170

원(= 4,734,999,000원 + 297,721,170원 + 5,000,000원)을 지급하였고, 같 은 날 위 부동산에 관하여 원고 앞으로 이 사건 매매계약을

원인으로 한 소유권이전등 기를 마쳤다.

 인정근거  다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 19, 21 내지 25, 27 내지 30, 41호증(특별히 표시하지 않으면 가지번호 있는 것은 가지번호

포함 , 이하 같다), 을 제1, 10, 11, 14, 내지 17호증의 각 기재, 제1심 증인 손익상의 증언, 당심의 0000산업단지 관리 공 단에 대한

각 사실조회결과 , 변론 전체의 취지

2. 청구원인에 관한 판단

가. 고지의무위반 등 피고의 귀책사유 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

피고는 이 사건 입찰공고 당시 원고에게 법령상 , 행정상의 사유로 인하여 이 사 건 토지에 관하여 일반인인 원고 앞으로 소유권이전등

기를 마칠 수 없다는 점을 고지 하지 않은 채 매각절차를 진행한 잘못이 있다.

특히 원고가 이 사건 매매계약을 체결할 때 피고의 계약 담당자에게 공장을 지을 수 있는 용지로 용도 변경이 가능한지를 문의하였는데,

위 담당자는  이 사건 토지의 용도 변경이 가능하다  는 취지로 답변한 바 있다.

이와 같이 원고의 잔금 지급이 지체된 이유는 위 토지에 관한 소유권이전등기 절 차 이행 불가능을 초래한 피고의 잘못 때문이다. 그럼에

도 불구하고, 이 사건 매매대금 의 잔금 납부기한 경과를 이유로 피고가 원고로부터 이 사건 연체이자를 지급받은 것 은 법률상 원인 없

이 원고의 돈을 취득하여 이익을 얻은 것에 해당할 뿐만 아니라 피 고의 과실로 원고에게 위 연체이자 상당의 손해를 입힌 것에도 해당한

다 .

따라서 피고는 원고에게 부당이득 또는 손해배상으로 이 사건 연체이자 상당액을 반환(지급) 할 의무가 있다 .

2) 판단

이 사건 입찰공고 당시 피고는, 이 사건 토지가 지방산업단지 내에 위치한 토지 이고 지원시설용지(전기공급설비)로 도시계획이 된 토지

임을 표시하였으므로, 피고로서 는 이 사건 매매계약의 거래당사자로서 매수인인 원고에게 필요한 정보, 즉 이 사건 토지가 산업집적활

성화 및 공장설립에 관한 법률과 0000 4차 산업단지 관리 기본계획 등의 적용을 받는 산업단지 내 토지임을 고지하였다고 봄이 상당하

다.



더 나아가 피고가 원고에게 구체적으로 위와 같이 법령상 , 행정상의 제한에 따 라 이 사건 토지를 매수하더라도 곧바로 원고 앞으로 소

유권이전등기가 불가능한 사정 을 고지할 의무가 있는지를 보건대, 이 사건 입찰공고에는 사전에 매각재산에 대한 현 장 및 제 공부, 입

찰공고사항을 철저히 확인한 후 입찰에 응찰할 것을 명시하고 있고, 위 공고 내용뿐만 아니라 이 사건 매매계약 내용에도 법령이나 행정

상 제한사항으로 인한 요건 미비로 발생하게 되는 소유권이전등기의 제한 등 재산상 불이익에 대해서는 피고가 일체 책임을 지지 않는

다는 내용이 명시되어 있는 점 등에 비추어 보면, 피고 가 그러한 법령상 , 행정상의 제한사항에 따른 요건 미비로 인한 소유권이전등기

제한 등의 효과까지 원고에게 고지할 의무가 있다고 보기는 어렵다.

또한, 이 사건 매매계약을 체결할 때 피고의 계약 담당자가 공장을 건축하려는 원고의 문의에 따라   이 사건 토지의 용도 변경이 가능하

다  는 취지로 답변하였다는 점 을 인정할 만한 증거는 없다 .

따라서 이와 다른 전제에 선 원고의 이 부분 부당이득 반환 내지 손해배상 주장 은 이유 없다.

나. 불공정계약 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

이 사건 매매계약 제8조는 피고에게 일방적으로 유리하고 원고의 이익을 부당하 게 제한하는 특약조항으로서 불공정한 계약조항에 해

당하여 무효이므로, 피고가 위 제 8조를 근거로 하여 원고로부터 이 사건 매매계약 제3조에 따라 이 사건 연체이자를 지 급받은 것은 부

당하다. 따라서 피고는 원고에게 부당이득으로 이 사건 연체이자 상당 액을 반환할 의무가 있다.

2 ) 판단

이 사건 매매계약 제8조는 매각재산에 대한 법령상 , 행정상의 제한으로 인한 재 산상의 불이익에 대하여 매도인인 피고가 일체 책임을

지지 않는다는 내용인데 그와 같은 계약조항이 매수인인 원고에게 과도하게 불공정하여 무효라고 보기는 어렵다. 따 라서 원고의 이 부

분 주장은 이유 없다.

다 . 불공정 법률행위 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

원고가 이 사건 연체이자를 지급한 행위는 민법 제104조에서 말하는 당사자의 궁 박 , 경솔 또는 무경험으로 인하여 현저하게 공정을 잃

은 법률행위에 해당하여 무효이 다 . 피고는 원고에게 부당이득으로 이 사건 연체이자 상당액을 반환할 의무가 있다.

2) 판단.

앞서 인정한 사실관계 및 원고가 제출한 증거자료들만으로는 원고의 위 주장을 인정하기에 부족하고, 달리 이를 인정할 아무런 증거가

없으므로, 원고의 위 주장은 이 유 없다.

라. 잔금지급 이행거절의 권능 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

원고가 피고에게 잔금 지급기일에 이 사건 매매대금 잔금을 지급하더라도, 이 사 건 토지에는 법령상 , 행정상의 제한으로 인하여 곧바

로 원고 앞으로 소유권이전등기를 마치는 것이 불가능한 이상, 민법 제536조 제2항 및 신의칙에 의하여 장래 목적 달성 에 장해가 되는

법적 규제가 해소된 2014. 4.경까지 원고는 잔금지급채무의 이행을 거 절할 수 있는 권능을 가지고 있었다고 할 것이므로, 피고가 원고

에게 이 사건 연체이 자를 청구할 권리가 없다.

따라서 피고는 부당이득한 이 사건 연체이자 상당의 돈을 반환할 의무가 있다.

2) 판단

민법 제536조 제2항 소정의 선이행의무를 지고 있는 당사자가 상대방의 이행이 곤란한 현저한 사유가 있는 때에 자기의 채무이행을 거

절할 수 있는 경우란 선이행 채 무를 지게 된 채권자가 계약성립 후 채무자의 신용불안이나 재산상태의 악화 등의 사 정으로 반대급부를

이행받을 수 없는 사정변경이 생기고 이로 인하여 당초의 계약내용 에 따른 선이행의무를 이행케 하는 것이 공평과 신의칙에 반하게 되

는 경우를 말하는 것이다(대법원 1990. 11. 23. 선고 90다카24335 판결 등 참조).



이 사건 매매계약 제7조에 의하면, 원고의 매매대금 잔급지급의무가 피고의 소유 권이전등기의무보다 선이행의무인 점이 인정된다. 또

한, 원고가 잔금기일인 2013. 11. 14.까지 이 사건 매매대금 잔금을 모두 지급하더라도 , 원고가 0000산업단지 관리공 단에 전기공

급설비용지인 이 사건 토지의 용도에 적합한 업종의 사업계획서를 제출하 여 입주계약을 체결하지 아니한다면 곧바로 이 사건 토지에

관하여 원고 앞으로 소유 권이전등기를 마치는 것이 사실상 곤란하였던 점은 앞서 본 바와 같다.

그런데 이 사건 토지에 관하여 원고 앞으로 소유권이전등기를 마치는 것이 곤란 했던 위와 같은 사정은, 매매계약 당시 예상하지 못한 피

고(매도인)의 신용불안이나 재 산감소 등의 사정변경으로 인한 것이 아니라 이 사건 매매계약 당시부터 존재하였음에 도 원고(매수인)

가 미처 제대로 파악하지 못한 법령상 , 행정상의 제한에 따른 것이다. 이 점에 비추어 보면 원고에게 민법 제536조 제2항의 항변권이

인정된다고 보기는 어 렵다.

비록 원고에게 민법 제536조 제2항의 항변권에 따라 피고에 대한 매매대금 잔금 지급을 거절할 권능이 인정된다고 가정하더라도, 원고

가 이를 행사하지 아니한 채 이 미 피고에게 매매대금 잔금과 이 사건 연체이자를 모두 지급한 이상 피고가 원고에게 이 사건 연체이자를

청구할 권리가 없다고 보기 어렵다.

따라서 원고의 이 부분 주장은 이유 없다.

마. 기한유예 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

피고는 잔금지급일 이후 국민권익위원회로부터 잔금 지급 및 계약해제 등에 관한 집행정지 요청을 받아들이는 등 원고에 대한 잔금 지

급 기한을 유예하였다. 그에 따라 연체이자가 발생하지 않는다고 할 것임에도 피고는 원고로부터 이 사건 연체이자를 모 두 지급받았으

므로 부당이득한 위 돈을 반환할 의무가 있다.

2) 판단

갑 제8 내지 13호증, 제31 내지 40호증, 을 제6, 9, 15, 16호증의 각 기재만으로 는 피고가 원고에게 이 사건 매매대금의 잔금 지급기한

을 유예하거나 이 사건 연체이 자를 면제하였다고 인정하기에 부족하고 , 달리 이를 인정할 만한 증거가 없다 (앞서 본 인정사실에 의하

면, 피고는 원고가 잔금 지급기한을 지키지 아니함에 따라 계약을 해 제하고 원고가 납부한 계약금 526,111,000원을 몰취하려 하였는

데 국민권익위원회의 요청을 수용하여 계약해지 및 계약보증금의 귀속처분을 2014. 4. 30.까지 정지하였을 뿐이다). 따라서 원고의 이

부분 주장 역시 이유 없다.

바. 최고 이자율 15% 의 비율로 산정한 연체이자는 부당하다는 주장

1) 원고의 주장 요지

비록 원고가 이 사건 연체이자를 납부할 의무가 있다고 하더라도 이 사건 매매계 약 제3조 제2항에 의한  농업협동조합법에 의한 농업협

동조합중앙회의 일반자금대출 시 적용되는 연체이자율 은 채무자의 여신금리를 기준으로 연체일수에 따라 일정 이율 을 가산하여 산정

하는 방식으로 산정하여야 함에도 피고는 일률적으로 최고 이자율인 연 15 % 를 적용하여 이 사건 연체이자를 계산한 잘못이 있다 .

따라서 피고는 원고가 납부한 이 사건 연체이자 297,721,170원에서, 정당한 이자 율로 산정한 돈을 공제한 나머지 돈을 부당이득으로

반환할 의무가 있다.

2 ) 판단

을 제14, 21호증의 각 기재, 당심의 000에 대한 사실조회결 과 및 변론 전체의 취지를 종합하면, 다음과 같은 사실

이 인정된다.

1 1 위  농업협동조합법에 의한 농업협동조합중앙회의 일반자금대출 시 적용되 는 연체이자율 은 연체기간을 아래와 같이 3구간으로

구분하여 각 구간별로 이자율을 달리 정하되, 그 이자율이 연 15 % 를 초과하는 경우에는 연 15 % 를 적용한다.

1 연체기간이 30일 이하인 경우 : 연체일수 × (채무자 여신금리 + 연 6%) :

365(윤년은 366일, 이하같다)



ㄴ 연체기간이 31일 이상 90일 이하일 경우 : 연체일수 × (채무자 여신금리 +

연 7%) ÷ 365

ㄷ 연체기간이 91일 이상일 경우 : 연체일수 x (채무자 여신금리 + 연 9 %) : 365

2 2014. 4. 무렵 채무자의 여신금리, 즉 000 신용대출의 신용등급별 금리 는 아래 표와 같다.

3 000의 보유자료에 의하면, 2013. 11. 15.부터 2014. 4. 16. 무렵까지 원고의 신용등급은 3등급이므로 위 표에

따른 원고의 여신금리는 연 3.71% 가 적용된다.

위 인정사실에 의하면, 원고가 잔금 4,734,999,000원을 연체하기 시작한 2013 . 11. 15.부터 잔금 납부일인 2014. 4. 16.까지 적용되

는 연체이자율은 최고이자율인 연 15% 라고 볼 수 없고, 연체기간의 구분에 따라 2013. 11. 15.부터 2013. 12. 14.까지 30 일간은 연

9.71%(= 3.71% + 6%), 그 다음날부터 2014. 2. 12.까지 60일간은 연 10.71%(= 3.71% + 7%), 그 다음날부터 2014. 4. 16.까지 63

일간은 연 12.71%(= 3.71 % + 9 % )이라고 봄이 합당하다.

위 각 연체이자율을 기준으로 위 연체기간에 해당하는 이자를 계산하면(계산의 편의상 원 미만 버림), 아래 표 기재와 같이 그 합계액은

225,026,609원이다.

따라서 피고가 원고의 연체기간에 일률적으로 연 15% 의 최고 이자율을 적용하여 지급받은 돈 297,721,170원 중에서 위

225,026,609원을 초과하는 부분인 72,694,561원 (= 297,721,170원 ㅡ 225,026,609원) 부분은 피고가 법률상 원인 없이 취득한 돈이

므로 원고에게 반환할 의무가 있다.

원고의 주장은 위 인정범위 내에서 이유 있다.

사. 손해배상예정액의 감액 주장에 관한 판단

1) 원고의 주장 요지

비록 원고가 이 사건 연체이자를 납부할 의무가 있다고 하더라도, 손해배상의 예 정액에 해당하는 이 사건 연체이자는 피고의 계약상 지

위 및 원고의 관련 정보에의 접 근성 제약, 계약의 목적 및 내용 , 예정액의 비율 , 예상 손해액의 크기나 채무액에 대한 비율 등에 비추어

부당하게 과다하다 .

따라서  농업협동조합법에 의한 농업협동조합중앙회의 일반자금대출 시 적용되는 연체이자율  이 아니라 일반 민법상 법정이율인 연

5% 를 적용하는 방법으로 이 사건 연 체이자는 대폭 감액되어야 한다.

2 ) 판단

가) 관련 법리

민법 제398조 제2항은 손해배상의 예정액이 부당히 과다한 경우에는 법원이 이를 적당히 감액할 수 있다고 규정하고 있고, 금전채무의

불이행에 관하여 적용을 배 제하지 않고 있다. 따라서 이 사건 매매계약과 같이 금전채무에 관하여 이행지체에 대 비한 지연손해금 비율

을 따로 약정한 경우, 이는 손해배상액의 예정으로서 감액의 대 상이 된다.



손해배상 예정액을 감액하기 위한 요건인  부당성 은 채권자와 채무자의 지위, 계약의 목적과 내용, 손해배상액을 예정한 동기, 채무액

에 대한 예정액의 비율, 예상 손해액의 크기, 당시의 거래관행 등 모든 사정을 참작하여 일반 사회관념에 비추어 예 정액의 지급이 경제

적 약자의 지위에 있는 채무자에게 부당한 압박을 가하여 공정성을 잃는 결과를 초래하는 경우에 인정된다. 다만, 단지 예정액 자체가

크다는 사유만으로 는 부족하다. 그리고 금전채무의 불이행에 대하여 손해배상액을 예정한 경우에는 위에 서 든 고려요소 이외에 통상

적인 연체금리도 고려하여야 한다. 이와 같이 손해배상의 예정액이 부당한지 여부나 그에 대한 적당한 감액의 범위를 판단하는 기준 시

점은 법 원이 구체적으로 판단을 하는 때, 즉 사실심의 변론종결 당시이다(대법원 2014. 7. 24. 선고 2014다209227 판결, 대법원

2017. 8. 18. 선고 2017다228762 판결 등 참조).

나 ) 직권 감액 여부

위 법리를 토대로 이 사건에 관하여 보건대, 앞서 든 증거들과 갑 제43호증, 을 제19, 20호증의 각 기재 및 당심의 감정인 E에 대한 시가

감정촉탁결과에 변론 전체 의 취지를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사실 및 사정에 비추어 볼 때, 이 사건 매 매계약 당시 정한 연체이

자의 산정비율 및 그 이자액( 앞서 살펴본 225,026,609원)이 부 당하게 과다하다고 보이지는 아니하므로, 원고의 위 주장은 이유 없다.

1 앞서 살펴본 것처럼 이 사건토지는 전기공급설비용지로서 소유권 취 득 , 보유 및 용도에 관한 법령상 , 행정상 제한이 있었는데 이

와 관하여 입찰공고나 매 매계약 체결 당시 매도인인 피고에게 어떠한 잘못이 있었다고 볼 수 없다. 오히려 처 음부터 공장이나 물류창고

를 건축하여 운영할 계획을 가지고 있었다고 주장하는 원고 가 사전에 이 사건 토지에 관한 법령상 , 행정상의 제한을 제대로 살피지 못

한 잘못이 있을 뿐이다.

2 원고는 전기공급설비용지의 목적에 맞는 법인이나 사업자가 아니므로 위 토지의 용도 변경 없이는 잔금을 납부하더라도 원고 앞으

로 이 사건 토지에 관한 소유권이전등기를 마치는 것이 불가능하였다고 주장하지만, 원고와 같은 일반인의 경 우에도 전기공급설비용지

의 용도에 적합한 업종의 사업계획서를 제출하여 그 사업을 시행한다면 0000산업단지 관리공단과 입주계약을 체결함으로써 위 토

지에 관한 소 유권이전등기를 마치고 토지를 취득, 보유하는 것이 가능하다고 보인다. 따라서 피고가 전기공급설비에 관한 업종의 법인

이나 사업자에 국한하지 않고 일반인을 상대로 하여 서 이 사건 토지 매각을 위한 입찰공고를 내었다고 하더라도 거기에 어떠한 잘못이

있 다고 할 수는 없다(피고가 일반인에게는 이 사건 토지의 입찰공고를 내거나 매각을 하 지 않았어야 할 의무가 있었다고 보이지 않는

다). 또한, 매도인인 피고에게 이 사건 부 동산의 입찰공고에 응할 사람이 일반인인지 혹은 어떤 용도로 이 사건 토지를 매수하 고자 하는

것인지 등의 사항까지 파악하여야 할 의무가 있었다고 볼 수도 없다.

3 비록 원고가 전기공급설비 업종의 사업을 할 의사나 능력이 없어 이 사 건 토지의 용도가 변경되기 전까지는 사실상 위 토지에 관한

소유권 취득, 보유 또는 사용이 곤란한 상황이었다고 하더라도, 그러한 상황을 초래한 귀책사유는 오로지 원고 에게 있을 뿐이다 .

4 원고는 이 사건 토지의 용도 변경이 이루어지기 전에는소유권이전등기 를 마치는 것이 불가능하였다고 주장하나, 실제로 용도 변경

이 이루어진 2014. 9.23. 보다 약 5개월 앞선 시점, 즉 국민권익위원회의 용도 변경 등에 관한 합의권고 이후인 2014. 4. 16. 잔금을 모

두 지급하고 원고 앞으로 소유권이전등기를 마친 바 있다.

5 국민권익위원회의 0000에 대한 합의권고는, 앞서 본 것처럼 이 사건 토지가 향후 전기공급설비 용도로 실제 이용될 가능성이

나 필요성이 낮은 점, 지 역경제 활성화 등을 위하여 지역주민인 원고 등이 추진하는 사업을 지원할 필요가 있 는 점 등을 고려하여 이 사

건 토지의 용도 변경을 적극 검토하라는 취지일 뿐, 이 사 건 토지의 입찰공고나 매매계약 체결 과정에서 피고의 어떤 잘못이 있음을 고

려한 합 의 권고가 아니다.

6 따라서 원고가 지급기한인 2013. 11. 14.에피고에게잔금을 지급하지 아니하고, 이 사건 토지의 용도 변경 또는 계약금 반환을 구하

는 취지로 국민권익위원 회에 진정을 제기하여 이 사건 토지의 용도 변경에 관한 합의권고를 이끌어 낼 무렵까 지 잔금 지급을 지체한 것

은, 오로지 원고의 귀책사유에 의한 것이므로, 원고는 피고에 게 당연히 그로 인한 손해배상을 할 의무가 있다.

7  손해배상액의 예정으로서 이 사건 매매계약에서 정한연체이자율은 농 업협동조합법에 의한 농업협동조합중앙회의 일반자금대출

시 적용되는 연체이자율  로 서 피고가 입찰공고를 통하여 매각하는 모든 부동산 매매계약에 일반적으로 적용하는 이자율이다. 따라서

유독 원고에게만 특별히 높게 정한 이자율은 아니다.

8 원고는 국민권익위원회의 2014.4.8.경 합의권고 이후 이 사건 토지의 용도 변경이 이루어질 것으로 판단되자 그제서야 2014. 4. 16.

피고에게 이 사건 매매 계약의 잔금 및 그때까지 발생한 이 사건 연체이자 등을 지급하였다. 이는 피고로부터 이 사건 매매계약의 해제와

계약금(526,111,000원) 몰취를 당하지 않고7) 이 사건 토지 의 매수에 따른 소유권이전등기절차를 마치고자 하는 원고의 이익을 위한



행동이지, 특별히 피고의 손해를 줄이기 위한 노력의 일환으로 한 행동으로 볼 것은 아니다.

9 득히원고는잔금지급 지체를 하면서 이 사건 토지에 관하여 용도 변경 이 이루어질 수 있도록 국민권익위원회에 진정을 제기하였고

결국 용도 변경이 이루어 짐에 따라 아래에서 보는 바와 같이 막대한 지가상승의 이익을 얻었다고 할 것인바, 원고가 얻은 그 이익과 비

교할 때 피고에게 지급하여야 하는 연체이자 225,026,609원 이 과도한 손해배상액의 예정으로 보이지 않는다.

5 피고는 이 사건 입찰공고 전인 2013.4.경 최저입찰가를 결정하기 위하여 000, 000에 2013. 4.

30.을 기준시점으로 한 시가 감정평가를 의뢰하였다. 그에 따라 위 각 감정평가법인 소속 감정평가사는 이 사 건 토지의 ㎡당 단가를 정

함에 있어, 이 사건 토지가 전기공급설비용지이므로 비교표 준지들(0000 4차 일반산업단지 내 물류유통시설용지인 주유소 용지8), 산업

시설용지 인 공장용지9))보다 행정적 규제가 크다는 것을 개별요인으로 반영하여 ㎡당 단가를 각 77 만 원, 78만 원으로 감정평가하였

다. 이에 따라 피고는 위 단가의 평균값인 775,000원 을 이 사건 토지의 ㎡당 단가로 보아 최저입찰가를 그 근삿값인 5,087,000,000원

10) 으 로 정하였다.

C 원고는 입찰가롤5,261,110,000원으로 정하여 이 사건 토지롤 낙찰 받았고 위 돈이 이 사건 매매계약의 매매대금이 되었다. 결국 위

매매대금은 이 사건 토지가 전기공급설비용지로서 행정적 규제가 크다는 점을 전제로 하여 정해진 매매대 금이다.

C 그런데 당심 감정인E의 시가감정결과에 의하면, 위 감정인은 이 사건 토지가 산업시설용지이므로 비교표준지(0000 4차 일반산업단

지 내 주유소 용지11)) 와 비교하여 행정상 규제의 정도가 대등하다는 점을 개별요인으로 반영하여 이 사건 토지의 2017. 6. 15. 기준 시

가를 12,299,710,000원으로 감정평가하였다.

€ 한편,원고는 0000에 이 사건 토지의 용도 변경에 관한 0000 4차 일반산업단지 개발(변경) 및 실시계획(변경) 승인을 신청한 후,

2015. 3. 9. 0000에  산업집적활성화 및 공장설립에 관한 법률 제33조, 같은 법 시행령 제43조의 2 항에 따른 용도별 구역변경에

따른 지가상승분의 기부를 목적으로, 이 사건 토지 중 493m²를 분할한 토지(2015. 3. 31. 0000 잡종지 493㎡로

분할 등기를 마친 토지이다. 위 토지의 2017. 6. 15 . 기준 시가는 921,910,000원으로 감정평 가되었다)를 기부채납하겠다  는 의사를

표시한 바 있다.

H) 4 위와 같은 사정에 따라원고가 이 사건토지의 매수 이후 용도 변 경에 따라 얻은 이익12)을 계산해보면, 그 액수는 원고가 반환을

구하는 이 사건 매매 대금의 연체이자 225,026,609원을 제외하고도 무려 5,891,663 ,391원13)에 달한다고 볼 수 있다.

10 위와 같은 점에 비추어보면, 원고가 이 사건 소송을 제기하여 위 연체 이자의 반환을 청구하는 것은, 이 사건 토지에 관한 법령상 , 행

정상의 제한으로 큰 곤 경에 처해 있던 원고가 국민권익위원회의 합의권고, 이를 수용한 0000 및 계약 해제와 계약금 몰취를 보류

한 피고 덕분에 오히려 엄청난 수혜를 입었음에도 이런 점 은 도외시하고, 이 사건 토지 취득을 위하여 그간 발생한 연체이자를 납부해야

했던 자신의 불리한 측면만 부각하는 것으로밖에 보이지 않는다.

1 원고는공장이나 물류창고를 신축할 목적으로 이 사건 토지를 매수한 것이므로 사업 추진을 위하여 토지의 용도 변경이 반드시 필요

하다고 주장해 왔고 , 국 민권익위원회에서도 이러한 점을 참작하여 0000에 이 사건 토지를 용도 변경하 여 원고의 사업 추진을 지

원하라는 취지로 합의권고를 하였다.

그런데 원고는 이 사건 토지의 소유권이전등기를 마친 후2014.4.22. C, D에게 각 4/10 지분씩의 소유권이전등기를 마쳐 주었다. 그 후

토지 분할, 지분 매 각 등의 과정을 거쳐 현재 이 사건 토지에서 분할된 토지 중 위 기부채납 대상 토지를 제외한 나머지 토지 중 원고가

보유하는 소유권이나 지분은 없다(현재 분할된 토지 중 0000 잡종지 2000.2m의 소유자는 C이고, 같은 동 공장용지 1656.3㎡

의 소유자 는 주식회사 F이며, 같은 동 0000 잡종지 2414.3m의 소유자는 D이다).

이러한 점에 비추어 보면, 과연원고가 당초주장해왔던 것처럼 이 사 건 토지에 공장이나 물류창고를 신축하여 운영할 사업 계획을 시행

하고 있는 것인지 의문이다.

아. 소결론

위 바. 항에서 살펴본 바에 따라 피고는 원고에게 부당이득 반환으로 이 사건 연체 이자 중 72,694,561원 및 이에 대하여 이 사건 소장

부본 송달일 다음날인 2016. 1. 27.부터 피고가 그 이행의무의 존재 여부와 범위에 관하여 항쟁함이 타당하다고 인정 되는 당심 판결 선

고일인 2017. 11. 29.까지는 민법이 정한 연 5% 의 , 그 다음날부터 다 갚는 날까지는 소송촉진 등에 관한 특례법에 정한 연 15% 의 각

비율로 계산한 지 연손해금을 지급할 의무가 있다.



 원고는 이 사건 연체이자의 지급일 다음날인 2014. 4. 17.부터의 지연손해금을 구하 고 있다. 그러나 1 부당이득반환의무는 이행기한

의 정함이 없는 채무이므로 그 채무 자는 이행청구를 받은 때에 비로소 변제기가 도래하여 그 다음날부터 지체책임을 진다. 고 할 것인

점( 대법원 2010. 1. 28. 선고 2009다24187, 24194 판결, 대법원 2014. 4. 10. 선고 2012다29557 판결 등 참조), 2 그런데 이 사건

소장부본을 송달받기 전에 원고가 피고에게 위 부당이득금의 반환을 청구하였다는 증거자료는 없는 점, 3 나아 가 만일 원고의 위와 같

은 지연손해금 청구를 부당이득반환 의무를 부담하는 피고에 대하여 악의 수익자로서의 반환책임(민법 제748조 제2항)을 구하는 취지

로 본다고 하 더라도, 부당이득반환 의무자가 악의의 수익자라는 점에 대하여는 이를 주장하는 측에 서 증명책임을 진다고 할 것이고,

여기서  악의 라고 함은, 민법 제749조 제2항에서 악 의로 의제되는 경우 등은 별론으로 하고, 자신의 이익 보유가 법률상 원인 없는 것

임 을 인식하는 것을 말하고, 그 이익의 보유를 법률상 원인이 없는 것이 되도록 하는 사 정 , 즉 부당이득반환의무의 발생요건에 해당하

는 사실이 있음을 인식하는 것만으로는 부족하다고 할 것인데(대법원 2010 . 1. 28. 선고 2009다24187, 24194 판결 등 참조) , 이 사건

의 경우 원고가 제출한 증거자료들만으로는 피고가 악의의 수익자임을 인정하 기에 부족하고 달리 이를 인정할 만한 증거자료가 없는

점 등에 비추어 보면, 원고의 지연손해금 청구 중 이 사건 연체이자의 지급일 다음날인 2014. 4. 17.부터 이 사건 소 장 부본 송달일인

2016. 1. 26.까지의 청구 부분은 이유 없다  

3. 결론

그렇다면 원고의 청구는 위 인정범위에서 이유 있어 인용하고 나머지 청구는 이유 없어 기각할 것인데, 제1심 판결은 이와 결론을 일부

달리하여 부당하므로, 제1심 판결 중 위 인정금원을 초과하여 지급을 명한 피고 패소부분을 취소하고, 그 취소부분에 해 당하는 원고의

청구를 기각하며, 피고의 나머지 항소 및 원고의 부대항소는 이유 없어 이를 모두 기각하기로 하여 , 주문과 같이 판결한다.

판 사

00 (재판장)

00

00

주 석

1) 99,240,390원= 청구금액 297,721,170원 ㅡ 제1심 인용금액 198,480,780원

2) 0000는 2010. 4. 12. 0000 4차 산업단지 개발 및 실시계획을 고시하였는데, 개발계획에 따른 토지이용계획상

산업단지 내 각 토지의 용도는 산업시설용지, 지원시설용지(물류유통시설용지, 근린생활시설용지, 업무시설용지,

공급처리시설용지, 통신시설용지, 전기공급설비용지), 공공시설용지(도로, 공원 녹지, 주차장, 하수도)  등으로 구분

된다.

3) 구 산업집적활성화 및 공장설립에 관한 법률

제38조(입주계약 등)

1 산업단지에서 제조업을 하거나 하려는 자는 산업통상자원부령으로 정하는 바에 따라 관리기관과 그 입주에 관

한 계약(이하  입주계약  이라 한다)을 체결하여야 한다. 다만, 대통령령으로 정하는 경우에는 그러하지 아니하다.

3 제1항과 제2항은 산업단지에서 제조업 외의 사업을 하거나 하려는 자에 대하여 준용한다.

4) 구 산업집적활성화 및 공장설립에 관한 법률 시행규칙

제34조(입주계약신청 등 )



1 법 제38조제1항,제3항 또는 법 제38조의2 제1항에 따라 입주계약을 체결하려는 자는 산업용지 또는 공장 및

건축물과 그 밖의 시설(이하  공장등 이라 한다)을 취득(분양에 의한 취득하는 경우를 포함한다)하거나 임대받기

전에 미리 별지 제25호 서식의 산업단지입주계약 신청서에 별지 제2호의2서식의 사업계획서(입주계약을 체결하려

는 자가 임대사업자인 경우에는 임대사업계획서를 말한다)를 첨부하여 관리기관에 제출하여야 한다.

5) 구 산업집적활성화 및 공장설립에 관한 법률

제52조(벌칙)

2 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 자는 3년 이하의 징역 또는 1천 500만원 이하의 벌금에 처한다.

5. 제38조 제1항 또는 제3항에 따른 입주계약을 체결하지 아니하고 제조업 또는 그 외의 사업을 한 자

6) 구 산업집적활성화 및 공장설립에 관한 법률

다음 ela 각호의 lolılㅡll. 어느 하나에해당하는 경우에는대통령령으

제42조(입주계약의 해지 등)

로 정하는 기간 내에 그 시정을 명하고 이를 이행하지 아니하는 경우 그 입주계약을 해지할 수 있다.

1. 입주계약을 체결한 후 정당한 사유 없이 산업통상자원부령으로 정하는 기간 내에 그 공장 등의 건

설에 착수하지 아니한 경우

5. 제38조 및 제38조의2에 따른 입주계약을 위반한 경우

제43조(입주계약 해지 후의 재산처분 등)

1 제42조 제1항 각 호의 사유로 입주계약이 해지된 자 중 제39조 제1항 각 호의 어느 하나에 해당하

는 자는 그가 소유하는 산업용지 및 공장등을 산업통상자원부령으로 정하는 기간에 제39조 제1항 및

제2항에 따라 처분하여야 한다.

2 제42조제1항 각 호의 사유로 입주계약이 해지된 자 중 제39조제1항 각 호 외의 경우로 그 소유한

산업용지 및 공장등을 양도하려는 자는 대통령령으로 정하는 바에 따라 관리기관에 신고한 후 산업통

상자원부령으로 정하는 기간에 다른 기업체나 유관기관에 양도하여야 하며, 폐업한 자의 경우에도 또한

같다. 다만, 산업용지 및 공장등을 입주기업체에 양도하려는 경우에는 그러하지 아니한다.

3 제1항 및 제2항에 따른 산업용지 및 공장등의 양도가격에 관하여는 제39조제5항을 준용한다.

4 제2항에 따른 기간 내에 양도되지 아니한 산업용지 및 공장등은 제39조제5항에 따른 가격으로 관리

기관이 매수할 수 있다.

7) 국민권익위원회의 요청에 따라 피고는 원고의 잔금지급 지체에 따른 매매계약 해제 및 계약보증금 몰취를 2014. 4.

30.까지 보류하고 있었다.

8) 0000 토지

9) 0000 토지

10) 5,086,945,000원= 이 사건 토지 면적 6,563.8㎡ × 775,000원



11) 0000 토지

12) 뒤에서 보는 것처럼 원고가 이 사건 토지를 매수한 이후 토지 분할, 지분 매각 등의 과정을 거쳐 위 토지를 처분

한 사정은 고려하지 않고 원고가 위 토지를 그대로 보유하는 경우를 상정한 원고의 이익이다.

13)5,891,663,391원= 이 사건 토지의 2017. 6. 15. 기준 감정평가액 12,299,710,000원 ㅡ 이 사건 매매대금 5,261,110,000

원 ㅡ 연체이자 225,026,609원 ㅡ 기부채납 대상 토지의 2017. 6. 15. 기준 감정평가액 921,910,000원

심급 사건

, 대구지방법원서부지원 2016.12.29.선고 2016가합50086

대구고등법원 2017.11.29.선고 2017나20532


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>