<?xml versiㅇn="1.0" encㅇding="UTF-8" standalㅇne="yes"?>
<rㅇㅇt>
	<file>
		<categㅇry>
		<![CDATA[
판결문_민사PDF		]]>
		</categㅇry>
		<name>
		<![CDATA[
2017가합542128.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

서울중앙지방법원 2017. 12. 7. 선고 2017가합542128 제33민사부 판결
부당이득금

사 건

2017가합542128 부당이득금

원 고

000

피 고

000

변 론 종 결

2017. 11. 16.

판 결 선 고

2017. 12. 7.

주 문

1. 원고의 청구를 기각한다.

2. 소송비용은 원고가 부담한다.

청 구 취 지

피고는 원고에게 2145,143,627원 및 이에 대하여 이 사건 소장부본 송달일 다음날부터 다 갚는 날까지 연 15%의 비율로 계산한 돈을

지급하라.



이 유

1. 기초사실

ㅇ 원고는 서울 서초구 B 지역에 공동주택건립을 목적으로 지역주택조합을 설립하 기 위하여 조직된 비법인사단이고. 피고는 토목, 건

축업 등을 목적으로 설립된 회사이다.

ㅇ 원고의 지역주택조합사업을 위하여 시행사인 000(이하 인라 인주택건설이라 한다)은 2009. 3. 9. 피고로부터

서울 서초구 B 대 85,381.4㎡ 증 피고 지분 전부(360,134/25,836)1). C 대 39.4㎡ 중 피고 지분 전부(360.134/25.836) 및 지상 2층

수영장 및 부속건물(이하 이 사건 부동산이라 한다)을 매수하기로 하는 내용의 매매계약(이하 이 사건 매매계약이라 한다)을 체결하

였는데, 그 주요내용은 다음과같다.

부동산매매계약서(갑 제3호증)

제 2조(매매대금)

매매대금은 매매물건의 표시 피고의 공유지분과 건물을 포함하여 100억 원으로 한다.

제3조(매매대금 지불방법)

1 계약금 10억 원 - 계약체결시, 중도금 25억 원 - 계약체결시, 잔금 65억 원 - 2항 참조

2 1항에서 정한 잔금의 지불일은 A지역주택조합아파트 사업의 사업승인일 또는 D아파트 재건축사업의 사업시행인가일 또

는 본계약일로부터 3년이 되는 2012. 3. 9.중 먼저 도래하는 날로 한다.

4 2항에서 정한 잔금지불일 중 계약일로부터 3년이 되는 2012. 3. 9.이 먼저 도래한 경 우, 필요시에 잔금기일을 연장하기로 하되,

계약일로부터 5년을 초과하지 않는다. 또한, 연장된 잔금지급시점의 공시지가가 제2조의 매매대금보다 상승했을 경우 피고와 인라인

주택건설은 연장된 잔금지급시점의 공시지가로 매매대금을 조정하기로 한다.

6 000이 매매대금의 지급을 지연하는 경우 그 지체일수에 연 20%의 연체율을 적용한 연체료를 가산하여 피고에게 납부

하여야 한다.

ㅇ 000은 2012. 3. 9.에 이르기까지 이 사건 매매계약의 잔금을 지급하지

못하였고, 피고의 잔금 및 지연손해금 지급독촉 끝에 결국 2016. 10. 12.에

3,500,000,000원 및 이에 대한 2012. 3. 10.부터 2016. 10. 12.까지의 지연손해금 5,972,876,712원 등 합계 9,472,876,712원을,

2016.10.27.에 3,000,000,000원 및 이에대한 2016.10.13.부터 2016.10.27.까지의 지연손해금 24,657,534원 등 합계

3,024,657,534원을 피고에게 각 지급하였다.

ㅇ 피고는 000에게 잔금지급지체로 인한 공시지가상승분도 지급할 것을 요구하였는데, 원고가 피고에게 2016. 12. 16.

1,845,143,627원을 송금하였다.

ㅇ 원고, 000, 피고는 2017. 3. 2. 부동산매매승계계약(이하 이 사건 승계계약이라 한다)을 체결하였는데, 그 주요내용은

다음과 같다. 이에 따라 원고는 이 사건 부동산에 관하여 2017. 3. 17. 소유권이전등기를 마치게 되었다.



부동산매매승계계약서(을 제9호증, 갑 제26호증)

피고, 원고, 000은 이 사건 부동산에 대해 피고와 000 사이에 2009. 3. 9. 체결된 이 사건 매매계약상 매수인의

지위(권리,의무 등 포함)를 원고가 포괄적으로승계하기로 하는 부동산매매승계 계약을 체결하고 신의에 따라 성실히 이행하기로 한

다.

제 2조(매매대금)

매매대금은 121억 4천만 원으로 한다.

제3조(매매대금 지불방법)

1 원고는 제2조의 매매대금을 다음과 같이 피고에게 지급한다.

계약금 10억 원 - 계약체결시, 중도금1 25억 원 - 2009. 3. 12., 중도금2 65억 원 - 2012. 3. 10., 잔금 21억 4천만 원 - 2017. 3. 14.

2 원고가 매매대금의 지급을 지연하는 경우 그 지체일수에 연 20%의 이율을 적용한 연체료를 가산하여 피고에게 납부하여야

한다.

제7조(임대차계약의 승계 등)

1 매매부동산에 대하여 피고와 임차인 사이에 2016. 7. 1. 체결된 임대차계약(상호 : E)은제3조 제1항에서 정한 잔금지급과 동

시에 원고가 임대차계약상 임대인의 지위(권리의무 등포함)를 포괄적으로 승계하기로 하고, 피고와 원고는 임차인과 임대차승

계계약을 체결하기로 한다.

2 제1항에서 정한 임대차승계계약에 따라 원고는 피고의 임차인에 대한 임대보증금(3억원) 반환채무를 면책적으로 인수하며,

피고는 제3조 제1항에서 정한 잔금에서 위 임대보증금을 공제한 나머지 금원을 원고로부터 지급받기로 한다.

제8조(계약의 효력)

본 계약은 원고와 000의 요청에 따라 피고와 000 사이에 2009. 3. 9. 체결된 부동산매매계약상 매수인의 지위

(권리의무 등 포함)를 원고가 포괄적으로 승계하는 계약이다.

인정근거 다툼 없는 사실, 갑 제1 내지 6, 26호증, 을 제9호증(각 가지번호 포함)의 각 기재, 변론 전체의 취지

2. 당사자의 주장에 대한 판단

가. 당사자의 주장

1) 원고의 주장

이 사건 매매계약 제3조 제4, 6항은 매수인인 000 또는 원고가 2012. 3.

9. 까지 잔금을 지급하지 아니하는 경우 피고는 지연손해금의 지급을 구하거나, 잔금의 지급을 유예하여 주고 유예된 시점까지의 공시

지가상승분을 반영하여 매매대금을 조정하기로 하는 내용의 규정이다. 그런데 피고는 2012. 3. 9. 이후 잔금 및 지연손해금 지급을 독

촉하여 잔금 및 지연손해금을 모두 지급받았을 뿐으로, 피고가 000또는 원고와 잔금지급시기를 유예해준 적이 없다. 그럼

에도 피고가 지연손해금 이외에공시지가상승분 2,145,143,627원(= 2016. 12. 16.자 송금금원 1,845,143,627원 및 임대차보증금반

환채무 면책적채무인수액 3억 원)을 별도로 요구하여 지급받았으므로 이는부당이득에 해당하여 원고에게 청구취지 기재 금원을 반환

할 의무가 있다.

피고가 유효함을 주장하는 2017. 3. 2.자 부동산매매승계계약서는 등기절차를 위해 형식적으로 작성된 것뿐이고, 피고는 이 사건 매매

계약이 원고의 이 사건 부동산에 관한 소유권을 확보하기 위한 목적으로 000이 원고로부터 위임을 받아 체결한 것임을 알고

있었으므로, 피고는 이 사건 매매계약 조항에 따라 위와 같이 부당이득을 원고에게 반환하여야 한다.

2) 피고의 주장



000은 이 사건 매매계약 잔금지급일로부터 4년이 지나서야 잔금 및 지연 손해금을 지급하였다. 피고는 이 사건 매매계약의

당사자가 아닌 원고가 공시지가상승분을 2016. 12. 16. 지급하자 이를 원고에게 반환하였다.

그 후 원고, 피고, 000은 2017. 3. 2. 이 사건 승계계약을 체결하였는데, 공시지가상승분을 반영하여 매매대금을 121억 4천

만 원으로 증액하기로 하고, 원고는2017. 3. 14. 18억 4천만 원을 피고에게 지급하면서 나머지 3억 원의 임대차보증금반환채무를 인수

하기로 하였다. 따라서 원고가 피고에게 지급한 공시지가상승분은 이 사건 승계계약에 기한 것으로 법률상 원인 없이 지급한 금원이

아니다.

나. 판단

살피건대, 을 제8 내지 11호증(각 가지번호 포함)의 각 기재에 의하면, 1 피고는 원고에게 2016. 12. 21. 이 사건 매매계약은 원고와

하등의 관계가 없으므로 원고가2016. 12. 16. 입금자로 하여 피고에게 입금한 1,845,143,627원을 반환함을 통보드립니다라는 내용

증명을 발송하고, 같은 날 원고에게 1,845,143,627원을 반환한 사실, 2 이에 000은 2016. 12. 22. 원고가

1,845,143,627원을 입금한 것은 원고가소유권이전을 받기 위한 정당한 지급방법이고 , 000과 원고는 소유권이전을위한

모든 준비가 완료되어 있다는 내용증명을 발송한 사실, 3  이 사건 승계계약을체결한 이후인 2017. 3. 14. 원고가 피고에게

1,840,000,000원을 다시 입금한 사실을인정할 수 있다.

위 인정사실 및 변론 전체의 취지를 종합하여 알 수 있는 다음과 같은 사정들 즉, 1 원고가 결국 피고에게 입금한 금원은 이 사건 승계계

약에 따른 2017. 3. 14.자

1,840,000,000원으로 원고가 주장하는 공시지가상승분 1,845,143,627원과 금액을 달리 하는 점, 2 피고는 원고가 입금한 공시지가

상승분 1,845,143,627원을 2016. 12. 21. 반환한 점을 알 수 있으므로, 피고가 원고가 주장하는 공시지가상승분 1,845,143,627원에

대한 이득을 얻었다고 할 수도 없는 점, 3 이 사건 매매계약 제3조가 피고가 지연손해금률 연 20%에 기한 지연손해금과 공시지가상승

분 중 하나만을 선택하여 받기로 하는 조항이라고 보기도 어려운 점(공시지가상승분을 반영한 조정가능조항은 매매대금원금에 대한 조

정을 의미하는 것이지, 지연손해금을 포기하는 조항이라고 볼 수 없다), 4 이 사건 승계계약을 통하여 매매대금이 증액변경되고, 그 증

액부분에 대한 지급수단도 구체적으로 명시하고 있어 그에 관한 계약서가 형식적인 계약서일뿐이라고 보기는 어려운 점, 5 그렇다면

원고의 주장을 2017. 3. 14. 입금한 1,840,000,000원 등에대한 부당이득 주장으로 선해하더라도 위와 같이 이 사건 승계계약의 유효

성을 인정하는 이상 법률상 원인없이 취득한 금원이라고 할 수 없는 점 등을 종합하여 보면, 피고가 청구취지 기재 금원 상당액을 부당이

득하였다고 볼 수 없다. 원고의 주장은 받아들이지 아니한다.

3. 결론

원고의 청구는 이유 없어 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

재판장 판사 000

판사 000

판사 000

주 석

1) 이 사건 부동산 등기부 상 잔여 지분과 일치하지 아니하여 원고와 피고 사이에 계약서상 지분을 정정하고, 원고 앞으로 2017. 3. 17.

359.134/25,836 지분에 관하여 소유권이전등기를 마치게 되었다.


		]]>
		</cn>
	</file>
</rㅇㅇt>